<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/god/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sat, 03 Jan 2009 12:36:00 +0300</lastBuildDate><item><title>One year</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/one-year/</link><description>&lt;p&gt;Нет-нет, не надейтесь увидеть здесь какой-либо сногшибательной истории о
новой технологии под названием "One year". Все намного проще...
&lt;!--more--&gt;
Этому блогу сегодня исполняется ровно год, да-да, именно 3 января 2008
года был куплен домен с хостингом и написано несколько первых записей,
коротенькая история его создания до сих пор висит на странице &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;О сайте&lt;/a&gt;. Наверное стоит с ней ознакомиться хотябы по диагонали, если Вы собираетесь дочитать этот пост до конца.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно из-за этого факта я отказался от написания "новогоднего" поста
(кстати, пользуясь случаем, поздравляю всех читателей с наступившим),
подведение итогов года можно было без проблем отложить на несколько
дней. Впрочем, как многие уже успели заметить, до написания новых постов
у меня руки уже давненько не доходили... Оправдываться наверное особого
смысла нет, я уже пару раз упоминал в комментариях почему так
получилось, возможно в ближайшее время что-нибудь да изменится, но
гарантировать ничего не могу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так-с, вернемся к теме, я собирался подвести итоги года. Жизнь этого
блога начиналась очень тихо и спокойно, количество случайно наткнувшихся
на него читателей было ничтожно мало, по этому я мог позволить себе о
чем только не взбредет в голову, не особо задумываясь о практической
полезности написанного.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переломным моментом с этой точки зрения стала публикация поста
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/"&gt;Архитектура Google&lt;/a&gt;, не знаю как это все началось и откуда один из модераторов
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c76c47ff/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.opennet.ru"&gt;OpenNet&lt;/a&gt;'а сюда попал, но совсем скоро после
публикации поста появилась вот такая вот &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d2a0509/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=14007"&gt;ссылочка&lt;/a&gt;, которая тогда была в прямой досягаемости с главной страницы портала в течении нескольких дней. Что же она изменила? Во-первых, скачок посещаемости на два порядка, ранее было обычно 30-50 уникальных посетителей, а в тот день зашкалило за 5000, дальше циферки были конечно поскромнее, но тоже не жаловался. Как выдержал мой "замечательный" хостинг за 170р. в месяц - не знаю. А во-вторых, эту новость с OpenNet'а благополучно растащили и другие интернет-ресурсы, кто-то тоже просто как ссылку с парой фраз комментариев, более наглые владельцы сайтов копипастили пост
целиком, но, тем не менее, каждая такая дополнительная ссылка приносила
все новых и новых пользователей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С тех пор практически каждая статья из серии &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;Архитектура высоконагруженных систем&lt;/a&gt; удостаивалась подобной участи, эффект конечно был существенно меньшим, но тем не менее ее определенно можно назвать основным источником посетителей Insight IT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тем временем количество постоянных читателей блога тоже неуклонно
росло, я как-то в свое время не удосужился поставить FeedBurner, но
Google Webmaster Tools тоже вполне способны показать примерную картину.
Сейчас вот заглянул туда - говорят, что через Google Reader полторы
тысячи читателей подписано.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позже, в мае, мне благодаря блогу же предложили очень интересную работу,
мне всяко надо было летом идти куда-то работать для прохождения
университетской практики, по этому я не смог найти причин чтобы отказаться, работаю там до сих пор. Особо вдаваться в подробности не буду, ведь о своей работе я уже писал раньше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Единственной проблемой, которая обнаружилась осенью, стал тот факт, что
совмещать работу с учебой мягко говоря непросто, свободного времени
образуется по сути только по выходным, да и тогда что-либо еще серьезное
делать сил обычно не находится. Именно по-этому руки до блога у меня
последнее время у меня не доходили. Сейчас вот еще пишу дипломную
работу, боюсь как бы не стало времени еще меньше. Зато в конце февраля
заканчивается сама учеба, так что может быть удастся снова хоть
небольшую часть времени посвящать блогу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Может быть я много о чем забыл сказать, и на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2008/rit-vysokie-nagruzki/"&gt;конференцию&lt;/a&gt; я интересную попал
тоже во многом благодаря блогу, и дизайн вот недавно пришлось перекроить
(старая тема была плохо совместима с WP 2.7), но именно так выглядят мои
воспоминания о наиболее значимых событиях, связанных с Insight IT. И на
&lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; не забываем подписываться, я еще вернусь! :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 03 Jan 2009 12:36:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-01-03:misc/2009/one-year/</guid><category>WordPress</category><category>год</category><category>День Рождения</category></item></channel></rss>