<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/russian-internet-week/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 25 Oct 2010 14:47:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Russian Internet Week 2010</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/russian-internet-week-2010/</link><description>&lt;p&gt;Наверняка многие слышали об &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8f4b055f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://2010.russianinternetweek.ru/"&gt;этой ежегодной достаточно популярной
интернет-конференции&lt;/a&gt;, на которую я
уже второй год подряд бесплатно попадаю как участник "профессиональной
программы". Честно говоря, не знаю интересна ли читателям &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;
моя традиция отписываться об около-айтишных мероприятиях, на этот раз
вообще я решил принципиально не идти на технические секции: во-первых в
прошлом году их уровень был чрезвычайно низок, а во-вторых повысить свою
осведомленность в смежных областях намного полезнее с моей точки зрения.
Постараюсь быть краток.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="obshchie-momenty"&gt;Общие моменты&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Трехдневная конференция проходила в Экспоцентре на Красной Пресне,
павильон был разбит на две части: 4 зала с профессиональной (платной)
программой и бесплатной выставкой Интернет-2010, рядом с которой
располагались сцена для различных развлекаловок и два бесплатных зала:
пресс-центр и общественно-популярная программа. Количество рекламы
интернет-проектов просто поражало: то что выставка состояла
исключительно из рекламных ларьков было вполне логично, но даже в
посещенных мной выступлениях процентов 80 докладчиков пыталось
продвинуть свою компанию (на профессиональной программе). Территорию
выставки патрулировала масса промоутеров, некоторые даже выглядели как
разукрашенные бодиартом девушки на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4ee7c895/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%B3%D0%B2%D0%B5%D0%B9"&gt;сигвеях&lt;/a&gt;.
Многие компании раскошелились даже на проведение лотерей, среди призов
которых числилась даже пара iPad'ов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-pervyi"&gt;День первый&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В первый день я посетил две секции: социальные медиа и реклама в
мобильном интернете.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На секции социальных медиа были почти сплошные кейсы различных попыток
продвижения себя или клиентов в социуме, плюс немного интересной
статистики от comScore: Россия на первом месте в мире по активности
использования социальных сетей. Из кейсов могу сейчас вспомнить
использование минздравом тематических сообществ для получения фидбека о
собственной деятельности и WoW-акцию от Intel и SKCG (предлагали
пользователям загружать ролики в группу на вконтакте с записью того, как
они говорят "Вау!").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Большинство докладов про присутствие брендов потребительской электроники
в социальных сетях я, честно говоря, прогулял на выставке. На самую
широкую ногу представился на выставке, пожалуй, mail.ru - наверное так
как они праздновали там свое двенадцатилетие, кормили всех пироженками,
сладкой ватой и невероятно противной на вкус газировкой. Еще в плане
провизии порадовали какие-то девочки из КупиКупон, продающие бутерброды
за визитки - ввиду отсутствия нормального питания было очень актуально.
Больше всего времени я провел, наверное, на стенде HTC, где можно было
повертеть в руках новые модели телефонов, еще отсутствующие в
магазинах - я как раз собрался брать себе один из них, HTC Desire HD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Секция про мобильную рекламу была уже совсем ближе к вечеру, так что
публика заметно подустала. Опять много всяких кейсов, достаточно
успешного российского так я и не увидел - некоторые докладчики ссылались
на западный &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6d847c46/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.admob.com"&gt;AdMob&lt;/a&gt; с намеком, что мол перспективы
есть (и то пример был с достаточно специфичным товаром - автомобилями
Jaguar). Еще на этой секции и впоследствии на паре других всплыл видимо
задевших многих кейс рекламы Audi, где они распространяли календарь с
красивыми ландшафтами и дорогами, посмотрев на который через экран
мобильного телефона с установленным специальным приложением можно было
увидеть новинки автопарка Audi (извиняюсь если что напутал, цифр об
эффективности кстати тоже вроде не было). Обсуждали еще так называемые
Key Visual - визуальные ключи к сердцу потребителя, на примере
воображаемого бренда "Натуралка", суть была в том, что нельзя тупо брать
подготовленные для оффлайна визуальные решения и использовать их в
онлайн и мобильном продвижении (по мне так и без того очевидный факт, но
наверное многие так делают, раз стали выступать с этим).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще изначально планировал после первого дня RIW сходить на HTC
Meetup - мероприятие, где должны были показать те же новинки
коммуникаторов, но, так как на конференции уже поигрался с ними вдоволь
решил, не ехать и в итоге два с половиной часа в пробках проторчал по
дороге домой... Зато выспался более-менее :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-vtoroi"&gt;День второй&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Пожалуй этот день оказался для меня наиболее продуктивным: достаточно
интересные доклады про PR интернет-проектов. Я если честно обладал очень
небольшим набором теоретических знаний в этой области, но когда слушал -
в целом понимал что докладчики лишь раскладывают по полочкам очевидное,
за что им большое спасибо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Топ 3 докладов в этой секции по моему мнению:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/dbfd2fcc/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.cherkashin.ru"&gt;Павел Черкашин&lt;/a&gt;, известен мне как
    бизнес-ангел одного из проектов, где я работал, - доклад о том, как
    строить репутацию нового интернет-проекта с нуля&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ольга Мананникова из HeadHunter group - о найме сотрудников в
    стартапы,не знаю почему на секции про пиар, но выступала и отвечала
    на вопросы очень качественно&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доклад с кучей примеров неплохих пиарных роликов, по большей части
    зарубежных, которые правда затмили самого докладчика - хоть убейте,
    не помню, как его зовут и из какой он компании.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;На сцене проходили разные розыгрыши призов, в том числе и от HTC, где
надо было отвечать на вопросы в основном о компании и их линейке
коммуникаторов - первому ответившему давали подарок. Так как я совсем
недавно выбирал себе новый телефон, я умудрился аж на три вопроса
ответить первым правильно. Главный приз (как я понял одна из бюджетных
моделей) достался не мне, но bluetooth-гарнитуркой за ~3000р. и кучкой
мелочевки я в целом остался
доволен:
&lt;img alt="RIW 2010 призы" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/riw-2010-gifts.jpeg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-tretii"&gt;День третий&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В субботу до Экспоцентра добралось очень заметно меньше народа, не
смотря на почти отсутствие пробок в столь ранний час выходного дня.
Чисто по заголовкам секций, этот день должен был выдаться интересным:
поисковая оптимизация, онлайн игры, нестандартная реклама и мобильные
технологии (расположил в порядке возрастания собственного интереса,&amp;nbsp;
большую часть времени соответственно провел на последней).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На мобильной секции наибольшую дискуссию вызвали два вопроса:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Что считать мобильным интернетом? Наиболее спорные моменты:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ноутбук + 3G модем или WiMax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планшетные компьютеры и iPad в частности&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как же на самом деле выглядит аудитория мобильного интернета, что ей
    нужно и каковы тренды?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Было несколько само-пиарных докладов, в частности про мобильные опросы
(тупо по телефону - при чем тут интернет непонятно) и мобильную рекламу
с оплатой по действиям. Еще было несколько докладов с примерами
зарубежных геолокационных сервисов, особенное внимание уделялось
получению различных скидок и бонусов пользователям таких приложений как
основному мотиватору их использования. В целом самой полезной
информацией, которую я вынес это статистика по мобильному интернету от
TNS Global, Gemius и отчасти Opera, а также понимание общих трендов в
данной области.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если честно во второй половине дня я окончательно устал и практически не
слушал доклады, кроме разве что второй половины доклада &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5c5d66cc/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.fedorvirin.ru"&gt;Федора Вирина&lt;/a&gt; (наверняка большинству читателей имя
знакомо, если нет - то по ссылке все расписано) на секции нестандартной
рекламы, куда я попал совершенно случайно :). Выступал он как всегда
очень качественно, убедительно и уверенно, о том как и чем собственно
можно "зацепить" аудиторию - к традиционному набору "секс, кровь и
сюси-пуси" он на этот раз добавил движение (флэш-мобы, оффлайновые
спортивные и не очень мероприятия и.т.п.). Не могу сравнивать с
остальными докладчиками этой секции, так как не присутствовал, но по
крайней мере саморекламу ему удалось построить грамотно, закончив
выступления словами "мы это делаем" на слайде с контактами :).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В целом КПД времени, вроведенного на конференции RIW-2010 был невысок,
конечно, но пожалуй оно стоило того. Расширение кругозора, понимание
того, кто чем занимается в рунете и основные тренды - в целом об этом
можно узнать как раз только на таких тусовках интернетчиков - тут люди
более открыты и активнее делятся информацией о своих проектах и
компаниях. Надеюсь оставшиеся мероприятия осени будут чуть более полезны
как мне, так и той части читателей блога, которые читают такие мои
отчеты о прошедших событиях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дописывал пост с нетбука, сидя на Highload++, так как вчера не успел.
Возможны косяки, как доберусь до большого ноутбука постараюсь еще раз
перечитать и возможно что-то дополнить/поправить. Отчет по
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/727c9436/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.highload.ru"&gt;Highload++&lt;/a&gt; тоже естественно будет в ближайшее
время.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 25 Oct 2010 14:47:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-25:event/2010/russian-internet-week-2010/</guid><category>RIW</category><category>RIW-2010</category><category>Russian Internet Week</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category></item></channel></rss>