<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/riw-2009/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 22 Oct 2009 21:28:00 +0400</lastBuildDate><item><title>RIW-2009. День первый.</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/riw-2009-den-pervyjj/</link><description>&lt;p&gt;Сегодня прошел первый день достаточно крупного по российским меркам
мероприятия под название &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e1d6a071/" rel="nofollow" target="_blank" title="Russian Internet Week 2009"&gt;Russian Internet Week 2009&lt;/a&gt;,
а я позволил себе такую неосторожность туда съездить. Территориально
событие проходило в Москве, в Экспоцентре, который на станции метро
Выстовочная. Правда если бы не случайно подвернувшееся бесплатное
участие в так называемой "профессиональной программе" от моего
университета я бы так туда и не собрался, но не суть. В общем позвольте
представить кратенький отчет о моих личных впечатлениях от мероприятия.
&lt;!--more--&gt;
&lt;strong&gt;Организация.&lt;/strong&gt; Не смотря на достаточно внушительную толпу народа
регистрация прошла быстро и безболезненно, к тому же мне удалось найти
знакомое лицо прямо в самом начале очереди, так что бейджик я получил
всего за пару минут :). Время до официального открытия конференции можно
было убить с помощью обхода территории, занятой так называемой выставкой
ИНТЕРНЕТ-2009, о которой я раскажу чуть дальше. После скучной торжественной части народ стал разбредаться по пяти залам, где проходили основные выступления - один общий для всех желающий и четыре специализированных для участников
этой самой "профессиональной программы":&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Реклама в Интернет&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Интернет-технологии&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кадры&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электронная торговля&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;С технической точки зрения организация была так себе, у выступающих
частенько были проблемы со звуком, Wi-Fi даже примерно не справлялся с
нагрузкой - точек было штук 6-10, но ни одна толком не работала. Благо
спасала Yota в нетбуке, правда ровно до тех пор пока минут на 10 не
отрубилось электричество, а вместе с ним, видимо, и расположенная где-то
неподалеку БС Yota, которая потом к жизни так и не вернулась.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Выступления.&lt;/strong&gt; Я большую часть времени проводил в зеленом зале, где
тематикой были Интернет-технологии, но и в другие залы заглядывал -
обстановка везде примерно одинаковая была. Если в двух словах, то
впечатления такие: большинство выступлений рассчитано на простых людей,
кто вообще знаком с Интернет лишь по наслышке. Почему данная часть
мероприятия называлась "профессиональной программой" я так и не понял...
Еще разочаровал тот факт, что доля саморекламных выступлений также была
невероятно высока (читай: близка к 100%), причем иногда даже доходило до
абсурда. Чем дольше все это продолжалось, тем больше людей уходило из
зала - начинали с зала битком, а к концу в лучшем случае треть
вытерпела, да и те наверняка вроде меня были, которым все равно больше
нечем заняться полезным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из относительно интересных выступлений могу припомнить разве что
Кичигина Илью из SoftKey о достаточно интересном их проекте &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/bd6b3042/" rel="nofollow" target="_blank" title="it4all.ru"&gt;it4all.ru&lt;/a&gt;, который
представляет собой социальную сеть, объединяющую вендоров,
дистрибьютеров, экспертов и пользователей различного программного
обеспечения и ставит перед собой цель приведения российского ИТ-рынка к
более цивилизованному состоянию. Причем прямого дохода, как я понял,
SoftKey от данного проекта получать не собирается. Задумка интересная и
если у них и правда все получится с реализацией - возможно на самом деле
сможет улучшить ситуацию на рынке корпоративного и прикладного
программного обеспечения в лучшую сторону. Еще был относительно неплохой
доклад от Евтеева Дмитрия из Positive Technologies (надеюсь не напутал
ничего) про стандартные популярные виды уязвимостей на сайтах, с
достаточно интересной статистикой их встречаемости, жалко правда сами
цифры в раздаточных материалах не выдали - надеюсь хотябы презентацию
выложат.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще не могу не отметить презентацию о ВШБИ от ГУ-ВШЭ, которая проходила
в перерыве на центральной сцене выставки. Выступала Лобза Екатерина
Валерьевна (благодаря которой нас бесплатно зарегистрировали на участие
в платной части конференции). Я наверное никогда не перестану удивляться
ее способности так невыразительно рассказывать, что все слушатели просто
засыпают - что на лекциях и семинарах, что на конференции. Еще забавный
момент был связан с ее просьбой в конце выступления поднять руки
студентов ГУ-ВШЭ - подняло больше половины аудитории, все остальные
наверное сбежали в ужасе :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Внепрограммные мероприятия.&lt;/strong&gt; Они в основном проходили на территории
ИНТЕРНЕТ-2009, уже
упоминавшейся выставки, которая представляет собой набор рекламных
павильончиков различных компаний, каким-то боком связанных с рунетом.
Практически во всех из них раздавали рекламу и журналы, так что домой
пришел со здоровенным пакетом макулатуры. Каждая такая компания видимо
была свободна творить что угодно на свое усмотрение, так что все
выпендривались по-своему: у многих фирм рекламки раздавали красивые
девушки, у Лаборатории Касперского показывали мультики и громко играла
музыка, вызывавшая у меня какие-то странные ассоциации, в superjob.ru
пытались изобразить Мексику (ходили в самбреро и спаивали всех текилой),
где-то ребята играли на гитаре, кто-то рисовал бодиарт с символикой
проекта на симпатичной девочке...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из официальных внепрограммных мероприятий были видимо только презентации
в перерывах, вроде той, что проводила Екатерина Валерьевна. Все что я
застал были просто рекламой каких-то продуктов, сервисов или услуг.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Итого.&lt;/strong&gt; Если честно ожидал чего-то большего, хоть какой-то
практически полезной информации. По сравнению с прошлогодним &lt;em&gt;РИТ:
Высокие нагрузки&lt;/em&gt; данное мероприятие смотрится как-то совсем уныло и
грустно (больше сравнивать мне не с чем, как-то за прошедший год меня
больше никуда не заносило). Очень не хватало Яндексоидов, которых всегда
было интересно слушать с профессиональной точки зрения. Общаться "в
кулуарах" тоже там как-то особо не с кем, как оказалось - даже подойти к
какому-нибудь докладчику о чем-нибудь пораспрашивать желания не
возникало. В итоге единственная польза - возможность поглядеть на
проекты рунета, о которых раньше не слышал, хотя далеко не все они этого
заслуживали, честно говоря. Конференция еще продолжится завтра и
послезавтра, а я уже начинаю сомневаться в том стоит ли оно потраченного
времени, но так как лучших альтернатив пока на горизонте не видно -
скорее всего снова туда съезжу...&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 22 Oct 2009 21:28:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-22:event/2009/riw-2009-den-pervyjj/</guid><category>RIW</category><category>RIW-2009</category><category>выставка</category><category>ИНТЕРНЕТ-2009</category><category>конференция</category></item></channel></rss>