<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/konferentsii/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sun, 25 Nov 2012 01:22:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Web Standards Days</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/web-standards-days/</link><description>&lt;p&gt;Моё сегодняшнее путешествие на еще одну конференцию "для общего
развития" закончилось с на удивление хорошими впечатлениями. Не смотря
на скучные на&amp;nbsp;первый взгляд &amp;nbsp;названия докладов и &amp;nbsp;общую неоднозначную
тематику, мероприятие оказалось очень даже не плохим.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/355926f4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://webstandardsdays.ru/"&gt;Мероприятие&lt;/a&gt; вообще независимое и
проводится во многих крупных городах СНГ, в Москве проходило на
территории Яндекса, который засветился на единственной имеющейся у меня
фотографии (к чему пробел перед запятой не знаю):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="WSD @ Yandex" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/wstdays-yandex.jpg" title="WSD @ Yandex"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вкратце пробежимся по докладам:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Current work on CSS at W3C&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Bert Bos)&lt;/em&gt;: на первое выступление я
    опоздал, видел лишь его кусочек из дома через трансляцию. На первый
    взгляд показалось довольно унылым, чуть не передумал вообще ехать
    из-за этого. Если первый взгляд оказался обманчивым - поправьте меня
    в комментариях.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;New developments in Semantic Web and Internationalization at the W3C&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Felix Sasaki)&lt;/em&gt;: хоть семантический Интернет - по-прежнему
    все так же "круто", но никто, даже видимо в самом W3C, так толком и
    не знает зачем он сдался на практике. В докладе, например, был
    момент где заявлялось, что &lt;code&gt;&amp;lt;a property="http://creativecommons.org..."&lt;/code&gt;
&lt;code&gt;href="http://creativecommons.org..."&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;намного более машино-читабельно &lt;em&gt;(machine readable)&lt;/em&gt;, чем &lt;code&gt;&amp;lt;a href="http://creativecommons.org..."&amp;gt;&lt;/code&gt;. А&amp;nbsp;&lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt;,
    &lt;a href="/tag/yandex/"&gt;Яндекс&lt;/a&gt; и прочие поисковые системы значит, видимо,
    вручную &amp;nbsp;непосильным трудом миллионов китайцев каждый день строят
    поисковый индекс, так как компьютерам с атрибутом href
    самостоятельно разобраться нереально. Если хотите мое мнение: из
    всех этих "семантических" прибабахов на сегодняшний день самым
    полезным является стандарт &lt;strong&gt;hReview&lt;/strong&gt;, так как с его помощью можно
    в выдаче Google&amp;nbsp;напротив&amp;nbsp;страниц своего сайта звездочки рисовать,
    которые здорово привлекают внимание. Остальные - пока лишь теория и
    практическую пользу&amp;nbsp;среднестатистическому&amp;nbsp;интернет-проекту принести
    не могут, буду рад, если расскажете мне в комментариях, почему я не
    прав по этому вопросу..&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Yandex and W3C&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Charles McCathieNevile aka Chaals)&lt;/em&gt;: я уже
    слышал этот доклад на
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2012/yet-another-conference-2012/"&gt;YaC&lt;/a&gt;,
    из нового Чаальз чуть подробнее показал как выглядит продвигаемый&amp;nbsp;в
    W3C им и Яндексом&amp;nbsp;&lt;strong&gt;prefetch&lt;/strong&gt;. Если раньше я не придавал ему
    особого значения, то в этот раз мне это предложение показалось очень
    адекватным. По сути prefetch.txt - подобный robots.txt файлик в
    корне домена, &amp;nbsp;в котором в простом формате сайт сообщает браузеру,
    что такие-то статические ресурсы желательно заранее скачать и на
    особых условиях локально кэшировать для быстрой работы сайта.
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f91336cb/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://mail.yandex.ru/prefetch.txt"&gt;Пример&lt;/a&gt;. Особо находчивые
    сейчас воскликнут, что для этого же есть AppCache
    из&amp;nbsp;&lt;a href="/tag/html5/"&gt;HTML5&lt;/a&gt;! Да, есть, но из-за обилия лишних заморочек
    эту технологию очень мало кто умеет нормально "готовить", так что у
    prefetch есть все шансы со временем вытеснить AppCache. Жаль, что на
    сегодня поддерживается почти никем, лишь Яндекс.Браузером.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SVGO: оптимизатор SVG&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Кир Белевич)&lt;/em&gt;: если вдруг Вы работаете с
    этим векторным форматом графики, имейте ввиду, что можно значительно
    &amp;nbsp;уменьшить его объем и ускорить&amp;nbsp;производительность отрисовки выкинув
    формальности, не влияющие на отображение, в ущерб, правда,
    соответствию стандартам. Для этого как раз есть некоторое количество
    утилит, в т.ч. и обсуждавшаяся SVGO.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Чётко и резко. Новая графика для экранов с высоким разрешением&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Вадим Макеев)&lt;/em&gt;: очень доступно об особенностях верстки под
    современные мобильные и не очень дисплеи. Основной заключительный
    трюк доклада я слышал уже в третий раз из разных источников, так как
    все трое о нем восторженно отзываются, наверное и правда работает.
    Суть в следующем: если для сайта нужно JPEG-изображение размером
    &lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt;x&lt;strong&gt;Y&lt;/strong&gt;, подготавливаем вместо него изображение
    &lt;strong&gt;2*X&lt;/strong&gt;x&lt;strong&gt;2*Y&lt;/strong&gt; и сохраняем его с низким качеством, порядка 20-30%
    вместо обычных 70-90%. По объему во многих случаях оно может
    оказаться даже меньше, чем традиционный аналог, но при использовании
    такого изображения оно отлично смотрится (без видимого размытия и
    JPEG-артефактов) как на обычных экранах, так и на экранах с высоким
    соотношением физического пикселя к виртуальному (которые как раз и
    называют "retina"). Про это соотношение &amp;nbsp;краткая справка: физический
    пиксель - лампочка на матрице, виртуальный - единица измерения,
    которая и используется в CSS; у обычных экранов это соотношение
    равно 1 или даже меньше; у Android бывает 1.5; у "ретиновой"
    продукции Apple и флагманских смартфонов/планшетов - 2; больше двух
    тоже бывает, но в природе встречается редко, почти никогда.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Паттерны Javascript&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Антон Немцев)&lt;/em&gt;: доклад и правда об очень
    базовых вещах в JavaScript, но с шутками и картинками, &amp;nbsp;который все
    равно позволил мне обнаружить некоторые неудачные моменты в своем
    клиентском коде. По делу и не скучно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grunt. Система сборки для фронтенд-разработчиков&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Артём
    Сапегин)&lt;/em&gt;: в общем-то заголовок передает всю суть доклада, добавлю
    лишь, что он полностью на &lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;&amp;nbsp;и имеет
    200+ плагинов на все случаи жизни. &amp;nbsp;Я как-то по старинке пользуюсь
    для этого &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5908cea6/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/miracle2k/webassets"&gt;webassets&lt;/a&gt;, хотя
    возможно и зря, надо будет по-детальнее взвесить за и против этих
    двух и подобных продуктов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Адаптивный веб-дизайн &amp;mdash; Что? Где? Когда?&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Анна Селезнёва)&lt;/em&gt;:
    отзывчивый дизайн &lt;em&gt;(responsive web design)&lt;/em&gt; - лишь небольшая часть
    адаптивного &lt;em&gt;(adaptive)&lt;/em&gt;. Последний включает в себя не только
    перераспределение содержимого веб-страниц при разном разрешении
    экрана, но и приспособление под разные типы управляющих устройств
    (не только сенсорные экраны, но и стилус, клавиатуры, читающий вслух
    софт для слепых и пр.), а также по-хорошему к нему же относятся &amp;nbsp;и
    вещи вроде стилей для печати веб-страниц.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Getting touchy&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Patrick H. Lauke)&lt;/em&gt;: докладчик, видимо на
    досуге, детально ковыряется в том, каким образом в JavaScript
    создаются события на основе различных жестов, как эмулируется мышь и
    прочих подобных штуках. &amp;nbsp;Мораль доклада: для большинства простых
    сайтов стандартная эмуляция мыши мобильными браузерами вполне
    достаточна, различные трюки с сенсорными &lt;em&gt;(touch)&lt;/em&gt; событиями нужны
    лишь в определенных элементах (вроде слайдшоу или динамики внутри
    тега &lt;code&gt;&amp;lt;canvas&amp;gt;&lt;/code&gt;), требующих повышенной интерактивности, за которую
    нужно быть готовыми платить. Платить как местами низкой
    производительностью, так и &amp;nbsp;ограничением стандартных механизмов
    браузера - как минимум масштабированием&amp;nbsp;&lt;em&gt;(pinch to zoom)&lt;/em&gt; и/или
    пролистыванием&amp;nbsp;&lt;em&gt;(scrolling)&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Технолог &amp;mdash; тоже дизайнер&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Артём Поликарпов)&lt;/em&gt;: вся соль доклада лежала в одном его слайде:
    &amp;gt; "Если дизайнер не показал, как делать что-то, нельзя делать вид, что этого нет".
    Все остальное было лишь примерами того, как это может выглядеть на
    практике, в духе как будет выглядеть кнопочка, если её отключить,
    что делать с чрезмерно длинными заголовками и пр. В обсуждении
    докладчику&amp;nbsp;досталось&amp;nbsp;за то, что он не обратил внимание на то, что не
    смотря на всяческие плюсы данного подхода, обязательно нужно быть
    готовым нести полную ответственность за собственное творчество. Если
    "технолог" не видит всей картины проекта (а это практически всегда
    так), подобным "творчеством" можно сильно навредить, особенно если
    никого не&amp;nbsp;предупредить&amp;nbsp;о его существовании, хотя бы дизайнера, а
    лучше и всех других заинтересованных лиц.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Круглый стол с экспертами W3C, Яндекса и Opera Software&lt;/strong&gt; &amp;ensp;&lt;em&gt;(все иностранные гости)&lt;/em&gt;: обсуждались всякие формальности взаимодействия
    внутри и снаружи W3C и проектов вроде
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a8f3b207/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.webstandards.org/"&gt;webstandards.org&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Ничего практически
    полезного, к сожалению, "со стола" не унес, думаю, и аудитория и
    выступающие к тому моменту уже порядком подустали. Разве что был
    интересный момент о том, что независимому эксперту для попадания в
    подобные организации необходимо активно тусоваться в тематических
    группах почтовых рассылок &lt;em&gt;(mailing list)&lt;/em&gt;, мозолить всем глаза, а
    также реально заниматься чем-то общественно полезным, что может хотя
    бы чуть-чуть изменит мир в лучшую сторону.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вместо заключения повторюсь, что мероприятие вопреки моим ожиданиям
оказалось довольно качественным. Подробности по докладам, презентации,
может быть даже со временем видео и т.п. см. на страничке
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/46069b1f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://events.yandex.ru/events/yagosti/wsd-msk-nov-2012/"&gt;Яндекса&lt;/a&gt;&amp;nbsp;о
&lt;strong&gt;Web Standards Days&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;По традиции рекомендую &lt;a href="/feed/"&gt;подписаться на Insight IT через RSS&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 25 Nov 2012 01:22:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-11-25:event/2012/web-standards-days/</guid><category>html5</category><category>web standards</category><category>Web Standards Days</category><category>веб стандарты</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category><category>Яндекс</category></item><item><title>Yet Another Conference 2012</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/yet-another-conference-2012/</link><description>&lt;p&gt;Осень, сезон конференций в самом разгаре. На этой неделе был на двух,
еще несколько предстоит в этом месяце. В этом посте вкратце хочу
рассказать о прошедшей в понедельник YAC2012 от &lt;a href="/tag/yandex/"&gt;Яндекса&lt;/a&gt;,
чуть позже будет пост и о прошедшем сегодня HPC aka BitByte. На "яке"
про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;highload&lt;/a&gt; не было совсем практически ничего, так что если Вас это не смущает - приступим.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="nachalo"&gt;Начало&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Началось все с презентации &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ddf4244/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://browser.yandex.ru"&gt;Яндекс.Браузера&lt;/a&gt; -
если в двух словах, то это форк Chromium (как следствие - в основе
WebKit) с встроенным Opera Turbo и сервисами Яндекса. Я явно не являюсь
их целевой аудиторией, но для не-айтишников совсем не знающих
английский - может быть и окажется актуальным. К слову, когда проверял
"рабочесть" ссылки узнал, что версии под &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt; у него
нет, что странно, так как сам Chromium прекрасно работает, им и
пользуюсь ежедневно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всего на конференции было 4 потока, выбрать на какой идти было не сложно
методом исключения:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Я не большой фанат виртуализации, так что &lt;strong&gt;"Облачные технологии"&lt;/strong&gt;
    вычеркнул первыми;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С математикой знаком лишь по наслышке благодаря гуманитарному
    образованию, так что на "&lt;strong&gt;Интернет-математике"&lt;/strong&gt; ловить тоже особо
    было нечего;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработка приложений под Android - дело неблагодарное, так что
    &lt;strong&gt;"Yandex Mobile Camp"&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;также не стал моим выбором (кстати, у них
    якобы запустился "конкурент" Google Play);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В итоге я весь день провел во втором зале с названием
    &lt;strong&gt;"Фронтенд"&lt;/strong&gt;, который ближе к вечеру перетек в &lt;strong&gt;"Системное
    администрирование"&lt;/strong&gt; - темы хоть и не совсем по моей части, но
    хочешь-не-хочень, а приходится иметь с ними дело&amp;nbsp;чуть ли не каждый
    день.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="frontend"&gt;Фронтенд&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;del&gt;Charles McCathieNevile&lt;/del&gt; &lt;strong&gt;Chaals (Яндекс)&lt;/strong&gt; -&amp;nbsp;&lt;em&gt;Yandex and W3C&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В прошлом году Chaals выступал на YAC, представляя Opera и W3C,
    теперь он работает консультантом в Яндекс по этой же части.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответственно Яндекс недавно стал первым полным участником W3C
    из РФ, думаю в основном благодаря ему.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вкратце про W3C - это международное сообщество компаний, которые
    сообща предлагают и развивают разного рода стандарты в сфере
    Интернета. Работа организована в ввиде нескольких десятков
    узкотематических рабочих групп; каждая из компаний-участников
    может присоединиться к любой из них выделив под это какую-то
    часть рабочего времени своих сотрудников. Работа и обсуждения в
    основном ведутся удаленно по e-mail, но регулярно проводятся и
    оффлайн встречи рабочих групп.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Участие платное, ориентировочно: полное участие стоит 70 тыс.
    евро в год, ограниченное участие для исследовательских центров,
    государств и т.п. - 7 тыс. евро в год, для стартапов - порядка 1
    тыс. евро в год.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Почти неофициально было сказано, что первым стандартом, который
    предложит Яндекс будет prefetch карт в браузер.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Александр Чупахин (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Профилирование и ускорение сложных
    JavaScript-систем на примере API Яндекс.Карт&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мораль данного доклада: если у Вас в проекте много сложного
    JavaScript, то его стоит профилировать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собственно карты и прочая разного рода графика - один из
    немногих use case'ов, где есть большой простор для оптимизации
    производительности JS. Еще из потенциальных вариантов -
    клиентская часть при &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/2012/postoyannoe-soedinenie-mezhdu-brauzerom-i-serverom/"&gt;постоянном соединении между браузером и сервером&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Для типичных же сайтов это актуально довольно редко.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Помимо собственной системы тестирования и оценки
    производительности они пользуются &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8494c721/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://developers.google.com/web-toolkit/speedtracer/"&gt;Google Speed
    Tracer&lt;/a&gt; -
    рекомендую взглянуть, если занимаетесь чем-то подобным.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jan Jongboom (Cloud9)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;The Architect Way&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Выступал на хорошем западном уровне, но не знаю, что он забыл на
    фронтенд секции. Речь шла об их фреймворке под названием
    Architect для &lt;a href="/tag/node-js/"&gt;node.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Барановский (Adobe)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Raphaёl - past, present and
    future&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Автор, судя по всему, популярной библиотеки для "рисования" в
    браузере без флеша и canvas, о ней и рассказывал.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Агафонкин (Cogniance)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Progressive Enhancement:
    практичный подход к современной кроссбраузерной разработке&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Докладчик - автор еще одной популярной JS-библиотеки, на этот
    раз для отрисовки карт -
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/96340c7c/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://leafletjs.com/"&gt;Leaflet&lt;/a&gt;, которая используется
    во многих крупных интернет-проектах, например в foursquare,
    Flickr и Wikimedia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Суть доклада: нужно разрабатывать не для современных браузеров и
    потом добавлять "костыли" для старых и мобильных браузеров, а
    наоборот - сначала базовый HTML и функционал, потом базовые CSS
    и JavaScript, которые будут работать практически везде и дадут
    80-90% желаемого внешнего вида и уже только потом реализовывать
    все более и более навороченные "фишки" из HTML5, CSS3 и прочих
    нынче модных аббревиатур.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С данным принципом в целом очень даже согласен, сам стараюсь по
    возможности в этом "направлении" работать, когда приходится
    иметь дело с фронтендом. Хотя в базовой HTML версии все же
    иногда имеет смысл пожертвовать частью функционала, но это уже
    детали.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Алексей Емелин (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Тестирование "безDOMных" объектов
    современных веб-интерфейсов на примере API Яндекс.Карт&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Яндекс.Карты реализованы довольно хитрым "многослойным"
    образом - часть на canvas, часть на DOM-дереве, так что
    тестировать и правда сложновато.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поверхностно показывали закрытую систему для тестирования карт,
    работает примерно так: "создается новый функционал вручную
    тестируется -&amp;gt; эта версия берется за эталон -&amp;gt; когда
    появляется новая версия старого функционала - открываются два
    окна браузера, в одном запускается эталон, в другом новая
    версия -&amp;gt; если скриншоты совпали - все ок, если нет - вручную
    смотрим что не так -&amp;gt; повторяем для всех популярных браузеров".&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Константин Горский (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Что разработчикам интерфейсов
    нужно знать о дизайне&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Довольно доходчиво и с картинками излагалась простая мысль,
    автором которой, кажется, является Стив Джобс:&amp;nbsp;&lt;em&gt;"Дизайн - это не
    как что-то выглядит, а как оно работает"&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;То есть чтобы стать дизайнером, не нужно заканчивать
    художественный ВУЗ, достаточно начать думать о том что, как и
    зачем делают пользователи и как сделать так, чтобы им это все
    давалось легче и приятнее.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="sistemnoe-administrirovanie"&gt;Системное администрирование&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Demir Ozgur (Snapfish/HP)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;System Administration
    Automation in High Scale&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не смотря на многообещающее название, доклад оказался
    чрезвычайно примитивным. Базовая теория автоматизации админских
    задач, плюс какие-то общеизвестные байки о
    &lt;a href="/tag/facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt; и ком-то еще.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Виталий Антоненко (ЦПИ КС)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;SDN - технология удобного
    управления компьютерной сетью&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Доклад был об &lt;strong&gt;OpenFlow&lt;/strong&gt; - альтернативному открытому протоколу
    сетевой маршрутизации, основной сферой применения которого, по
    словам докладчика, являются научные и исследовательские проекты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я думаю, в сфере интернет-проектов он тоже применим, но о
    прецедентах не слышал.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Неверов (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Отказоустойчивость и
    балансировка нагрузки без регистрации и смс&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Основная тема доклада - &lt;a href="/tag/ipvs/"&gt;IPVS&lt;/a&gt;, метод балансировки
    нагрузки по-умолчанию в Яндекс.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используется в совокупности с балансировкой на уровне DNS и
    проприетарными аппаратными решениями.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Иванов (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Как запускали IPv6 в Яндексе&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не смотря на небольшие проблемы с дикцией, Владимир живо и
    интересно закрыл секцию, апплодисменты были более чем заслужены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IPv6 уже работает. В большинстве случаев. Но у некоторых
    интернет-провайдеров он капитально сломан, что может приводить к
    недоступности сайта у некоторого % пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для минимизации ущерба в Яндекс используют whitelist'ы на DNS
    серверах, которые выдают IPv6 только пользователям определенных
    интернет-провайдеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;К слову, &lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt; вроде как уже перешел наоборот
    на blacklist'ы ISP, у которых IPv6 точно сломан. Подробнее
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ea0ec1a7/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.wikipedia.org/wiki/IPv6_brokenness_and_DNS_whitelisting"&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Конференция от Яндекса оказалась хороша для общего развития. Но
практическая ценность подобных мероприятий все же от года к году
неуклонно падает. Организаторам определенно нужно более тщательно
фильтровать докладчиков на адекватность и темы на востребованность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По организации все было в целом более-менее стандартно, подробнее можно
почитать &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;у меня в Твиттере&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(всегда рад
новым фолловерам) или &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ff4411e2/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/search/?q=%23yac2012"&gt;по
хэштегу&lt;/a&gt;, пока не далеко еще
опустилось по ленте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.S.: Я все еще в поисках бесплатного билета на HighLoad++ - если кто
может с этим помочь, буду благодарен :)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 07 Oct 2012 01:08:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-10-07:event/2012/yet-another-conference-2012/</guid><category>Yet Another Conference</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category><category>Яндекс</category></item><item><title>Moscow Erlang Factory Lite 2012</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/moscow-erlang-factory-lite-2012/</link><description>&lt;p&gt;Давненько я не выбирался на IT-мероприятия, так что продолжу традицию
делиться впечатлениями. Как следует из заголовка она была исключительно
про &lt;a href="/tag/erlang/"&gt;Erlang&lt;/a&gt;, причем в самых разных его проявлениях.
Недавно я написал пару статей про него, можно найти по соответствующему
&lt;a href="/tag/erlang/"&gt;тегу&lt;/a&gt;. Конференция была всего на пол дня, так что пост
получится явно небольшой - много времени не займет ;)&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="organizatsiia"&gt;Организация&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Мероприятие проводили совместно &lt;strong&gt;Erlang Solutions&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;(международная
организация, которая регулярно проводит подобные Erlang-мероприятия,
сертификации и т.п.) и &lt;strong&gt;Яндекс&lt;/strong&gt;. Проходило все в двух шагах от офиса
Яндекса, плюс они же занимались собственно всеми организационными
вопросами. Единственный представитель Erlang Solutions видимо не знал
что в Москве бывают пробки и сильно опоздал, к слову у меня на телефоне
его фотка нашлась, заодно можно оценить масштабы мероприятия (весь
единственный зал):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Фотография с Erlang Factory Lite" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/erlang-factory-lite-photo.jpg" title="Фотография с Erlang Factory Lite"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конференция по задумке должна была быть полностью на английском, без
перевода, так как якобы трансляцию могли смотреть и не русские. Но по
факту докладчики были к этому не готовы, у примерно трети докладчиков
был английский с кошмарным акцентом, не говоря уже о длинных паузах
"э-э-э" пока вспоминались подходящие слова.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще из косяков к началу конференции никто не удосужился проверить звук и
удаленный&amp;nbsp;переключатель&amp;nbsp;слайдов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А в остальном все ок, простенько и со вкусом. Едем дальше.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="doklady"&gt;Доклады&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="iandeks"&gt;Яндекс&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В Яндексе всего три Erlang-программиста, кажется все присутствовали&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используют свой форк &lt;a href="/tag/ejabberd/"&gt;ejabberd&lt;/a&gt;&amp;nbsp;примерно пятилетней
    давности для их мессенджера и пуш-уведомлений:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;С момента своего создания изменения из основной ветки развития
    не мерджились и обратно выкладываться в opensource не собираются
    из-за "сильной интеграции с другими сервисами Яндекса"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для хранения постоянных данных используют
    &lt;a href="/tag/mongodb/"&gt;MongoDB&lt;/a&gt;, на вопрос почему именно докладчик так
    честно ответил "не знаю"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Основная часть доклада ушла на рассказ об оптимизациях внутри
    самого ejabberd, реализованных в их форке, в частности:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Добавили проверку на то, жив ли процесс перед тем как
    отправлять ему сообщение, изначально ejabberd в этом плане
    был более оптимистичен и их это по непонятным причинам не
    устроило.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Уменьшили объем используемой оперативной памяти за счет
    "ленивой подгрузки" части данных, которые редко
    используются. Из зала, кстати, кто-то добавил что у
    аналогичного форка от Erlang Solutions повсеместное
    &amp;nbsp;использование бинарных строк вместо обычных дало очень
    ощутимую экономию оперативной памяти.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;И, кажется, объединили принимающий и отправляющий сообщения
    процессы в один.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На вопрос о цифрах выдали только порядки: несколько десятков
    серверов обслуживают несколько сотен тысяч пользователей онлайн.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="fedora-project_1"&gt;Fedora Project&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Обсуждался вопрос сильного "отставания" доступных по-умолчанию в
&lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;-дистрибутивах версий Erlang, да и не только Erlang,
от последней стабильной. Я думаю очень актуальный вопрос для тех, кто
занимается продажей коммерческого софта для Linux, или для тех, кто
занимается сборкой и поддержкой пакетов для opensource проектов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erlang сделан так, что подход &lt;em&gt;"все свое ношу с собой"&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;существенно&lt;/strong&gt;
проще и удобнее, чем управление зависимостями. Хотя докладчик приводил
пример, что &lt;a href="/tag/couchdb/"&gt;CouchDB&lt;/a&gt; как раз использует альтернативный
подход требования точных версий зависимостей и у них в Fedora были
большие заморочки с тем, что они обновили
&lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;-движок на одну версию выше, чем от
которого зависела последняя версия CouchDB. Я так и не уловил как в
итоге эту ситуацию решили, наверное пришлось оставить в репозитории две
версии зависимости или дождаться и&amp;nbsp;обновления&amp;nbsp;CouchDB.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mochi-media"&gt;Mochi Media&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Вместо рассказа о &lt;strong&gt;mochiweb&lt;/strong&gt; речь шла о различных вариантах как можно
реализовать случайный выбор элемента из списка и их слабых и сильных
сторонах. Причем для примера использовался не реальный проект, где они
подобным занимаются (баннерная сеть), а IRC-бот&amp;nbsp;написанный&amp;nbsp;для
развлечения. Да и к Erlang практически никакого отношения, единственной
что узнал полезного: стандартный модуль &lt;strong&gt;random&lt;/strong&gt; написан по не самому
удачному алгоритму, созданному в начале 80-х, и если это сколько-либо
критично для приложения - лучше вместо него использовать &lt;strong&gt;crypto&lt;/strong&gt; или
сторонние библиотеки.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="maks-lapshin"&gt;Макс Лапшин&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Докладчик является, пожалуй, самым активным участником российского
Erlang-сообщества, известен в узких кругах как автор &lt;strong&gt;Erlyvideo&lt;/strong&gt;,
opensource решения для потокового вещания видео. Рассказывал про
какой-то другой проект, в частности о парсере протокола FIX,
использующегося на фондовых биржах и отличающегося огромной
спецификацией с более чем сотней типов сообщений. Основная идея доклада:
если нужно написать много однотипного кода, его лучше сгенерировать, чем
копипастить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К счастью, авторы этого протокола заботятся о разработчиках и публикуют
спецификацию в виде &lt;a href="/tag/xml/"&gt;XML&lt;/a&gt;-файла, который Макс предлагает
парсить и генерировать на его основе необходимые .erl файлы, не дерево
синтаксиса, а прямо текстовые .erl файлы. В конкретно этом случае ему
нужно было из proplist-ов создавать record'ы, а сам парсинг сообщений он
решил написать на &lt;a href="/tag/c/"&gt;C&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Хотя мне кажется эту конвертацию тоже
можно было бы убрать в C.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="aleks-gunin"&gt;Алекс Гунин&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Это был единственный доклад на 80% на русском, так как попытка начать
его на английском закончилась полным провалом. Хотя заголовок у доклада
был самый, пожалуй, интересный - &lt;em&gt;"как сделать Erlang по-настоящему
распределенным и отказоустойчивым"&lt;/em&gt;. Основная идея была использовать
часть распределенной СУБД &lt;a href="/tag/riak/"&gt;Riak&lt;/a&gt;, отвечающую за
распределение и поиск данных в кластере &lt;em&gt;(Riak Core)&lt;/em&gt;, для маршрутизации
простых Erlang сообщений и &amp;nbsp;по аналогии с несколькими репликами данных
запускать несколько копий одинаковых процессов. Для реализации этой
затеи они написали совместимые со стандартными модули gen_server2,
gen_fsm2 и т.п. &lt;em&gt;(что, кстати, плохая практика - из-за таких названий
можно легко столкнуться с конфликтами в пространстве имен модулей,
например в &lt;a href="/tag/rabbitmq/"&gt;RabbitMQ&lt;/a&gt; и каком-то еще популярном проекте
тоже есть gen_server2, как-то сталкивался)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задумка явно толковая и думаю для многих систем актуальная, но
подробностей очень мало, плюс докладчик очень смутно излагал свои мысли
даже на русском. Он не сказал для какой компании он все это
разрабатывал, но пообещал выложить саму систему маршрутизации сообщений
в opensource. Когда и где - не ясно.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lev-valkin"&gt;Лев Валкин&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Это был последний доклад, где я присутствовал, в оставшейся секции из
трех докладов мне совсем ничего не приглянулось, но зато этот мне больше
всего понравился. Думаю в первую очередь так как Лев косвенно
пропагандировал&amp;nbsp;очень близкую мне тему использования &lt;strong&gt;Erlang&lt;/strong&gt; для
создания &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;интерактивных веб-сайтов&lt;/a&gt;. Большинство докладов были все же про другие предметные области. Раньше про его компанию &lt;strong&gt;Echo&lt;/strong&gt; ничего не слышал, но список клиентов на главной у них солидный, надо будет почитать на досуге.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сам доклад был про выбор и оценку языков программирования и
связанных&amp;nbsp;платформ по относительно объективным критериям (сообщество,
ассортимент opensource библиотек, возможности в тестировании,
интроспекции и дебаге, плюшки вроде горячей замены кода и пр.). Правда в
итоге все свелось к тому, что главное, чтобы разработчикам &lt;em&gt;нравилось
что они делают&lt;/em&gt; - иначе как бы не была объективно&amp;nbsp;хороша та или иная
технология все равно получится черти что :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изначально Лев планировал доклад на тему &lt;strong&gt;Erlang vs node.js&lt;/strong&gt;, но её
забраковали организаторы, видимо за холиварность. В итоге она все же
местами затрагивалась, да и вопросы после доклада в основном были по
ней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основные моменты:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Повторное использование кода между серверным JavaScript и
    клиентским - в большинстве случаев &lt;strong&gt;миф&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Легко найти серверного node.js-разработчика, так как все и так уже
    знают JavaScript &amp;nbsp;- тоже &lt;strong&gt;миф&lt;/strong&gt;, клиентская разработка
    концептуально сильно отличается от серверной, намного больше
    node.js-разработчиков приходит с других серверных платформ, а не с
    клиентского JavaScript.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;node.js хоть и сильно проигрывает Erlang по ряду объективных
    показателей применительно к веб разработке, благодаря своей
    популярности именно среде молодых веб-разработчиков (во многом
    благодаря вышеизложенным мифам) сильно угрожает популяризации Erlang
    в этой же самой среде.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Свое мнение про JavaScript в целом и node.js в частности оставлю за
кадром, недавно в одном из постов высказывался уже на эту тему.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 23 Jun 2012 02:40:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-06-23:event/2012/moscow-erlang-factory-lite-2012/</guid><category>ejabberd</category><category>Erlang</category><category>Erlang Solutions</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category><category>Яндекс</category></item><item><title>Google Developer Day и Oracle Day 2011</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2011/google-developer-day-i-oracle-day-2011/</link><description>&lt;p&gt;Хоть сезон конференций в Москве и подходит к своему завершению, на
около-ИТ мероприятия я все еще продолжаю заглядывать. В этом "выпуске"
моих отчетов по конференции я пробегусь сразу по двум мероприятиям,
обозначенным в заголовке. Не так уж и много у меня нашлось что сказать о
каждом, чтобы выделять под каждое отдельный пост. Итак...
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="google-developer-day"&gt;Google Developer Day&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для интернет-гиганта формат, размах и уровень мероприятия были на
стандартном уровне: большой павильон в Крокус Экспо, много
обслуживающего персонала, почти 2000 участников и 6 параллельных секций.
Практически не работающим WiFi и некоторым дефицитом еды сегодня никого
не удивишь, а вот необычным моментом оказались раскиданные по павильону
холодильники с газировкой на подобии безалкогольного мохито и холодным
чаем, вместо традиционной простой воды. Доступ к сидениям-грушам -
отличное решение для создания "нулевого" ряда в переполненных залах,
активно пользовался.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Открытие было традиционной цепочкой рассуждений об истории и судьбе
индустрии, как все здорово растет и развивается. Запомнилось, что
привели какие-то фантастические цифры по соотношению использования
браузеров в России, невероятно низкая доля использования IE (жаль не
помню точно, кажется меньше 20%) - судя по всему собирали с google.ru,
когда все, для кого IE и Интернет являются синонимами, поголовно
пользуются Яндексом :) Помимо прочего на вступлении показывали трейлер
четвертого Ледникового Периода в анаглифе (как демонстрацию тега &lt;code&gt;&amp;lt;video
/&amp;gt;&lt;/code&gt;) и выступали Zeptolab на правах авторов самой популярной
Android-игры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Секции были разделены по тематикам: HTML5/Chrome, Android, AppEngine,
Google+ и Tech Talks. Самый большой зал, одновременно являющийся холлом,
довольно неудачно отдали в распоряжение GTUG'ов - тусовки проектов,
основанных на технологиях Google, практически пустовал все время, кроме
кофе-брейков и обеда.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выбрать секцию для посещения было непросто: заранее было ясно, что все
будет довольно поверхностно. Как я уже часто последнее время делаю - пошел туда, где меньше всего актуально, чтобы хотя бы кругозор расширить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В конечном итоге большую часть дня провел в зале с HTML5. &lt;strong&gt;Sam
Dutton&lt;/strong&gt;, пожалуй, больше коллег рассказал толковых вещей, в частности
довольно интересно было послушать про создание веб-приложний, пригодных
для использования людьми с ограниченными физическими возможности,
которых по их данным порядка 5% от пользователей Интернета. Много
внимания было уделено читалкам текста (на примере их решения ChromeVox)
и навигации по DOM без мыши. Еще он показал как решать основные задачи
по дебаггингу веб-приложений с помощью Chrome Developer Tools - я как-то
по старинке привык Firebug для этого пользоваться, а после того доклада
вроде даже как-будто и почти полностью пересел на решение от Google,
функционал на самом деле не уступает, просто с юзабилити у них не очень
гладко, да и дело привычки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Остальные доклады были о HTML5 в различных его проявлениях: работа с
сайтами при отсутствии доступа к Интернет, отрисовка всего что только
можно в canvas, разные совсем не поддерживаемые браузерами штуки и
прочее. Интересно послушать, но по сути далеко не в каждом проекте хоть
как-либо применимо, хотя за History API и хранением данных на клиенте,
определенно, будущее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С последнего доклада секции о повышении быстродействия сайтов пришлось
сбежать из-за перспективы простоять часа 2 в традиционных московских
вечерних пробках, но судя по всему не много потерял - речь шла просто об
их продукте Google PageSpeed, о котором и так полно информации на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e223cdd/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://code.google.com/intl/ru/speed/page-speed/"&gt;официальном сайте&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="oracle-day"&gt;Oracle Day&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В то время как GDD для меня является традиционным мероприятием, вылазка
на Oracle Day оказалась довольно спонтанным экспериментом. Не смотря на
то, что Oracle считают себя королями баз данных, прецедентов применения
их в успешных интернет-проектах практически нет. Собственно, так как в
традиционных компаниях я никогда не работал и пока не планирую, то и мои
пути с продукцией известного ИТ-гиганта толком и не пересекались, так
что меня давненько интересовал вопрос чем обусловлен ценник с
невообразимым количеством нулей на практически весь ассортимент их
продукции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С точки зрения организации от интернет-конференций все отличалось слабо:
довольно пафосное место (Редиссонс Славянская), много участников,
мини-выставка и пр. Из откровенных промахов: полное отсутствие WiFi в
залах - хоть в отеле и есть своя качественная сеть, но доступа к ней не
дали, а единственная точка от организаторов была в холле и естественно
была ни к селу ни к городу. Плюс странно что воду раздавали в
здоровенных полуторалитровых бутылках - иметь доступ к воде во время
секций было проблематично.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Повода самостоятельно поизучать данный вопрос у меня как-то не было, а
вот анонс мероприятия под руку подвернулся вовремя - и вот я там :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Любопытство я свое удовлетворил сполна: мероприятие было на
100%&amp;nbsp;посвящено&amp;nbsp;саморекламе, еще более открыто, чем на бесплатных
конференциях от интернет-компаний - сотрудники активно пытались
продавать со сцены. Как и предполагалось, вопрос о ценах полностью
оставался "за кадром", а речь шла о сравнении различных технических
параметров с "конкурентами", причем конкуренты подбирались специально
чтобы представить все в лучшем свете, а тот факт, что за решение от
"конкурентов" придется выложить намного меньше, а то и вообще ничего
(opensource), и вовсе умалчивался.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из практически полезных докладов для меня оказалось выступление об
Oracle Firewall о безопасности в разрезе СУБД. Ничего кардинально
нового, но докладчик толково разложил по полочкам основные риски
(человеческий фактор, SQL-инъекции, кейлоггеры на компьютерах
администраторов, уязвимости в ПО и.т.п.) и способы их уменьшения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наглядным примером (по крайней мере для меня) оказался Oracle Big Data
Appliance, который, как оказалось, является просто&amp;nbsp;&lt;a href="/tag/hadoop/"&gt;Apache Hadoop&lt;/a&gt; с блекджеком и прочими плюшками от Oracle - каков
ценник на эти самые "плюшки" можно лишь догадываться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Общее впечатление в целом подтвердило мои догадки: продукция Oracle
создана для ИТ-директоров и топ-менеджеров крупных не-ИТ компаний, чтобы
позволить им снять с себя части ответственности и сократить число
ИТ-специалистов в штате, что в целом может положительно отразиться и на
финансовых показателях компаний-клиентов. В других ситуациях представить
коммерческую целесообразность покупки проприетарного ПО подобного
уровня, особенно для интернет-компаний, мне достаточно сложно.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="finalnaia-cherta"&gt;Финальная черта&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Хоть я и не могу похвастаться очень эффективно проведенным временем на
освященных в этом посте мероприятиях, оно того в целом стоило: глубокие
знания все равно приобретаются лишь на практике, а конференции как раз и
созданы для того, чтобы дать возможность посмотреть что же еще
происходит в мире.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас вроде по-свободнее стало с временем, в связи с закрытием одного
из проектов, так что постараюсь вновь вернуться к написанию постов "по
делу", так что очень рекомендую &lt;a href="/feed/"&gt;подписываться на RSS&lt;/a&gt;, если еще
не успели :) До новых встреч!&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 05 Nov 2011 00:34:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-11-05:event/2011/google-developer-day-i-oracle-day-2011/</guid><category>GDD</category><category>Google Developer Day</category><category>Oracle</category><category>Oracle Day</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category></item><item><title>HighLoad++ 2011</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2011/highload-2011/</link><description>&lt;p&gt;В этом году я почти до последнего момента не знал попаду ли на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/727c9436/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.highload.ru"&gt;HighLoad++&lt;/a&gt;, но благодаря поговорке "не имей
сто рублей, а имей сто друзей" все же попал в список участников
(огромное спасибо &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/2185bfa9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.facebook.com/pruttskova"&gt;Аксане&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d0552db0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://hsbi.ru"&gt;ВШБИ&lt;/a&gt;). По ходу мероприятия написать традиционный отчет
не получилось, но лучше поздно, чем никогда :)
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начну, как обычно, с организационных моментов и прочих вещей не по делу.
Регистрация заняла ровно 30 секунд, никаких очередей. Удивило, что
поленились хоть капельку поменять раздаточные материалы и их дизайн с
прошлого года - выдали абсолютно идентичные прошлогодним пакетик,
блокнот и ручку. На входе стоял стенд с ходящей по беговой дорожке
топлесс девушкой с бодиартом, которую потом все кому не лень выкладывали
в твиттер с соответствующим хэштегом. На том же стенде разыгрывали Mac
Pro между теми, кто оставит контакты. К слову, владельцы стенда
оказались разработчиками ужасно работающего под Android 3.1 покерного
сервиса, ничего более примечательного о них сказать не могу. Стендов,
как обычно, было по пальцам пересчитать: пару хостинг-провайдеров и
Битрикс ничем особым не выделались, а в Google тоже разыгрывали технику,
один из последних смартфонов Samsung, а еще за прохождение теста в
Google Docs дарили футболки с надписью &lt;em&gt;"I'm&amp;nbsp;feeling&amp;nbsp;lucky"&lt;/em&gt; на спине -
очень актуально на экзаменах и в казино :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С WiFi традиционные проблемы почти весь первый день, планшет с 3G спасал
ситуацию. Кормили вполне приемлемо, правда ассортимент скудный - я,
наверное, за весь год меньше жареной рыбы съел, чем за эти два дня.
Первые три ряда мест в залах были "только для VIP", которые, как я
понял, включали в себя докладчиков и возможно личных знакомых
организаторов, причем таких человек было на вскидку меньше 5% участников
и в итоге 95% мест пустовали до тех пор, пока все не забили на эту
схему. Определенно не самый удачный ход, если уж и бронировать места, то
не в таком количестве. Трансляция одного из залов в коридоре - спорное
решение, с одной стороны можно послушать пока ешь, с другой - общаться
мешает капитально, особенно когда собираются "тусовки" вокруг
докладчика, например во второй день нужно было сильно напрягаться, чтобы
услышать Олега Илларионова в кулуарах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перейдем, собственно, к основной тематике конференции, то есть к
докладам. В первый день один зал практически полностью был выделен для
англоязычных спикеров, что в целом хорошая тенденция. Если бы такое было
возможно, то вообще всю конференцию стоило бы перевести на английский -
терминология в родном её варианте звучит намного приятнее и лаконичнее.
Оба русскоговорящих докладчика, выступавших в "англоязычном" зале, были
тихим ужасом - даже комментировать их не хочу, просто двум не
заслуживающим этого людям дали покрасоваться перед публикой. Английские
же доклады были в основном на достаточно высоком уровне.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Швейцарец &lt;strong&gt;Alvaro Videla&lt;/strong&gt; делился своим опытом работы с RabbitMQ, я,
признаюсь, не особо следил за этим проектом, но подал он его достаточно
вкусно и судя по обозначенным векторам развития внимания RabbitMQ все же
стоит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй докладчик, &lt;strong&gt;Buddy Brewer&lt;/strong&gt;, повествовал о тестировании скорости
отрисовки страниц в браузерах как искусственно (посредством диаграммы
загрузки компонентов страницы в виде водопада), так и вживую на
пользователях (посредством window.performance.timing, о котором я
почему-то раньше не слышал, и различных Javascript-библиотек).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Robert Treat&lt;/strong&gt; из OmniTI выступил намного хуже, чем в прошлом году,
довольно скучно рассказывал про PostgreSQL и мало кому нужные ньюансы
работы с ним, хотя доклад назывался совсем по-другому.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После обеда шел доклад &lt;strong&gt;Domas Mituzas&lt;/strong&gt;, простого DBA из Facebook, хотя
в прошлом году выступал более высокопоставленный представитель. Речь шла
на этот раз про MySQL, в частности про основные проблемы и доработки,
сделанные в форке от Facebook, также затрагивался вопрос грядущего в
следующем году MySQL 5.6.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Josh Berkus" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/berkus.jpg" title="Josh Berkus"/&gt;
&lt;strong&gt;Josh Berkus&lt;/strong&gt; в этом году выступил более удачно, не зря ему дали
выступить дважды. Первый был довольно специфичным, но от этого не менее
интересным, основной темой был довольно узкий класс приложений, который
он называл firehose applications (пожарный шланг). Они представляют
собой сборщики данных в реальном времени для последующей аналитики, было
два примера: обработчик отчетов о критических сбоях в Mozilla Firefox и
анализ работы ферм ветряных мельниц. Забавно оказалось их сравнение с
традиционными сайтами:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;в сайтах главное, чтобы данные из базы всегда можно было хотя бы
    прочитать, и в случае сбоев или плановых работ её делают доступной
    только для чтения;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;в обсуждаемых же приложениех главное записать все поступающие
    данные, а пользовательский интерфейс в целом можно запланированно и
    не очень отключать - кому какое дело, если интерфейс для
    аналитических отчетов не работал 8 часов в ночь с субботы на
    воскресенье?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;В его решениях обычно использовался та или иная форма NoSQL хранилищ,
для сбора текущих данных и PostgreSQL для хранения уже обработанных
отчетов и предоставления их пользователям. Второй доклад Josh'а был
менее формальным и был посвящен вопросам SQL vs NoSQL, что по сути
свелось к тому, что наличие SQL-интерфейса - дело десятое при выборе
СУБД для конкретного проекта, важнее понимать другие особенности каждого
конкретного хранилища данных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi***ft в этом году, как и Facebook, сменил докладчика, но это не
уберегло их от очередного провала. Хоть и после доклада появилось-таки
несколько вопросов от аудитории, но разработчиков по-прежнему в целом
мало интересует тематика проприетарного ПО, даже при поддержке PHP и
Hyper-V. Продавать простым смертным у них получается намного лучше, чем
продавать специалистам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Robert Virding" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/virding.jpg" title="Robert Virding"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Robert Virding&lt;/strong&gt; был, пожалуй, одним из лучших докладчиков первого
дня. Хоть я и неплохо знаком с Erlang, но послушать о нем из уст одного
из создателей - невероятно увлекательно, как-будто переживаешь на своей
шкуре историю целого языка программирования. Robert очень подробно
объяснил чуть ли не каждое ключевое решение, принятое при проектировании
и разработке Beam, основной реализации виртуальной машины Erlang, а
также освятил несколько альтернативных воплощений этого языка в жизнь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После чего были как раз два русских доклада, о которых я решил не
рассказывать и второй доклад Josh'а, о котором я уже написал чуть выше.
Первый день завершал фуршет от одного из спонсоров конференции: пиво я
принципиально не пью, а на виски настроения особо не было, так что
слегка перекусил и даже не стал дожидаться выступления приглашенной
группы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй день был полностью "на русском". Первый зал на 100% состоял из
размусоливаний различных систем хранения данных - не знаю хорошо это или
плоха, вопрос актуальный, но то что очень однообразно и об одном и том
же - факт. Второй зал был по-разнообразнее, но я там был всего на двух с
половиной докладах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я немного опоздал на первый доклад от &lt;strong&gt;mail.ru&lt;/strong&gt;, но, судя по всему, не
много потерял - они снова пропагандировали свое детище, Tarantool, на
этот раз в сравнении с Redis. Штука довольно интересная, но каких-то
особых преимуществ перед последним я так и не увидел или, может быть, не
хотел увидеть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Представители &lt;strong&gt;Skype&lt;/strong&gt; рассказывали о своем опыте работы с Redis и, в
частности, о конкретном кейсе с решардингом "на живую" - довольно
увлекательно, красивое решение с фильтрующим replication proxy, которое
правда скорее всего скоро потеряет актуальность при текущем направлении
развития проекта Redis. Сам активно им пользуюсь, но что-то подобное
проделывать пока не приходилось.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Владимир Климонтович&lt;/strong&gt; рассказал довольно подробно о проекте Apache
Cassandra, правда ничего нового я не услышал - все что было сказано
легко можно найти на официальном сайте проекта, что я в свое время и
сделал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На докладе &lt;strong&gt;OpenStat&lt;/strong&gt; я тупо сидел в Интернете, особо не вслушиваясь -
после их же доклада в прошлом году слушать еще раз примерно о тех же
заморочках с Apache Hadoop было не особо интересно, особенно если
учесть, что я в 2008-м с ним очень плотно работал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После обеда произошел мой "трансфер" во второй зал. &lt;strong&gt;Комсомольская
правда&lt;/strong&gt; прямо-таки ужаснула совковостью своей реализации и служила
скорее анти-примером, а упоминавшиеся проблемы и их решения были очень
спорными.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Олег Илларионов" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/illarionov.jpg" title="Олег Илларионов"/&gt;
Выступление &lt;strong&gt;Вконтакте&lt;/strong&gt; стало снова лучшим на конференции, не смотря на отсутствие Павла Дурова. &lt;strong&gt;Олег Илларионов&lt;/strong&gt;, хоть и является, как я понял, просто разработчиком, но хорошо ориентируется в технической реализации проекта
и очень доходчиво рассказывает - представлять компанию на HL++ его
отправляют совершенно оправданно. Основная тема доклада звучала как
&lt;strong&gt;AJAX Layout&lt;/strong&gt; и по сути отражала основное техническое изменение на
Вконтакте за последний год: навигация через # плюс обновления и чат в
реальном времени. Опять же, не могу похвастаться реализацией чего-то
подобного на своей практике, как-то не приходилось, но давно хотелось
выделить на это время, так что информация оказалась невероятно
актуальной. Про серверную часть было сказано очень мало: чистый C и
epoll, мол при их нагрузках по-другому никак. Хотя мне кажется Erlang
справился бы лучше, правда не факт, что у них есть соответствующие
разработчики. Основной ад данной задачи находится на клиентской стороне:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;кроссбраузерное сохранение работы кнопок вперед/назад/перезагрузить
    без полной перезагрузки страниц,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;кроссбраузерное же постоянное соединение браузера с сервером
    (используют long polling, websocket по очевидным причинам пока
    практически не применим),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;сохранение корректной работы с выключенным JavaScript и в
    "необычных" браузерах,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;выдача нового контента частями через скрытый iframe для улучшения
    визуальной скорости загрузки страницы,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;эмуляция процесса загрузки страницы через динамический favicon,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;очистка памяти при переходах между страницами,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;использование одного постоянного соединения для нескольких вкладок
    посредством локального хранилища из HTML5&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;...и многие другие проблемы и задачи - все это довольно подробно Олег
разложил по полочкам. Помимо этого он рассказал как реализован поиск по
друзьям внутри браузера через выгрузку списка друзей в JSON, а также
целая куча вопросов о том о сем, например про почту и все ту же
"волшебную" базу данных на C. Новую &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-vkontakte/"&gt;статью про Вконтакте&lt;/a&gt; я в этом году не планировал, так что особо не записывал, хотя возможно и зря. Выступление Олега слегка продлили, так как следующий докладчик куда-то пропал, но по факту когда он нашелся выступление про новомодный Node.js оказалось не очень и большая часть зала перекочевала "в кулуары" дальше слушать Олега и задавать ему вопросы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После кофе-брейка я вернулся в первый зал, где продолжалась эпопея с
хранением данных. &lt;strong&gt;Одноклассники&lt;/strong&gt; наконец-то поняли, что их старинное
решение на BerkleyDB + Java RMI - не панацея от всех болезней, и перешли
на другое решение для одной из задач, хранения изображений, не менее
самопальное. Задумка была в основном в замене BerkleyDB на традиционные
блобы фиксированного размера, аналогично решению в Facebook, при этом
остальная схема работы изменилась не сильно - доступ к системе через
HTTP посредствам Tomcat, внутри правда отказались от RMI в пользу
сокетов и собственного протокола, для хранения конфигурации - Apache
Zookeper, типичный для Java-мира наборчик. Из интересных решений -
использование JBOD с созданием уникального идентификатора винчестера и
возможностью переткнуть любой из них в другой сервер. В остальном ничего
особенного: лог транзакций, репликация, индекс в памяти посредством
собственной реализации HashMap и т.п.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последний доклад, который я послушал, был слегка похож на предыдущий, с
той лишь разницей, что хостинг-провайдер &lt;strong&gt;Clodo&lt;/strong&gt; не стал изобретать
велосипед и воспользовался "полуфабрикатом" под названием Openstack
Swift - хранилище бинарных объектов с HTTP интерфейсом, которыми вполне
могут быть и изображения. Доклад был о том как они его допиливали, в
основном посредством использования nginx и его модулей. К слову,
посмотрел их цены (возможно скоро &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; придется снова переезжать, приглядываюсь к вариантам) и был разочарован, очень существенно выше рынка не смотря на неизвестность компании, в такой ситуации наоборот логичнее было бы демпинговать...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом впечатления от конференции положительные, процент стоящих
докладов близок к 20-30%, что для технических конференций очень
прилично. Организация и контингент тоже на уровне. Но нельзя не сказать
про ценник (21к за живое участие и 11к за онлайн-трансляцию) - он явно
рассчитан на оплату работодателями и посещение конференции за
собственный счет определенно того не стоит. Альтернативные варианты
попасть на мероприятие хоть и есть, но довольно ограничены - каждый раз
приходится изворачиваться, чтобы попасть бесплатно при отсутствии
работодателя. Хотя может быть надо было просто заморочиться и попасть в
список "информационной поддержки"...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Кстати, в этом году в первый раз ко мне начали подходить незнакомые
люди и благодарить за блог - очень приятно :)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;До встречи на GDD через пару дней!&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 20 Oct 2011 15:16:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-10-20:event/2011/highload-2011/</guid><category>highload</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category></item><item><title>HighLoad++ 2010</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/highload-2010/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="HighLoad++ Logo" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/highload-conference-logo.png" title="HighLoad++ Logo"/&gt;
25-26 октября прошла конференция &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/727c9436/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.highload.ru"&gt;HighLoad++ 2010&lt;/a&gt;,
посвященная разработке высоконагруженных систем. После конференции у
меня сразу родились планы на два поста: типичный отчет и описание
архитектуры Вконтакте. С порядком написания я, видимо, не прогадал -
получился один из самых успешных постов на &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;. Остальные
доклады на мероприятии были, пожалуй, существенно менее животрепещущими
для общественности, но все же не менее интересными.
Приступим.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="organizatsionnye-momenty"&gt;Организационные моменты&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Прежде чем переходить собственно к рассказу о докладах, хочется сразу
высказаться по организационным вопросам, чтобы далее не отвлекаться.
Возможно организаторы учтут при проведении последующих мероприятий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, участие в конференции: цены конечно не самые высокие для
двухдневных конференций, но все равно слегка зашкаливают - лично я бы не
пошел на данное мероприятие за такие деньги, даже не смотря на то что
тематика полностью совпадает со сферой моих профессиональных интересов.
За кого-то заплатил работодатель, а мне вот пришлось доставать
бесплатное участие через знакомых знакомых... &lt;em&gt;(спасибо добрым людям,
если вдруг читают :) )&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-вторых, удивила ситуация со связью со внешним миром: интернет был на
очень хорошем для конференций уровне - тупил местами, но в целом
стабильно работал, а вот мобильная связь не работала практически
совсем - уезжал домой с почти севшим телефоном.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Политика организовывать не ставить два потенциально интересных доклада
параллельно меня очень порадовал - послушал в живую все, что хотел. А
небольшая давка в первом зале в начале первого дня мне кажется была
очень даже справедливой платой за отсутствие необходимости разрываться
на части.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С едой все было в порядке, очереди конечно великоваты не смотря на два
обеда в разное время, но всегда можно было обойти данное неудобство
(перейти в другой "раздаточный пункт" или залезть на сцену, хоть и не
разрешали).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще очень порадовало, что презентации первого дня конференции были уже
доступны участникам еще за пару часов до окончания первого дня. Но вот с
оставшимися презентациями и видео с мероприятия видимо произошла
какая-то заминка и я так и не получил ссылку на них до сих пор, судя по
всему они так и не доступны.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-pervyi"&gt;День первый&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Основной особенностью первого дня было выделение целого зала под
англоязычные доклады зарубежных коллег. Как я уже писал, желающих
послушать иностранцев, было очень много - и в первой половине дня люди
толпились чуть ли не в коридоре, но ближе к вечеру ситуация
стабилизировалась.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После приветственного слова Олега Бунина (одного из основных
организаторов конференции) слово взял &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c9ed5ba0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.timetobleed.com"&gt;Joe
Damato&lt;/a&gt;, которого позиционировали как
известного хакера, активно работающего над развитием &lt;a href="/tag/ruby/"&gt;Ruby&lt;/a&gt;.
Темой выступления был обзор различных инструментов и приемов для анализа
ситуации в серверном &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;-окружении. Некоторые моменты
были мне известны и ранее, но в целом больше половины доклада было для
меня очень интересно и ново. Перечислять упомянутые им приемы я, честно
говоря, не вижу смысла - будет просто дублирование презентации. Если
ранжировать доклады первого дня по интересу лично для меня, то это
выступление заняло бы, пожалуй, второе место.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вторым докладчиком был также приверженец секты Рубистов, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6a62c9ef/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://jamesgolick.com/"&gt;James
Golick&lt;/a&gt;, один из основателей социальной сети
для фетишистов (простите за отсутствие ссылки). Основной фишкой доклада
было "разоблачение мифов", в частности об облачных вычислениях и NoSQL.
Количество пользователей этой социальной сети, но они очень активны и
генерируют достаточно много контента (особенно по Российским меркам).
Проект изначально располагался в компании, которая предоставляла услуги
managed hosting (хостинг на арендуемых серверах + за тебя
администрируют), но они посчитали, что слишком много переплачивают за
этот самый "managed", и решили поддаться тренду и переехать в облако
(&lt;a href="/tag/amazon/"&gt;Amazon&lt;/a&gt; &lt;a href="/tag/ec2/"&gt;EC2&lt;/a&gt;). По деньгам получилось не сильно
дешевле, но больше всего из расстроила производительность виртуальных
машин (кажется, был слайд со скоростью доступа к дисковой подсистеме,
выставляющий облако не в лучшем свете). Второй эпопеей в их проекте были
попытки оптимизировать подсистему хранения данных путем перенесения ее
части в NoSQL хранилище: пробовали &lt;a href="/tag/mongodb/"&gt;MongoDB&lt;/a&gt; (выкинули
из-за блокировок на операциях удаления) и &lt;a href="/tag/cassandra/"&gt;Cassandra&lt;/a&gt;
(выкинули из-за медленного случайного чтения). Финальным решением стал
&lt;a href="/tag/redis/"&gt;Redis&lt;/a&gt; + &lt;a href="/tag/mysql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt;, просто и со вкусом - их
всецело устраивает на данный момент, как я понял.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третьим выступал &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/aab04203/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.facebook.com/robert"&gt;Robert Johnson&lt;/a&gt; из
&lt;a href="/tag/facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;, доклад был практически таким же, как и в
ГУ-ВШЭ за несколько дней до этого - о нем &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2010/facebook-how-we-scaled-to-500-000-000-users-by-robert-johnson/"&gt;я уже
писал&lt;/a&gt;,
так что подробно останавливаться не буду. Основным отличием были
дополнительные технические детали, но подавляющее большинство из них и
так уже были описаны в статье &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-facebook/"&gt;"Архитектура
Facebook"&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После обеда выступал Patrice Pelland из &lt;a href="/tag/microsoft/"&gt;Microsoft&lt;/a&gt;,
доклад&amp;nbsp; был о том, как работают их облачные сервисы (видимо live,
skydrive и прочие). Естественно все на их же продуктах, большинство
названий я даже не слышал. Единственное, что запомнил из выступления - у
мелкомягких есть даже клон &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt;, но с какими-то
дополнительными плюшками. Это был единственный доклад, после которого
никто не захотел задать даже одного вопроса, что в целом наглядно
продемонстрировало незаинтересованность аудитории в платных решениях. В
твиттере после этого выступления проскользнула обиженная фраза
докладчика, что-то в духе: "До них просто не дошло, о чем я говорил".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После этого недоразумения от MS началась длинная серия докладов от
людей, причастных к созданию &lt;a href="/tag/postgresql/"&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Simon Riggs из &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8078c405/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.2ndquadrant.com/"&gt;2nd Quadrant&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Robert Treat из &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/556109e4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.omniti.com"&gt;Omni TI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bruce Momjian из &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/37e2eb7f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.enterprisedb.com/"&gt;EnterpriseDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Было 5 выступлений о PostgreSQL подряд:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Повышение производительности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управление репликацией&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Масштабирование&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Быстрая смена версии средствами pg_update&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Потоковая репликация&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;В целом очень актуальные доклады, если Вы плотно работаете с PostgreSQL
в своем проекте или на своей работе. Я вообще тоже когда стоит выбор
между доступными реляционными СУБД чаще всего склоняюсь к PostgreSQL, но
доклады были детализированными не там, где нужно, и было скучновато. В
этой секции порадовали три вещи:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;очень качественный английский у докладчиков&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;забавная манера выступления Роберта, особенно про красные кроки
    (что-то типа галош)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;активная реклама новых вкусностей PostgreSQL 9.0, релиз которой я по
    каким-то причинам проворонил - надо будет обязательно попробовать ее
    в деле&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;После кофе-брейка я пошел на больше всего понравившийся мне доклад (за
первый день) - выступал &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/217e612/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.phpied.com/"&gt;Stoyan Stefanov&lt;/a&gt; из
Yahoo! Темой доклада была заявлена неочевидная формулировка "Progressive
Downloads and Rendering", хотя на самом деле все свелось к грамотно
построенному докладу о клиентской оптимизации: несколько вводных
картинок, один слайд с базовыми приемами и много-много примеров
очевидных и не очень случаев, когда с точки зрения пользователя сайт
начинает тупить, даже если серверная часть проекта написано грамотно и
работает достаточно быстро. По некоторым аспектам, в частности про
кроссбраузерному использованию data:URL+MHTML, он ссылался на русские
источники, а также очень позитивно отзывался о &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/209c3c57/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://sunnybear.moikrug.ru/"&gt;Николае
Мациевском&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последним, что я посетил в первый день, была "открытая встреча" c James
Golick и Joe Damato про сам &lt;a href="/tag/ruby/"&gt;Ruby&lt;/a&gt;. Ожидал большего: в итоге
Joe вообще не выступил, а большая часть времени ушла на разжёвывание
базовых возможностей языка и несколько мелких холиваров.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-vtoroi"&gt;День второй&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;На второй день я немного проспал и приехал ближе к концу первого
доклада: оказалось, что я не один такой - людей было раза в три меньше,
чем за день до этого. Выбор потока куда пойти был легок: в первом зале
все утро было посвящено &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt;, с которым я последнее
время довольно плотненько работал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После докладов на английском "отечественные" выступления смотрелись
совсем блекло. Конец выступления Андрея Смирнова про
&lt;a href="/tag/twisted/"&gt;Twisted&lt;/a&gt; не принес мне хоть какой-либо полезной
информации, тем более мне все равно больше по душе
&lt;a href="/tag/tornado/"&gt;Tornado&lt;/a&gt;. Вопрос про их сравнение от одного из слушателей
вызвал у докладчика рассказать историю о том, как будущий автор Tornado
тусовался в сообществе Twisted, а потом взял и сделал свой продукт.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующий доклад был про профилирование памяти в &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt;
от Антона Грицая - начал он историю очень издалека, с того что такое
утечки памяти, какие бывают "сборщики мусора", какие есть варианты
искать утечки в &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt; и чем они плохи, собственно до
"дела" он дошел лишь к концу доклада. Было предложено пользоваться
продуктом под названием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f077b18a/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://guppy-pe.sourceforge.net/"&gt;heapy&lt;/a&gt;,
который обладает широким спектром возможности, но при этом документация
сильно хромает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последним докладом в секции про &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt; было выступление
трех бравых ребят из HeadHunter, которые рассказывали про их внутренний
продукт под названием Frontik, представляющий собой надстройку над
&lt;a href="/tag/tornado/"&gt;Tornado&lt;/a&gt;, аггрегирующую данные с нескольких
HTTP-сервисов. В целом идея мне понравилась, но ввиду исторических
причин реализация у них накручена очень муторно:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;основной формат передачи данных - &lt;a href="/tag/html/"&gt;XML&lt;/a&gt; по HTTP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;генерация HTML посредством &lt;a href="/tag/xslt/"&gt;XSLT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;регулярные выражения где надо и где не надо (для повышения
    производительности)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Основным событием оставшейся части второго дня, как Вы уже наверное
поняли, был аншлаг с участием Вконтакте и лично Павлом Дуровым в главной
роли. Результаты подробно расписаны в статье &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-vkontakte/"&gt;"Архитектура
Вконтакте"&lt;/a&gt;,
повторяться не буду, с Вашего позволения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Остальные доклады я застал лишь частями, так как блуждал по залам без
особого энтузиазма, да и в толпе вокруг Павла чуток потусовался.
Расскажу вкратце запомнившиеся моменты:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Юрий Востриков из Mail.ru рассказывал про
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4cece2af/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://opensource.mail.ru"&gt;Tarantool/Silverbox&lt;/a&gt; - еще после их
    технологического форума подумываю попробовать этот продукт в деле,
    но после этого выступления понял, что пока рановато: не известно ни
    об одном успешном применении вне компании-разработчика, да и
    библиотеки с реализацией полноценного протокола есть далеко не под
    все языки программирования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На доклад про реализацию одного из топовых приложений Вконтакте на
    &lt;a href="/tag/rails/"&gt;Rails&lt;/a&gt; я попал почти к самой сессии вопросов-ответов,
    запомнился только тот факт, что после того как компания, в которой
    работал докладчик, передала приложение заказчику - они почти сразу
    же переписали его на &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;. Заставляет задуматься.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В третьем, дополнительном, зале во второй половине дня расположился
    тренинг Start in Garage для людей, планирующих сделать свой стартап;
    ребята рассказывали весело и непринужденно, но по сути все было
    очень примитивно - ушел минут через 20 после начала на аншлаг
    вконтакте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e72a7ec5/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.scalaxy.ru"&gt;Scalaxy&lt;/a&gt; было бы интересно написать
    отдельную статью, больно часто они всплывают на конференциях и в
    онлайн-сообществах. На этот раз рассказывали о том, как они выделяют
    избыточные дисковые массивы для виртуальных машин (которые они
    собственно в аренду сдают). Технология называется Vast Sky, родом
    откуда-то из Азии, позволяет легко выделять заданное количество
    блоковых устройств на разных дисковых системах и подключать их к
    виртуальной машине в виде софтверного RAID. В сочетании с их QDR
    Infiniband от Voltaire работает очень даже шустро (по крайней мере
    если верить их бенчмаркам по сравнению с альтернативными
    технологиями).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scalaxy же запускает сервис ddosme, предназначенный для нагрузочного
    тестирования интернет-проектов. Попал опять только на
    вопросы-ответы, из них понял, что они предлагают через прокси
    походить по своему ресурсу, затем на основе логов составляются
    маршруты движения ботов по сайту и тестирование запускается на
    нужных мощностях. Сколько стоит не понял.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Последним докладом, который я застал краем глаза, было обсуждение
    основных косяков, мешающих 1С-Битрикс обслуживать пристойное
    количество пользователей - для меня совершенно не актуальный вопрос,
    так что после этого я начал собираться в сторону выхода и отправился
    смотреть &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2010/socialnaya-set/"&gt;"Социальная сеть"&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Впечатления от конференции очень положительные: большинство докладов
хотя бы немного полезны, рекламы вообще минимум, организация на уровне.
По-прежнему не знаю стоит ли она своих денег, но потраченного времени
точно стоит.&amp;nbsp; Надеюсь в следующем году будет по-проще попасть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хотелось бы видеть больше докладов не о конкретных инструментах и
технологиях, а о их применении в рамках построения общей архитектуры
проекта или решения конкретных нетривиальных задач. Доклады в духе "у
нас вот такая классная штука есть, но стоит денег" и "приходите к нам
работать, чтобы попробовать в деле эту технологию" как обычно скучны, но
вроде их было довольно мало (надеюсь докладчики хотябы платят
организатором за возможность порекламироваться?). Приглашенные
иностранные гости - ход очень классный, мне кажется основной ключ успеха
прошедшего мероприятия, в этом направлении определенно стоит двигаться -
хотелось бы увидеть представителей известных проектов (Google, Ebay,
Amazon, Flickr, Twitter, Baidu, QQ и.т.д.) и людей, решающих реально
нетривиальные задачи, вроде Joe Damato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В любом случае спасибо организаторам за два с толком проведенных дня :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Да, думаю Вы уже заметили, что блог Insight IT снова потихоньку
возвращается к жизни, так что &lt;a href="/feed/"&gt;подписываться на RSS никогда не поздно&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 31 Oct 2010 23:24:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-31:event/2010/highload-2010/</guid><category>highload</category><category>высоконагруженные системы</category><category>конференции</category><category>Масштабируемость</category><category>мероприятия</category><category>разработка</category></item><item><title>Russian Internet Week 2010</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/russian-internet-week-2010/</link><description>&lt;p&gt;Наверняка многие слышали об &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8f4b055f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://2010.russianinternetweek.ru/"&gt;этой ежегодной достаточно популярной
интернет-конференции&lt;/a&gt;, на которую я
уже второй год подряд бесплатно попадаю как участник "профессиональной
программы". Честно говоря, не знаю интересна ли читателям &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;
моя традиция отписываться об около-айтишных мероприятиях, на этот раз
вообще я решил принципиально не идти на технические секции: во-первых в
прошлом году их уровень был чрезвычайно низок, а во-вторых повысить свою
осведомленность в смежных областях намного полезнее с моей точки зрения.
Постараюсь быть краток.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="obshchie-momenty"&gt;Общие моменты&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Трехдневная конференция проходила в Экспоцентре на Красной Пресне,
павильон был разбит на две части: 4 зала с профессиональной (платной)
программой и бесплатной выставкой Интернет-2010, рядом с которой
располагались сцена для различных развлекаловок и два бесплатных зала:
пресс-центр и общественно-популярная программа. Количество рекламы
интернет-проектов просто поражало: то что выставка состояла
исключительно из рекламных ларьков было вполне логично, но даже в
посещенных мной выступлениях процентов 80 докладчиков пыталось
продвинуть свою компанию (на профессиональной программе). Территорию
выставки патрулировала масса промоутеров, некоторые даже выглядели как
разукрашенные бодиартом девушки на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4ee7c895/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%B3%D0%B2%D0%B5%D0%B9"&gt;сигвеях&lt;/a&gt;.
Многие компании раскошелились даже на проведение лотерей, среди призов
которых числилась даже пара iPad'ов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-pervyi"&gt;День первый&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В первый день я посетил две секции: социальные медиа и реклама в
мобильном интернете.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На секции социальных медиа были почти сплошные кейсы различных попыток
продвижения себя или клиентов в социуме, плюс немного интересной
статистики от comScore: Россия на первом месте в мире по активности
использования социальных сетей. Из кейсов могу сейчас вспомнить
использование минздравом тематических сообществ для получения фидбека о
собственной деятельности и WoW-акцию от Intel и SKCG (предлагали
пользователям загружать ролики в группу на вконтакте с записью того, как
они говорят "Вау!").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Большинство докладов про присутствие брендов потребительской электроники
в социальных сетях я, честно говоря, прогулял на выставке. На самую
широкую ногу представился на выставке, пожалуй, mail.ru - наверное так
как они праздновали там свое двенадцатилетие, кормили всех пироженками,
сладкой ватой и невероятно противной на вкус газировкой. Еще в плане
провизии порадовали какие-то девочки из КупиКупон, продающие бутерброды
за визитки - ввиду отсутствия нормального питания было очень актуально.
Больше всего времени я провел, наверное, на стенде HTC, где можно было
повертеть в руках новые модели телефонов, еще отсутствующие в
магазинах - я как раз собрался брать себе один из них, HTC Desire HD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Секция про мобильную рекламу была уже совсем ближе к вечеру, так что
публика заметно подустала. Опять много всяких кейсов, достаточно
успешного российского так я и не увидел - некоторые докладчики ссылались
на западный &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6d847c46/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.admob.com"&gt;AdMob&lt;/a&gt; с намеком, что мол перспективы
есть (и то пример был с достаточно специфичным товаром - автомобилями
Jaguar). Еще на этой секции и впоследствии на паре других всплыл видимо
задевших многих кейс рекламы Audi, где они распространяли календарь с
красивыми ландшафтами и дорогами, посмотрев на который через экран
мобильного телефона с установленным специальным приложением можно было
увидеть новинки автопарка Audi (извиняюсь если что напутал, цифр об
эффективности кстати тоже вроде не было). Обсуждали еще так называемые
Key Visual - визуальные ключи к сердцу потребителя, на примере
воображаемого бренда "Натуралка", суть была в том, что нельзя тупо брать
подготовленные для оффлайна визуальные решения и использовать их в
онлайн и мобильном продвижении (по мне так и без того очевидный факт, но
наверное многие так делают, раз стали выступать с этим).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще изначально планировал после первого дня RIW сходить на HTC
Meetup - мероприятие, где должны были показать те же новинки
коммуникаторов, но, так как на конференции уже поигрался с ними вдоволь
решил, не ехать и в итоге два с половиной часа в пробках проторчал по
дороге домой... Зато выспался более-менее :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-vtoroi"&gt;День второй&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Пожалуй этот день оказался для меня наиболее продуктивным: достаточно
интересные доклады про PR интернет-проектов. Я если честно обладал очень
небольшим набором теоретических знаний в этой области, но когда слушал -
в целом понимал что докладчики лишь раскладывают по полочкам очевидное,
за что им большое спасибо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Топ 3 докладов в этой секции по моему мнению:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/dbfd2fcc/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.cherkashin.ru"&gt;Павел Черкашин&lt;/a&gt;, известен мне как
    бизнес-ангел одного из проектов, где я работал, - доклад о том, как
    строить репутацию нового интернет-проекта с нуля&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ольга Мананникова из HeadHunter group - о найме сотрудников в
    стартапы,не знаю почему на секции про пиар, но выступала и отвечала
    на вопросы очень качественно&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доклад с кучей примеров неплохих пиарных роликов, по большей части
    зарубежных, которые правда затмили самого докладчика - хоть убейте,
    не помню, как его зовут и из какой он компании.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;На сцене проходили разные розыгрыши призов, в том числе и от HTC, где
надо было отвечать на вопросы в основном о компании и их линейке
коммуникаторов - первому ответившему давали подарок. Так как я совсем
недавно выбирал себе новый телефон, я умудрился аж на три вопроса
ответить первым правильно. Главный приз (как я понял одна из бюджетных
моделей) достался не мне, но bluetooth-гарнитуркой за ~3000р. и кучкой
мелочевки я в целом остался
доволен:
&lt;img alt="RIW 2010 призы" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/riw-2010-gifts.jpeg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-tretii"&gt;День третий&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В субботу до Экспоцентра добралось очень заметно меньше народа, не
смотря на почти отсутствие пробок в столь ранний час выходного дня.
Чисто по заголовкам секций, этот день должен был выдаться интересным:
поисковая оптимизация, онлайн игры, нестандартная реклама и мобильные
технологии (расположил в порядке возрастания собственного интереса,&amp;nbsp;
большую часть времени соответственно провел на последней).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На мобильной секции наибольшую дискуссию вызвали два вопроса:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Что считать мобильным интернетом? Наиболее спорные моменты:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ноутбук + 3G модем или WiMax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планшетные компьютеры и iPad в частности&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как же на самом деле выглядит аудитория мобильного интернета, что ей
    нужно и каковы тренды?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Было несколько само-пиарных докладов, в частности про мобильные опросы
(тупо по телефону - при чем тут интернет непонятно) и мобильную рекламу
с оплатой по действиям. Еще было несколько докладов с примерами
зарубежных геолокационных сервисов, особенное внимание уделялось
получению различных скидок и бонусов пользователям таких приложений как
основному мотиватору их использования. В целом самой полезной
информацией, которую я вынес это статистика по мобильному интернету от
TNS Global, Gemius и отчасти Opera, а также понимание общих трендов в
данной области.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если честно во второй половине дня я окончательно устал и практически не
слушал доклады, кроме разве что второй половины доклада &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5c5d66cc/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.fedorvirin.ru"&gt;Федора Вирина&lt;/a&gt; (наверняка большинству читателей имя
знакомо, если нет - то по ссылке все расписано) на секции нестандартной
рекламы, куда я попал совершенно случайно :). Выступал он как всегда
очень качественно, убедительно и уверенно, о том как и чем собственно
можно "зацепить" аудиторию - к традиционному набору "секс, кровь и
сюси-пуси" он на этот раз добавил движение (флэш-мобы, оффлайновые
спортивные и не очень мероприятия и.т.п.). Не могу сравнивать с
остальными докладчиками этой секции, так как не присутствовал, но по
крайней мере саморекламу ему удалось построить грамотно, закончив
выступления словами "мы это делаем" на слайде с контактами :).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В целом КПД времени, вроведенного на конференции RIW-2010 был невысок,
конечно, но пожалуй оно стоило того. Расширение кругозора, понимание
того, кто чем занимается в рунете и основные тренды - в целом об этом
можно узнать как раз только на таких тусовках интернетчиков - тут люди
более открыты и активнее делятся информацией о своих проектах и
компаниях. Надеюсь оставшиеся мероприятия осени будут чуть более полезны
как мне, так и той части читателей блога, которые читают такие мои
отчеты о прошедших событиях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дописывал пост с нетбука, сидя на Highload++, так как вчера не успел.
Возможны косяки, как доберусь до большого ноутбука постараюсь еще раз
перечитать и возможно что-то дополнить/поправить. Отчет по
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/727c9436/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.highload.ru"&gt;Highload++&lt;/a&gt; тоже естественно будет в ближайшее
время.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 25 Oct 2010 14:47:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-25:event/2010/russian-internet-week-2010/</guid><category>RIW</category><category>RIW-2010</category><category>Russian Internet Week</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category></item></channel></rss>