<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/myspacecom/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 21 Dec 2009 16:15:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Архитектура MySpace</title><link>https://www.insight-it.ru//highload/2009/arkhitektura-myspace/</link><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f989d588/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.myspace.com"&gt;MySpace.com&lt;/a&gt; является одним из наиболее быстро
набирающих популярность сайтов в Интернете с 65 миллионами пользователей
и 260000 регистрациями в день. Этот сайт часто подвергается критике
из-за не достаточной производительности, хотя на самом деле MySpace
удалось избежать ряда проблем с масштабируемостью, с которыми
большинство других сайтов неизбежно сталкивались. Как же им это
удалось?
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="istochniki-informatsii"&gt;Источники информации&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Данная статья является переводом статьи &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e9f0b809/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://highscalability.com/blog/2009/2/12/myspace-architecture.html"&gt;MySpace
Architecture&lt;/a&gt;,
автором которой является Todd Hoff. Когда-то давно один из читателей
этого блога просил меня осветить и эту тему, тогда я так и не решился
из-за отсутствия моего личного интереса, но сейчас снова случайно
наткнулся на эту статью и подумал: а почему бы и нет?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/45549701/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.infoq.com/news/2009/02/MySpace-Dan-Farino"&gt;Презентация: за сценой MySpace.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8d5c1d4d/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.baselinemag.com/c/a/Projects-Networks-and-Storage/Inside-MySpacecom/"&gt;Внутри MySpace.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="platforma"&gt;Платформа&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ASP .NET 2.0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Windows&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IIS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MSSQL Server&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="chto-vnutri"&gt;Что внутри?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;300 миллионов пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отдает 100Gbps в Интернет. 10Gbps из них является HTML контентом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4,500+ веб серверов со связкой: Windows 2003 / IIS 6.0 / ASP .NET.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1,200+ кэширующих серверов, работающих на 64-bit Windows 2003. На
    каждом 16GB объектов находятся в кэше в оперативной памяти.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;500+ серверов баз данных, работающих на 64-bit Windows и SQL Server
    2005.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MySpace обрабатывает 1.5 миллиарда просмотров страниц в день, а
    также 2.3 миллионов одновременно работающих пользователей в течении
    дня.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вехи по количеству пользователей:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;500 тысяч пользователей: простая архитектура перестает
справляться&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 миллион пользователей: вертикальное партиционирование временно
спасает от основных болезненных вопросов с масштабированием&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 миллиона пользователей: горизонтальное масштабирование
побеждает над вертикальным&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9 миллионов пользователей: сайт мигрирует на ASP.NET, создается
виртуализированная система хранения данных (SAN)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;26 миллионов пользователей: MySpace переходит на 64-битную
технологию.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;500 тысяч учетных записей было многовато для двух веб-серверов и
    одного сервера баз данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На 1-2 миллионах учетных записей:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Они использовали архитектуру базы данных, построенную на
концепции вертикального партиционирования, с отдельными базами
данных для разных частей сайта, которые использовались для
выполнения различных функций, таких как экран авторизации, профили
пользователей и блоги.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Схема с вертикальным партиционированием помогала разделить
нагрузку как для операций чтения, так и для операций записи, а если
пользователям в друг оказывалась нужна новая функциональная
возможность - достаточно было просто добавить еще один сервер баз
данных для её обслуживания.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MySpace переходит от использования систем хранения, подключенных
к серверам баз данных напрямую, к сетям хранения данных (SAN), при
таком подходе целый массив систем хранения объединяется вместе
специализированной сетью с высокой пропускной способностью, и
сервера баз данных также получают доступ к хранилищам через эту
сеть. Переход к SAN оказал положительное влияние как на
производительность, так и на доступность и надежность системы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На 3 миллионах учетных записей:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Решение с вертикальным партиционированием не протянуло долго, так
как им приходилось реплицировать какую-то часть информации (например
информацию об учетных записях) по всем вертикальным частям базы
данных. С таким большим количеством операций репликации данных один
узел даже при незначительном сбое мог существенно замедлить
обновление информации во всей системе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Индивидуальные приложения вроде блогов на под-секциях сайта
достаточно быстро стали слишком большими для нормальной работы с
единственным сервером базы данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Произведена реорганизация всех ключевых данных для более логичной
организации в единственную базу данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Пользователи были разбиты на группы по миллиону в каждой и каждая
такая группа была перемещена на отдельный SQL Server&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9&amp;ndash;17 миллионов учетных записей:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Переход на ASP .NET, который требовал меньше ресурсов по
сравнению с их предыдущим вариантом архитектуры. 150 серверов,
использовавших новый код могли обработать нагрузку, для которой
раньше требовалось 246 серверов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Снова пришлось столкнуться с узким местом в системе хранения
данных. Реализация SAN решило какую-то часть старых проблем с
производительностью, но на тот момент потребности сайта начали
периодически превосходить возможности SAN по пропускной способности
операций ввода-вывода - той скорости, с которой она может читать и
писать данные на дисковые массивы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Столкнулись с лимитом производительности при размещении миллиона
учетных записей на одном сервере, ресурсы некоторых серверов начали
исчерпываться.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Переход к виртуальному хранилищу, где весь SAN рассматривается
как одно большое общее место для хранения данных, без необходимости
назначать конкретные диски для хранения данных определенной части
приложения. MySpace на данный момент работает со стандартизированным
оборудованием от достаточно нового вендора SAN - 3PARdata&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Был добавлен кэширующий уровень &amp;mdash; прослойка из специализированных
    серверов, расположенных между веб-серверами и серверами данных, чья
    единственная задача была захватывать копии часто запрашиваемых
    объектов с данными в памяти и отдавать их веб-серверам для
    минимизации количества поиска данных в СУБД.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;26 миллионов учетных записей:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Переход на 64-битные сервера с SQL Server на правах решения
проблемы с недостатком оперативной памяти. С тех пор их стандартный
сервер баз данных оснащен 64 GB RAM.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Горизонтальная федерация баз данных&lt;/strong&gt;. Базы данных
    партиционируются в зависимости от своего назначения. У них есть базы
    данных с профилями, электронными сообщениями и так далее. Каждая
    партиция основана на диапазоне пользователей. По миллиону в каждой
    базе данных. Таким образом, у них есть Profile1, Profile2 и все
    остальные базы данных вплоть до Profile300, если считать, что у них
    на данный момент зарегистрировано 300 миллионов учетных записей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кэш ASP не используется, так как он не обеспечивает достаточного
    процента попаданий на веб серверах. Кэш, организованный как
    промежуточный слой, имеет существенно более высокое значение данного
    показателя.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Изоляция сбоев&lt;/strong&gt;. Внутри веб-сервера запросы сегментируются по
    базам данным. Разрешено использование только 7 потоков для работы с
    каждой базой данных. Таким образом, если база данных по каким-то
    причинам начинает работать медленно, только эти потоки замедлятся, в
    то время как остальные потоки будут успешно продолжать обрабатывать
    поток трафика.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="rabota-saita"&gt;Работа сайта&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Коллектор данных о производительности&lt;/strong&gt;. Централизованная система
    сбора информации о производительности через UDP. Такой подход более
    надежен, чем стандартный механизм Windows, а также позволяет любому
    клиенту подключиться и увидеть статистику.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Веб-система по просмотру дампов стеков процессов&lt;/strong&gt;. Можно просто
    сделать клик правой кнопкой мыши на проблемном сервере и увидеть
    дамп стека процессов, управляемых .NET. И это после привычки каждой
    раз удаленно подключаться к серверу, включать дебаггер и через
    полчаса получать свой ответ о том что же все таки происходит.
    Медленно, немасштабируемо и утомительно. Эта же система позволяет
    увидеть не просто стек процесса, но и предоставляет большое
    количество информации о контексте, в котором он работает.
    Обнаружение проблем намного проще при таком подходе, например можно
    легко увидеть, что база не отвечает, так как 90 ее потоков
    заблокировано.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Веб-система создания дампа heap-памяти&lt;/strong&gt;. Создает дамп всей
    выделенной памяти. Очень удобно и полезно для разработчиков.
    Сэкономьте часы на выполнение этой работы вручную.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Профайлер&lt;/strong&gt;. Прослеживает запрос от начала до конца и выводит
    подробный отчет. В нем можно увидеть URL, методы, статус, а также
    все, что поможет идентифицировать медленный запрос и его причины.
    Обнаруживает проблемы с блокировкой потоков, непредвиденными
    исключениями, другими словами все, что может оказаться интересным. В
    то же время остается очень легковесным решением. Работает на одной
    машине из каждой VIP (группа из 100 серверов) в production-среде.
    Опрашивает 1 поток каждые 10 секунд. Постоянно следит за системой в
    фоновом режиме.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Powershell&lt;/strong&gt;. Новая программная оболочка от Microsoft, которая
    работает в процессе и передаем объекты между командами вместо работы
    с текстовыми данными. MySpace разрабатывает множество так называемых
    commandlets'ов для поддержки различных операций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработана собственная технология асинхронной коммуникации для
    того, чтобы обойти проблемы с сетевыми проблемами Windows и работать
    с серверами как с группой. Например, она позволяет доставить файл
    .cs, скомпилировать его, запустить, и доставить результат обратно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Развертывание&lt;/strong&gt;. Обновление кодовой базы происходит с помощью
    упомянутой выше собственной технологии. Ранее происходило до 5 таких
    обновлений в день, сейчас же они происходят лишь раз в неделю.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="podvodim-itogi"&gt;Подводим итоги&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;С помощью стека Microsoft тоже можно делать большие веб-сайты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стоит использовать кэширование с самого начала.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кэш является более подходящим местом для хранения временных данных,
    не требующих персистентности, например информации о пользовательских
    сессиях.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Встроенные в операционные систему возможности, например по
    обнаружению DDoS-атака, могут приводить к необъяснимым сбоям.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Храните свои данные в географически удаленных датацентрах для
    минимизации проблем, связанных со сбоями в электросети.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Рассматривайте возможности использования виртуализированных систем
    хранения данных или кластерных файловых систем с самого начала. Это
    позволит существенно параллелизировать операции ввода-вывода, а
    также увеличивать дисковое пространство без необходимости какой-либо
    реорганизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разрабатывайте утилиты для работы с production окружением.
    Невозможно смоделировать все ситуации в тестовой среде.
    Масштабируемость и все различные варианты использования API не могут
    быть симулированы в процессе тестирования качества программного
    обеспечения. Обычные пользователи и хакеры обязательно найдут такие
    способы использования вашего продукта, о которых вы даже никогда и
    не подумаете в процессе тестирования, хотя конечно большая часть все
    же обнаружима в процессе QA тестирования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда это возможно - лучше просто использовать дополнительное
    оборудование для решения проблем. Это намного проще, чем изменять
    поведение программного обеспечения для того чтобы решать задачи
    как-то по-другому. Примером может служить добавление нового сервера
    на каждый миллион пользователей. Возможно было бы более эффективным
    изменить подход к самой работе с СУБД, но на практике все же проще и
    дешевле добавлять все новые и новые сервера. По крайней мере на
    данный момент.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 21 Dec 2009 16:15:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-12-21:highload/2009/arkhitektura-myspace/</guid><category>ASP</category><category>ASP .NET</category><category>highload</category><category>IIS</category><category>Microsoft</category><category>MSSQL</category><category>MySpace</category><category>myspace.com</category><category>online</category><category>Windows</category><category>Windows Server</category><category>архитектура</category><category>архитектура MySpace</category><category>Масштабируемость</category></item></channel></rss>