<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/habrahabr/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 16 Feb 2012 18:59:00 +0400</lastBuildDate><item><title>В поисках источников аудитории</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2012/v-poiskakh-istochnikov-auditorii/</link><description>&lt;p&gt;Эта заметка является небольшим "криком души", прошу совета у постоянных
читателей. Только что вот получил письмо о том, что некий модератор
Википедии под псевдонимом &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/358b9349/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A3%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA:Bezik"&gt;bezik&lt;/a&gt; решил
удалить все упоминания &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; с этого небезизвестного
интернет-ресурса, долгие годы находившиеся в Топ3 источников новых
читателей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чуть меньше года назад аналогичная история приключилась и с Хабром, где
у меня при сильно положительной карме отправили "навечно в черновики" все посты и на несколько месяцев отправили в бан. На хабре модераторы анонимны, так что так и не выяснил кого за это все благодарить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге при довольно солидной базе подписчиков я теряю основные
источники новых читателей... Казалось бы пишешь стоящий контент, люди
интересуются, благодарят, а достаточно лишь одного человека, которому
неоправданно выдали полномочия и которому не захотелось разбираться в
значимости материала, и на ресурсе-источнике можно смело ставить крест.
Как думаете, какие есть варианты решения или предотвращения подобных
ситуаций?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Хочется верить, что не все так печально и в социальных сетях и
поисковых системах меня не забанят в обозримом будущем, но все же ими
едиными сыт не будешь. Буду благодарен за любую помощь в поиске новых
источников аудитории или, возможно, в решении ситуаций с Хабром и
Википедией. Спасибо!&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UPDATE: В результате дискуссии в комментариях у Insight IT появилась
своя страничка на Google+, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5f1eb360/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://plus.google.com/b/108259869254766963941/"&gt;добро пожаловать&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 16 Feb 2012 18:59:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-02-16:misc/2012/v-poiskakh-istochnikov-auditorii/</guid><category>Habrahabr</category><category>Wikipedia</category><category>аудитория</category><category>трафик</category></item></channel></rss>