<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/dr/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sun, 03 Jan 2010 23:59:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Нам два годика</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2010/nam-dva-godika/</link><description>&lt;p&gt;В общем судя по всему я решил считать 3 января 2008 года Днем
Рождения&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, так что как раз самое время написать очередной
бестолковый "праздничный" пост, по совместительству выполняющий роль
"новогоднего" (надо же поздравить всех читателей с Наступившим, хоть и
несколько поздновато; отметил я просто замечательно и три дня провел без
интернета). В повестке дня у нас сегодня обзор основных событий
прошедшего года и планы на наступивший, кому интересно - читаем дальше
;)&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как не сложно увидеть по датам постов - первые 10 месяцев года прошли очень
пассивно для данного блога. Я был весь в работе и учебе, постов писал
мало, на комментарии отвечал редко - в общем халтурил по полной
программе. Впрочем время для меня зря не прошло - успел получить степень
бакалавра Бизнес-Информатики и поступить в магистратуру на программу
"Электронный бизнес". В дополнение к общему затишью ложку дегтя добавлял
теперь уже бывший хостинг провайдер (по прежнему не хочу устраивать
анти-рекламу, российская компания с доменом из двух букв, кому было
интересно уже наверное давно успели посмотреть) - возможно кто-то из
читателей помнит эти регулярные проблемы с доступностью сайта, некоторые
из которых даже доходили до простоев более двух недель подряд.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом в общем-то негативные стороны заканчиваются, так что перейдем к
положительным моментам. Во-первых, блог переехал-таки на новый хостинг в
США: там существенно более ответственно относятся к клиентам, отличная
техподдержка, пока никаких сбоев, современное оборудование, никаких
фиксированных ограничений по трафику/дисковому
пространству/процессорному времени/чему-то еще в этом духе - в целом
пока вижу в данном решении почти только плюсы, из минусов разве что чуть
больший пинг и цена на 500р./год выше. Во-вторых, в октябре я остался
без работы - про это я уже рассказывал достаточно подробно, повторяться
не буду. В общем у меня стало появляться существенно больше свободного
времени, которое я мог позволить себе тратить на блог. Не трудно
заметить возросшую активность как в постах, так и в комментариях,
циферки в статистике &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Feedburner&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;Wordpress.com
Stats&lt;/em&gt; достаточно резво растут вверх и я надеюсь, что эта тенденция
продолжится и на протяжении всего наступившего года. Уже накопилась
масса идей для новых постов - осталось только найти в себе силы
материализовать их.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще я уже почти три месяца сижу без работы и почему-то чем дальше -
тем менее активно ищу новую. Некоторое время назад, примерно
одновременно с принятием решения о смене хостинга, мне пришла в голову
идея попробовать зарабатывать на&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, чтобы позволить себе оттягивать&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;процесс поиска работы&lt;/a&gt; как можно дальше. Сначала попробовал наиболее "гуманный" по отношению к читателям метод, который более-менее сносно работал в 2008 году - поставил побольше блоков &lt;em&gt;Google AdSense&lt;/em&gt;. Оказалось больше не работает, цены за клик упали в 3-5 раз, да и CTR ниже плинтуса. Этот факт подтолкнул меня создать появившуюся в меню навигации несколько дней назад страничку&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;&lt;em&gt;"Реклама"&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (возможно кто-то уже успел ознакомиться), основная идея - я готов размещать ту или иную форму рекламы напрямую, без посредников в виде бирж или каких-то других автоматизированных систем. Очень надеюсь, что кто-то заинтересуется и откликнется, иначе у меня останется только очень не нравящийся мне самому вариант со всяким бредом из области SEO: вроде продажи ссылок на биржах, размещении чужих статей и тому подобного... Либо вообще отказываться от затеи с монетизацией блога и возвращаться к поиском "офисной" работы, но вообще мне очень не хотелось бы снова
забрасывать&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, одно из самых любимых хобби как-никак.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основные темы блога мне по-прежнему очень интересны: как информационные
технологии в целом, так и&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;архитектуры высоконагруженных систем&lt;/a&gt; в частности. Мне наверное еще предстоит&amp;nbsp;поэкспериментировать&amp;nbsp;с различными форматами изложения информации, более узкими темами и вопросами, чтобы подстроиться под наверняка изменившиеся за прошедший год интересы аудитории блога, я по прежнему рад комментариям, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;письмам&lt;/a&gt; и другим видам обратной связи. По старинке хочется порекомендовать всем, кто этого еще не сделал,&amp;nbsp;&lt;a href="/feed/"&gt;&lt;em&gt;подписаться на RSS&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;До новых встреч!&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 03 Jan 2010 23:59:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-01-03:misc/2010/nam-dva-godika/</guid><category>online</category><category>WordPress</category><category>День Рождения</category><category>ДР</category><category>интернет</category><category>итоги года</category></item></channel></rss>