<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/rel-nofollow/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sun, 24 Feb 2008 16:51:00 +0300</lastBuildDate><item><title>nofollow: за и против</title><link>https://www.insight-it.ru//theory/2008/nofollow-za-i-protiv/</link><description>&lt;p&gt;Наверняка каждый владелец любого интернет-ресурса хоть раз сталкивался с
этим микроформатом, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a9b68873/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://microformats.org/wiki/rel-nofollow"&gt;rel-nofollow&lt;/a&gt;. Изначально он был введен для обозначения ссылок, оставленных кем-либо, кроме создателя самой веб-страницы, и, как следствие. для снятие с него ответственности
за эту ссылку. Активнее всего этот микроформат влияет на работу
большинства поисковых систем, оказывая влияние на учет ссылок в
определении тех или иных параметров, присваиваемых страницам (Google
PageRank, например). В общем случае ссылки, помеченные атрибутом
&lt;code&gt;rel="nofollow"&lt;/code&gt;, из этого процесса исключаются.
&lt;!--more--&gt;
Но не все так однозначно, насчет этого микроформата сложилось масса
мнений, так как несмотря на свое, казалось бы, предназначение бороться
со спамом на форумах / блогах / социальных сетях / новостных порталах
(нужное подчеркнуть), направленным на создание входящих ссылок на тот
или иной ресурс, порой им злоупотребляют и используют там, где это было
бы излишним.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="protiv"&gt;Против&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nofollow не в состоянии полностью предотвратить спам в ресурсах
    указанных выше типов;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;название "nofollow" лишь сбивает с толку, &lt;a href="/tag/crawler/"&gt;crawler&lt;/a&gt;'ы
    все равно следуют по таким ссылкам;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nofollow порой вредит &lt;em&gt;естественным&lt;/em&gt; ссылкам на сайты, которые
    вполне заслуженно могли бы и получить свою входящую ссылку при
    расчете того же, например, PageRank;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;для использования простыми пользователями, этот микроформат
    абсолютно бесполезен;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;благодаря nofollow поисковые системы порой не в состоянии отличить
    ссылки на сайты добросовестных читателей ресурса от ссылок
    спаммеров;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;он препятствует возможности людей, оставляющих комментарии, привлечь
    внимание к какой-либо странице;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;если взглянуть со стороны поисковых систем, nofollow препятствует
    Сети выглядеть как сеть, в прямом смысле этого слова;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;единственные кто получают какую-либо пользу от этого микроформата -
    поисковые системы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="za"&gt;За&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;но тем не менее, если ссылка размещается посетителем только ради
    влияния на позицию своего ресурса в поисковых системах, наличие
    &lt;code&gt;nofollow&lt;/code&gt; заставит его как минимум задуматься: а стоит ли?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;помимо поисковых систем, данный микроформат может служить
    инструментом вебмастера для организации более эффективной
    перелинковки страниц в рамках одного сайта;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;в недалеком будущем, возможно, движки сайтов смогут ставить атрибут
    &lt;code&gt;nofollow&lt;/code&gt; не на всех подряд ссылках, оставленных посетителями, а
    только на подозрительных с их точки зрения (которая могла бы
    определяться, допустим, средствами эвристического анализа);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;так как oформлен он в виде &lt;a href="/tag/mikroformaty/"&gt;микроформата&lt;/a&gt;, он не
    противоречит стандартам &lt;a href="/tag/xhtml/"&gt;XHTML&lt;/a&gt; и &lt;a href="/tag/html/"&gt;HTML&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Не смотря на множество спорных моментов, этот микроформат определенно
имеет свою скромную роль в жизни Сети. Использовать его или нет - дело
каждого, но по-моему если применять его в меру и только по прямому
назначению, то он только несомненно помогает развитию как Сети в целом,
так и конкретного ресурса в отдельности, особенно с точки зрения
эффективности взаимодействия с поисковыми системами.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 24 Feb 2008 16:51:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-02-24:theory/2008/nofollow-za-i-protiv/</guid><category>crawler</category><category>nofollow</category><category>rel-nofollow</category><category>SEO</category><category>spider</category><category>Микроформаты</category><category>поисковые системы</category><category>принцип работы поисковых систем</category></item></channel></rss>