<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/georaspredelenie/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 12 May 2008 09:00:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Масштабируемые веб-архитектуры</title><link>https://www.insight-it.ru//theory/2008/masshtabiruemye-veb-arkhitektury/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="Масштабируемость" class="right" src="https://www.insight-it.ru/images/display.png"/&gt;
Уже немало слов было сказано по этой теме как в моем блоге, так и за
его пределами. Мне кажется настал подходящий момент для того, чтобы
перейти от частного к общему и попытаться взглянуть на данную тему
отдельно от какой-либо успешной ее реализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Приступим?
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для начала имеет смысл определиться с тем, о чем мы вообще будем
говорить. В данном контексте перед веб-приложением ставятся три основные
цели:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;масштабируемость&lt;/strong&gt; - способность своевременно реагировать на
    непрерывный рост нагрузки и непредвиденные наплывы пользователей;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;доступность&lt;/strong&gt; - предоставление доступа к приложению даже в случае
    чрезвычайных обстоятельств;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;производительность&lt;/strong&gt; - даже малейшая задержка в загрузке страницы
    может оставить негативное впечатление у пользователя.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Основной темой разговора будет, как не трудно догадаться,
масштабируемость, но и остальные цели не думаю, что останутся в стороне.
Сразу хочется сказать пару слов про доступность, чтобы не возвращаться к
этому позднее, подразумевая как "само собой разумеется": любой сайт так
или иначе стремится к тому, чтобы функционировать максимально стабильно,
то есть быть доступным абсолютно всем своим потенциальным посетителям в
абсолютно каждый момент времени, но порой случаются всякие
непредвиденные ситуации, которые могут стать причиной временной
недоступности. Для минимизации потенциального ущерба доступности
приложения необходимо избегать наличия компонентов в системе,
потенциальный сбой в которых привел бы к недоступности какой-либо
функциональности или данных (или хотябы сайта в целом). Таким образом
каждый сервер или любой другой компонент системы должен иметь хотябы
одного дублера (не важно в каком режиме они будут работать: параллельно
или один "подстраховывает" другой, находясь при этом в пассивном
режиме), а данные должны быть реплицированы как минимум в двух
экземплярах (причем желательно не на уровне RAID, а на разных физических
машинах). Хранение нескольких резервных копий данных где-то отдельно от
основной системы (например на специальных сервисах или на отдельном
кластере) также поможет избежать многих проблем, если что-то пойдет не
так. Не стоит забывать и о финансовой стороне вопроса: подстраховка на
случай сбоев требует дополнительных существенных вложений в
оборудование, которые имеет смысл стараться минимизировать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Масштабируемость принято разделять на два направления:&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Вертикальная масштабируемость&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Увеличение производительности каждого компонента системы c целью
повышения общей производительности.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Горизонтальная масштабируемость&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Разбиение системы на более мелкие структурные компоненты и
разнесение их по отдельным физическим машинам (или их группам) и/или
увеличение количества серверов параллельно выполняющих одну и ту же
функцию.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Так или иначе, при разработке стратегии роста системы приходится искать
компромис между ценой, временем разработки, итоговой производительность,
стабильностью и еще массой других критериев. С финансовой точки зрения
вертикальная масштабируемость является далеко не самым привлекательным
решением, ведь цены на сервера с большим количеством процессоров всегда
растут практически экспоненциально относительно количества процессоров.
Именно по-этому наиболее интересен горизонтальный подход, так как именно
он используется в большинстве случаев. Но и вертикальная
масштабируемость порой имеет право на существование, особенно в
ситуациях, когда основную роль играет время и скорость решения задачи, а
не финансовый вопрос: ведь купить БОЛЬШОЙ сервер существенно быстрее,
чем практически заново разрабатывать приложения, адаптируя его к работе
на большом количестве параллельно работающих серверов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Закончив с общими словами давайте перейдем к обзору потенциальных
проблем и вариантов их решений при горизонтальном масштабировании.
Просьба особо не критиковать - на абсолютную правильность и
достоверность не претендую, просто "мысли вслух", да и даже упомянуть
все моменты данной темы у меня определенно не получится.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="servery-prilozhenii"&gt;Серверы приложений&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В процессе масштабирования самих приложений редко возникают проблемы,
если при разработке всегда иметь ввиду, что каждый экземпляр приложения
должен быть непосредственно никак не связан со своими "коллегами" и
должен иметь возможность обработать абсолютно любой запрос пользователя
вне зависимости от того где обрабатывались предыдущие запросы данного
пользователя и что конкретно он хочет от приложения в целом в текущий
момень.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Далее, обеспечив независимость каждого отдельного запущенного
приложения, можно обрабатывать все большее и большее количество запросов
в единицу времени просто увеличивая количество параллельно
функционирующих серверов приложений, участвующих в системе. Все
достаточно просто (относительно).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="balansirovka-nagruzki"&gt;Балансировка нагрузки&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Следущая задача - равномерно распределить запросы между доступными
серверами приложений. Существует масса подходов к решению этой задачи и
еще больше продуктов, предлагающих их конкретную реализацию.&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Оборудование&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Сетевое оборудование, позволяющее распределять нагрузку между
несколькими серверами, обычно стоит достаточно внушительные суммы,
но среди прочих вариантов обычно именно этот подход предлагает
наивысшую производительность и стабильность (в основном благодаря
качеству, плюс такое оборудование иногда поставляется парами,
работающими по принципу
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a40f2b94/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.wikipedia.org/wiki/Heartbeat_%28program%29"&gt;HeartBeat&lt;/a&gt;).
В этой индустрии достаточно много серьезных брендов, предлагающих
свои решения - есть из чего выбрать: &lt;em&gt;Cisco&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Foundry&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;NetScalar&lt;/em&gt;
и многие другие.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Программное обеспечение&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;В этой области еще большее разнообразие возможных вариантов.
Получить программно производительность сопоставимую с аппаратными
решениями не так-то просто, да и HeartBeat придется обеспечивать
программно, но зато оборудование для функционирования такого решения
представляет собой обычный сервер (возможно не один). Таких
программных продуктов достаточно много, обычно они представляют
собой просто HTTP-серверы, перенаправляющие запросы своим коллегам
на других серверах вместо отправки напрямую на обработку
интерпретатору языка программирования. Для примера можно упомянуть,
скажем, &lt;a href="/tag/nginx/"&gt;nginx&lt;/a&gt; с &lt;code&gt;mod_proxy&lt;/code&gt;. Помимо этого имеют
место более экзотические варианты, основанные на DNS, то есть в
процессе определения клиентом IP-адреса сервера с необходимым ему
интернет-ресурсов адрес выдается с учетом нагрузки на доступные
сервера, а также некоторых географических соображений.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Каждый вариант имеет свой ассортимент положительных и отрицательных
сторон, именно по-этому однозначного решения этой задачи не существует -
каждый вариант хорош в своей конкретной ситуации. Не стоит забывать, что
никто не ограничивает Вас в использовании лишь одного из них, при
необходимости может запросто быть реализована и практически произвольная
комбинация из них.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="resursoemkie-vychisleniia"&gt;Ресурсоемкие вычисления&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Во многих приложениях используются какие-либо сложные механизмы, это
может быть конвертирование видео, изображений, звука, или просто
выполнение каких-либо ресурсоемких вычислений. Такие задачи требует
отдельного внимания если мы говорим о Сети, так как пользователь
интернет-ресурса врядли будет счастлив наблюдать за загружающейся
несколько минут страницей в ожидании лишь для того, чтобы увидеть
сообщение вроде: "Операция завершена успешно!".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для избежания подобных ситуаций стоит постараться минимизировать
выполнение ресурсоемких операций синхронно с генерацией интернет
страниц. Если какая-то конкретная операция не влияет на новую страницу,
отправляемую пользователю, то можно просто организовать &lt;em&gt;очередь&lt;/em&gt;
заданий, которые необходимо выполнить. В таком случае в момент когда
пользователь совершил все действия, необходимые для начала операции,
сервер приложений просто добавляет новое задание в очередь и сразу
начинает генерировать следущую страницу, не дожидаясь результатов. Если
задача на самом деле очень трудоемкая, то такая очередь и обработчики
заданий могут располагаться на отдельном сервере или кластере.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если результат выполнения операции задействован в следующей странице,
отправляемой пользователю, то при асинхронном ее выполнении придется
несколько схитрить и как-либо отвлечь пользователя на время ее
выполнения. Например, если речь идет о конвертировании видео в &lt;strong&gt;flv&lt;/strong&gt;,
то например можно быстро сгенерировать скриншот с первым кадром в
процессе составления страницы и подставить его на место видео, а
возможность просмотра динамически добавить на страницу уже после, когда
конвертирование будет завершено.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще один неплохой метод обработки таких ситуаций заключается просто в
том, чтобы попросить пользователя "зайти попозже". Например, если сервис
генерирует скриншоты веб-сайтов из различных браузеров с целью
продемонстрировать правильность их отображения владельцам или просто
интересующимся, то генерация страницы с ними может занимать даже не
секунды, а минуты. Наиболее удобным для пользователя в такой ситуации
будет предложение посетить страницу по указанному адресу через
столько-то минут, а не ждать у моря погоды неопределенный срок.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="sessii"&gt;Сессии&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Практически все веб-приложения каким-либо образом взаимодействуют со
своими посетителями и в подавляющем большинстве случаев в них
присутствует необходимость отслеживать перемещения пользователей по
страницам сайта. Для решения этой задачи обычно используется механизм
&lt;em&gt;сессий&lt;/em&gt;, который заключается в присвоении каждому посетителю
уникального идентификационного номера, который ему передается для
хранения в cookies или, в случае их отсутствия, для постоянного
"таскания" за собой через GET. Получив от пользователя некий ID вместе с
очередным HTTP-запросом сервер может посмотреть в список уже выданных
номеров и однозначно определить кто его отправил. С каждым ID может
ассоциироваться некий набор данных, который веб-приложение может
использовать по своему усмотрению, эти данные обычно по-умолчанию
хранятся в файле во временной директории на сервере.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казалось бы все просто, но... но запросы посетителей одного и того же
сайта могут обрабатывать сразу несколько серверов, как же тогда
определить не был ли выдан полученный ID на другом сервере и где вообще
хранятся его данные?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наиболее распространенными решениями является централизация или
децентрализация сессионных данных. Несколько абсурдная фраза, но,
надеюсь, пара примеров сможет прояснить ситуацию:&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Централизованное хранение сессий&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Идея проста: создать для всех серверов общую "копилку", куда они
смогут складывать выданные ими сессии и узнавать о сессиях
посетителей других серверов. В роли такой "копилки" теоретически
может выступать и просто примонтированная по сети файловая система,
но по некоторым причинам более перспективным выглядит использование
какой-либо СУБД, так как это избавляет от массы проблем, связанных с
хранением сессионных данных в файлах. Но в варианте с общей базой
данных не стоит забывать, что нагрузка на него будет неуклонно расти
с ростом количества посетителей, а также стоит заранее предусмотреть
варианты выхода из проблематичных ситуаций, связанных с
потенциальными сбоями в работе сервера с этой СУБД.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Децентрализованное хранение сессий&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Наглядный пример - хранение сессий в &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt;,
изначально расчитанная на распределенное хранение данных в
оперативной памяти система позволит получать всем серверам быстрый
доступ к любым сессионным данным, но при этом (в отличии от
предыдущего способа) какой-либо единый центр их хранения будет
отсутствовать. Это позволит избежать узких мест с точек зрения
производительности и стабильности в периоды повышенных нагрузок.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;В качестве альтернативы сессиям иногда используют похожие по
предназначению механизмы, построенные на cookies, то есть все
необходимые приложению данные о пользователе хранятся на клиентской
стороне (вероятно в зашифрованном виде) и запрашиваются по мере
необходимости. Но помимо очевидных преимуществ, связанных с отсутствием
необходимости хранить лишние данные на сервере, возникает ряд проблем с
безопасностью. Данные, хранимые на стороне клиента даже в зашифрованном
виде, представляют собой потенциальную угрозу для функционирования
многих приложений, так как любой желающий может попытаться
модифицировать их в своих интересах или с целью навредить приложению.
Такой подход хорош только если есть уверенность, что абсолютно любые
манипуляции с хранимые у пользователей данными безопасны. Но можно ли
быть уверенными на 100%?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="staticheskii-kontent"&gt;Статический контент&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Пока объемы статических данных невелики - никто не мешает хранить их в
локальной файловой системе и предоставлять доступ к ним просто через
отдельный легковесный веб-сервер вроде &lt;a href="/tag/lighttpd/"&gt;lighttpd&lt;/a&gt; (я
подразумеваю в основном разные формы медиа-данных), но рано или поздно
лимит сервера по дисковому пространству или файловой системы по
количеству файлов в одной директории будет достигнут, и придется думать
о перераспределении контента. Временным решением может стать
распределение данных по их типу на разные сервера, или, возможно,
использование иерархической структуры каталогов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если статический контент играет одну из основных ролей в работе
приложения, то стоит задуматься о применении распределенной файловой
системы для его хранения. Это, пожалуй, один из немногих способов
горизонтально масштабировать объем дискового пространства путем
добавления дополнительных серверов без каких-либо кардинальных изменений
в работе самого приложения. На какой именно кластерной файловой системе
остановить свой выбор ничего сейчас советовать не хочу, я уже
опубликовал далеко не один обзор конкретных реализаций - попробуйте
прочитать их все и сравнить, если этого мало - вся остальная Сеть в
Вашем распоряжении.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Возможно такой вариант по каким-либо причинам будет нереализуем, тогда
придется "изобретать велосипед" для реализации на уровне приложения
принципов схожих с сегментированием данных в отношении СУБД, о которых я
еще упомяну далее. Этот вариант также вполне эффективен, но требует
модификации логики приложения, а значит и выполнение дополнительной
работы разработчиками.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Альтернативой этим подходам выступает использование так называемых
&lt;strong&gt;Content Delievery Network&lt;/strong&gt; - внешних сервисов, обеспечивающих
доступность Вашего контента пользователям за определенное материальное
вознаграждение сервису. Преимущество очевидно - нет необходимости
организовывать собственную инфраструктуру для решения этой задачи, но
зато появляется другая дополнительная статья расходов. Список таких
сервисов приводить не буду, если кому-нибудь понадобится - найти будет
не трудно.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="keshirovanie"&gt;Кэширование&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Кэширование имеет смысл проводить на всех этапах обработки данных, но в
разных типах приложений наиболее эффективными являются лишь некоторые
методы кэширования.&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;СУБД&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Практически все современные СУБД предоставляют встроенные механизмы
для кэширования результатов определенных запросов. Этот метод
достаточно эффективен, если Ваша система регулярно делает одни и те
же выборки данных, но также имеет ряд недостатков, основными из
которых является инвалидация кэша всей таблицы при малейшем ее
изменении, а также локальное расположение кэша, что неэффективно при
наличии нескольких серверов в системе хранения данных.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Приложение&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;На уровне приложений обычно производится кэширование объектов любого
языка программирования. Этот метод позволяет вовсе избежать
существенной части запросов к СУБД, сильно снижая нагрузку на нее.
Как и сами приложения такой кэш должен быть независим от конкретного
запроса и сервера, на котором он выполняется, то есть быть доступным
всем серверам приложений одновременно, а еще лучше - быть
распределенным по нескольким машинам для более эффективной
утилизации оперативной памяти. Лидером в этом аспекте кэширования по
праву можно назвать &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt;, о котором я в свое
время уже успел &lt;a href="https://www.insight-it.ru/storage/2008/obzor-memcached/"&gt;подробно рассказать&lt;/a&gt;.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;HTTP-сервер&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Многие веб-серверы имеют модули для кэширования как статического
контента, так и результатов работы скриптов. Если страница редко
обновляется, то использование этого метода позволяет без каких-либо
видимых для пользователя изменений избегать генерации страницы в
ответ на достаточно большую часть запросов.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Reverse proxy&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Поставив между пользователем и веб-сервером прозрачный
прокси-сервер, можно выдавать пользователю данные из кэша прокси
(который может быть как в оперативной памяти, так и дисковым), не
доводя запросы даже до HTTP-серверов. В большинстве случаев этот
подход актуален только для статического контента, в основном разных
форм медиа-данных: изображений, видео и тому подобного. Это
позволяет веб-серверам сосредоточиться только на работе с самими
страницами.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Кэширование по своей сути практически не требует дополнительных затрат
на оборудование, особенно если внимательно наблюдать за использованием
оперативной памяти остальными компонентами серверами и утилизировать все
доступные "излишки" под наиболее подходящие конкретному приложению формы
кэша.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Инвалидация кэша в некоторых случаях может стать нетривиальной задачей,
но так или иначе универсального решения всех возможных проблем с ней
связанных написать не представляется возможным (по крайней мере лично
мне), так что оставим этот вопрос до лучших времен. В общем случае
решение этой задачи ложится на само веб-приложение, которое обычно
реализует некий механизм инвалидации средствами удаления объекта кэша
через определенный &lt;em&gt;период времени&lt;/em&gt; после его создания или последнего
использования, либо "вручную" при возникновении определенных &lt;em&gt;событий&lt;/em&gt;
со стороны пользователя или других компонентов системы.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="bazy-dannykh"&gt;Базы данных&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;На закуску я оставил самое интересное, ведь этот неотъемлемый компонент
любого веб-приложения вызывает больше проблем при росте нагрузок, чем
все остальные вместе взятые. Порой даже может показаться, что стоит
вообще отказаться от горизонтального масштабирования системы хранения
данных в пользу вертикального - просто купить тот самый БОЛЬШОЙ сервер
за шести- или семизначную сумму не-рублей и не забивать себе голову
лишними проблемами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но для многих проектов такое кардинальное решение (и то, по большому
счету, временное) не подходит, а значит перед ними осталась лишь одна
дорога - горизонтальное масштабирование. О ней и поговорим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Путь практически любого веб проекта с точки зрения баз данных начинался
с одного простого сервера, на котором работал весь проект целиком. Затем
в один прекрасный момент наступает необходимость вынести СУБД на
отдельный сервер, но и он со временем начинает не справляться с
нагрузкой. Подробно останавливаться на этих двух этапах смысла особого
нет - все относительно тривиально.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующим шагом обычно бывает &lt;strong&gt;master-slave&lt;/strong&gt; с асинхронной репликацией
данных, как работает эта схема уже неоднократно упоминалось в блоге, но,
пожалуй, повторюсь: при таком подходе все операции записи выполняются
лишь на одном сервере (master), а остальные сервера (slave) получают
данные напрямую от "мастера", обрабатывая при этом лишь запросы на
чтение данных. Как известно, операции чтения и записи любого веб-проекта
всегда растут пропорционально росту нагрузки, при этом сохраняется почти
фиксированным соотношение между обоими типами запросов: на каждый запрос
на обновление данных обычно приходится в среднем около десятка запросов
на чтение. Со временем нагрузка растет, а значит растет и количество
операций записи в единицу времени, а сервер-то обрабатывает их всего
один, а затем он же еще и обеспечивает создание некоторого количества
копий на других серверах. Рано или поздно издержки операций репликации
данных станут быть настолько высоки, что этот процесс станет занимать
очень большую часть процессорного времени каждого сервера, а каждый
slave сможет обрабатывать лишь сравнительно небольшое количество
операций чтения, и, как следствие, каждый дополнительный slave-сервер
начнет увеличивать суммарную производительность лишь незначительно, тоже
занимаясь по большей части лишь поддержанием своих данных в соответствии
с "мастером".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Временным решением этой проблемы, возможно, может стать замена
master-сервера на более производительный, но так или иначе не выйдет
бесконечно откладывать переход на следующий "уровень" развития системы
хранения данных: &lt;strong&gt;"sharding"&lt;/strong&gt;, которому я совсем недавно посвятил
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/theory/2008/segmentirovanie-bazy-dannykh/"&gt;отдельный пост "Сегментирование баз данных"&lt;/a&gt;.
Так что позволю себе остановиться на нем лишь вкратце: идея заключается
в том, чтобы разделить все данные на части по какому-либо признаку и
хранить каждую часть на отдельном сервере или кластере, такую часть
данных в совокупности с системой хранения данных, в которой она
находится, и называют сегментом или &lt;em&gt;shard&lt;/em&gt;&amp;rsquo;ом. Такой подход позволяет
избежать издержек, связанных с реплицированием данных (или сократить их
во много раз), а значит и &lt;em&gt;существенно&lt;/em&gt; увеличить общую
производительность системы хранения данных. Но, к сожалению, переход к
этой схеме организации данных требует массу издержек другого рода. Так
как готового решения для ее реализации не существует, приходится
модифицировать логику приложения или добавлять дополнительную
"прослойку" между приложением и СУБД, причем все это чаще всего
реализуется силами разработчиков проекта. Готовые продукты способны лишь
облегчить их работу, предоставив некий каркас для построения основной
архитектуры системы хранения данных и ее взаимодействия с остальными
компонентами приложения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом этапе цепочка обычно заканчивается, так как сегментированные
базы данных могут горизонтально масштабироваться для того, чтобы в
полной мере удовлетворить потребности даже самых высоконагруженных
интернет-ресурсов. К месту было бы сказать пару слов и о собственно
самой структуре данных в рамках баз данных и организации доступа к ним,
но какие-либо решения сильно зависят от конкретного приложения и
реализации, так что позволю себе лишь дать пару общих рекомендаций:&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Денормализация&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Запросы, комбинирующие данные из нескольких таблиц, обычно при
прочих равных требуют большего процессорного времени для выполнения,
чем запрос, затрагивающий лишь одну таблицу. А производительность,
как уже упоминалось в начале повествования, чрезвычайно важна на
просторах Сети.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Логическое разбиение данных&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Если какая-то часть данных всегда используется отдельно от основной
массы, то иногда имеет смысл выделить ее в отдельную независимую
систему хранения данных.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Низкоуровневая оптимизация запросов&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Ведя и анализируя логи запросов, можно определить наиболее медленные
из них. Замена найденных запросов на более эффективные с той же
функциональностью может помочь более рационально использовать
вычислительные мощности.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;В этом разделе стоит упомянуть еще один, более специфический, тип
интернет-проектов. Такие проекты оперируют данными, не имеющими четко
формализованную структуру, в таких ситуациях использование реляционных
СУБД в качестве хранилища данных, мягко говоря, нецелесообразно. В этих
случаях обычно используют менее строгие базы данных, с более примитивной
функциональностью в плане обработки данных, но зато они способны
обрабатывать огромные объемы информации не придираясь к его качеству и
соответствию формату. В качестве основы для такого хранилища данных
может служить кластерная файловая система, а для анализа же данных в
таком случае используется механизм под названием
&lt;a href="/tag/mapreduce/"&gt;MapReduce&lt;/a&gt;, принцип его работы я расскажу лишь вкратце,
так как в полном своем масштабе он несколько выходит за рамки данного
повествования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, мы имеем на входе некие произвольные данные в не факт что
правильно соблюденном формате. В результате нужно получить некое
итоговое значение или информацию. Согласно данному механизму практически
любой анализ данных можно провести в следующие два этапа:&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Map&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Основной целью данного этапа является представление произвольных
входных данных в виде промежуточных пар ключ-значение, имеющих
определенный смысл и формально оформленных. Результаты подвергаются
сортировке и группированию по ключу, а после чего передаются на
следующий этап.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Reduce&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Полученные после &lt;strong&gt;map&lt;/strong&gt; значения используются для финального
вычисления требуемых итоговых данных.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Каждый этап каждого конкретного вычисления реализуется в виде
независимого мини-приложения. Такой подход позволяет практически
неограниченно распараллеливать вычисления на огромном количестве машин,
что позволяет в мгновения обрабатывать объемы практически произвольных
данных. Для этого достаточно лишь запустить эти приложения на каждом
доступном сервере одновременно, а затем собрать воедино все результаты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Примером готового каркаса для реализации работы с данными по такому
принципу служит opensource проект Apache Foundation под названием
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/storage/2008/hadoop/"&gt;&lt;em&gt;Hadoop&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, о котором я уже неоднократно
рассказывал ранее, да и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1a5b89d0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/Hadoop"&gt;статейку в Википедию&lt;/a&gt; написал в свое время.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="vmesto-zakliucheniia"&gt;Вместо заключения&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Если честно, мне с трудом верится, что я смог написать настолько
всеобъемлющий пост и сил на подведение итогов уже практически не
осталось. Хочется лишь сказать, что в разработке крупных проектов важна
каждая деталь, а неучтенная мелочь может стать причиной провала. Именно
по-этому в этом деле учиться стоит не на своих ошибках, а на чужих.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хоть может быть этот текст и выглядит как некое обобщение всех постов из
серии &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;"Архитектуры высоконагруженных систем"&lt;/a&gt;, но врядли он
станет финальной точкой, надеюсь мне &lt;a href="/feed/"&gt;найдется что сказать&lt;/a&gt; по
этой теме и в будущем, может быть однажды это будет основано и на личном
опыте, а не просто будет результатом переработки массы полученной мной
информации. Кто знает?...&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 12 May 2008 09:00:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-05-12:theory/2008/masshtabiruemye-veb-arkhitektury/</guid><category>online</category><category>архитектура</category><category>веб-приложение</category><category>веб-проект</category><category>веб-сервер</category><category>геораспределение</category><category>информационные технологии</category><category>кэширование</category><category>Масштабируемость</category><category>распределенные вычисления</category><category>сегментирование баз данных</category></item><item><title>Архитектура Wikimedia</title><link>https://www.insight-it.ru//highload/2008/arkhitektura-wikimedia/</link><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/687b5b81/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://wikimedia.org"&gt;Wikimedia&lt;/a&gt; является платформой для
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/35f4fea7/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://wikipedia.org"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/389e980c/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://wiktionary.org"&gt;Wiktionary&lt;/a&gt; и
еще семи менее крупных wiki-проектов. Этот документ очень пригодится
новичкам, пытающимся довести свои проекты до масштабов гигантских
вебсайтов. Здесь можно найти множество интересных деталей и
инновационных идей, которые уже успели доказать свою работоспособность
на самых посещаемых сайтах всего Интернета.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="istochniki-informatsii"&gt;Источники информации&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Перевод &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/cd47c021/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://highscalability.com/wikimedia-architecture"&gt;статьи&lt;/a&gt;.
Автор - &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f3f1b405/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://highscalability.com/user/todd-hoff"&gt;Todd Hoff&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c8e5f8d0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.nedworks.org/~mark/presentations/san/Wikimedia%20architecture.pdf"&gt;Архитектура Wikimedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/62eceab/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://meta.wikimedia.org/wiki/Wikimedia_servers"&gt;Серверы Wikimedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c56ad62f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://oracle2mysql.wordpress.com/2007/08/22/12/"&gt;scale-out vs scale-up&lt;/a&gt; из блога "Oracle to MySQL"&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="platforma"&gt;Платформа&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/apache/"&gt;Apache&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/mysql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/lvs/"&gt;LVS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/lucene/"&gt;Lucene&lt;/a&gt; для поиска&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;Memcached&lt;/a&gt; для распределенного кэширования объектов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/lighttpd/"&gt;lighttpd&lt;/a&gt; для работы с изображениями&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="statitstika"&gt;Статитстика&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;8 миллионов статей распределены по сотням языковых подпроектов
    (английские, голландские, ...)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В десятке самых высоконагруженных проектов по данным
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/3b390e59/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://alexa.com"&gt;Alexa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Экспоненциальный рост: в терминах посетителей, трафика и серверов
    удвоение происходит каждые 4-6 месяцев&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;30000 HTTP запросов в секунду в периоды пиковой нагрузки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 GBps трафик данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 датацентра: Тампа, Амстердам, Сеул&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;350 серверов, конфигурации варьируются от однопроцессорных Pentium 4
    с 512 MB оперативной памяти до двухпроцессорных Xeon Quad-Core с 16
    GB RAM.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управляется ~6 людьми&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Три кластера на трех разных континентах&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="arkhitektura"&gt;Архитектура&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Географическая балансировка нагрузки, основываясь на IP клиента,
    перенаправляет их на ближайший кластер. Происходит статическое
    отображение множества IP адресов на множество стран, а затем и на
    множество кластеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кэширование с помощью &lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt; группируется по типу
    контента: текст для wiki отдельно от изображений и больших
    статических файлов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На данный момент функционирует 55 &lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt; серверов, плюс
    еще 20 подготавливается к запуску.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1000 HTTP запросов в секунду на каждый сервер, в периоды повышенной
    нагрузки эта цифра может достигать 2500.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;~ 100-250 MBps на сервер.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;~ 14000-32000 открытых соединений на каждом сервере.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;До 40 GB дискового кэша на каждом Squid сервере.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;До 4 дисков в каждом сервере (1U серверы).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8 GB оперативной памяти, половину использует &lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e669c01a/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.powerdns.com"&gt;PowerDNS&lt;/a&gt; предоставляет геораспределение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В основном и региональных датацентрах текстовые и медиа кластеры
    построены на &lt;a href="/tag/lvs/"&gt;LVS&lt;/a&gt;,
    &lt;abbr title="Common Address Redundancy Protocol"&gt;CARP&lt;/abbr&gt;
&lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt;, кэш &lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt;. В основном датацентре
    также находится хранилище медиа-данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для того, чтобы обеспечить предоставление только последних версий
    страниц, всем Squid-серверам отправляются инвалидационные запросы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Централизованно управляемая и синхронизированная установка
    программного обеспечения для сотен серверов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MediaWiki отлично масштабируется с несколькими процессорами, так что
    закупаются двухпроцессорный четырех ядерные серверы (8 ядер на
    сервер).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Одно и то же оборудование выполняет как задачи внешнего хранения
    данных, так и кэширования &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;Memcached&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;Memcached&lt;/a&gt; используется для кэширования метаданных
    изображений, данных парсера, различий между ревизиями,
    пользователей, сессий. Метаданные, такие как история ревизий,
    отношений статей (ссылки, категории и так далее), учетные записи
    пользователей хранятся в основных базах данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сам текст находится во внешних хранилищах данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Статические (загруженные пользователями) файлы, например
    изображения, хранятся отдельно на сервере изображений, а метаданные
    (размер, тип и так далее) кэшируются в основной базе данных и
    объектном кэше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отдельная база данных для каждой вики (не отдельный сервер!).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Один master и много реплицированных slave серверов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Операции чтения равномерно распределяются по slave серверам,
    операции записи направляются на master.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Иногда master используется и для операция чтения, когда репликация
    на slave еще не завершена.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внешнее хранение данных:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Текст статей хранится на отдельных кластерах, которые представляют
собой простой средство хранения данных с возможностью только
дописывания новых данных. Такой подход позволяет сохранить
дорогостоящее место в высоконагруженных основных базах данных от
редко используемой информации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Благодаря этому появляются дополнительные неиспользованные ресурсы
на серверах приложений (порой 250-500 GB на сервер).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На данной момент используются реплицируемые кластеры из 3
&lt;a href="/tag/mysql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt; серверов, но в будущем это может измениться, так
как требуется более удобное управление ими.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="podvodim-itogi"&gt;Подводим итоги&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сфокусируйтесь на архитектуре, а не на операциях или чем-то другом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Иногда кэширование обходится дороже, чем повторные вычисление или
    поиск данных в исходном источнике.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Старайтесь избегать сложных алгоритмов, запросов к базе данных и
    тому подобного.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кэшируйте каждый результат, который дорого вам обошелся и является
    относительно локальным.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сфокусируйтесь на "горячих точках" в коде.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Масштабируйтесь разделением:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;операций чтения и записи (master/slave);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;сложных операций и более частых и простых (группы запросов);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;больших, популярных вики и более мелких.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Улучшайте кэширование: временная и пространственная локализация
    данных, а также уменьшение набора данных на каждом сервере.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выполняйте компрессию текстовых данных, храните только изменения в
    статьях.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Казалось бы простые вызовы библиотечных функций порой на практике
    могут занимать слишком много времени.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скорость поиска данных на диске ограничена, так что чем больше
    дисков - тем лучше!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Масштабирование с использованием обычного оборудование не означает
    использование самых дешевых вещей, которые удастся найти. Серверы
    баз данных Wikipedia сегодня представляют собой 16GB RAM, двух- или
    четырех-ядерные серверы с 6 15000 rpm SCSI дисками, организованными
    в RAID 0. Возможно они бы и использовали более дешевые системы, но
    16 GB как раз хватает для размещения основного объема данных, а
    остальное берут на себя жесткие диски, это вполне соответствует
    потребностям системы, которую они построили. Примерно по таким же
    причинам их веб-сервера имеют 8 ядер, так как это позволяет достичь
    неплохой производительности &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt; при достаточно простой
    организации балансировки нагрузки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для масштабирования требуется выполнение массы работы, но если
    заранее этого не предусмотреть - понадобится сделать еще больше.
    MediaWiki изначально была написана для одного master сервера баз
    данных. Затем добавилась поддержка slave. Затем добавилось
    распределение по языкам и проектам. Дизайн системы с тех пор
    прекрасно выдерживает все нагрузки, но без очистки от новых узких
    мест системы не обошлось.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Каждый, кто хочет разработать свою базу данных таким образом, чтобы
    она позволила недорого масштабироваться с уровня одного сервера до
    уровня десятки лучших сайтов Интернета, должен начать с обработки
    слегка устаревших данных на реплицированных slave серверах, при этом
    не забывать балансировать нагрузку операций чтения между slave
    серверами. Если это возможно - блоки данных (группы пользователей,
    учетных записей, или чего угодно) должны размещаться каждый на
    разных серверах. Можно делать это с самого начала используя
    виртуализацию, чтобы удостовериться в работоспособности архитектуры,
    когда вы еще "маленькие". Это &lt;strong&gt;намного&lt;/strong&gt; проще, чем когда вы
    делаете то же самое, но под ежемесячно удваивающейся нагрузкой.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 28 Mar 2008 15:32:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-03-28:highload/2008/arkhitektura-wikimedia/</guid><category>Apache</category><category>lighttpd</category><category>Linux</category><category>Lucene</category><category>LVS</category><category>Memcached</category><category>MySQL</category><category>PHP</category><category>Squid</category><category>архитектура</category><category>архитектура Wikimedia</category><category>геораспределение</category><category>Масштабируемость</category></item></channel></rss>