<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/baiducom/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 14 Jan 2010 00:01:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Aladdin от Baidu</title><link>https://www.insight-it.ru//highload/2010/aladdin-ot-baidu/</link><description>&lt;p&gt;Наверняка все прекрасно знают о лидерах интернет-поиска в российской
части интернета: про Google, Яндекс или Рамблер сказано уже не мало
слов, все много раз о них читали, пользовались, обсуждали - ведь уже
прошло больше 10 лет с момента создания каждой из этих поисковых систем
и, как следствие, их конкуренции на просторах рунета. Намного меньше же
внимания на российских информационных сайтах уделяется национальным
проектам других стран, а ведь среди них тоже есть заслуживающие внимания
экземпляры, об одном из них я бы и хотел сегодня поведать.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="istochniki-dannykh"&gt;Источники данных&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/7e247449/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://tech.sina.com.cn/i/2009-12-16/14423683386.shtml"&gt;Baidu Aladdin Technology Guashudila&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/9d98f3c7/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://tech.sina.com.cn/i/2009-08-18/16063362415.shtml"&gt;Rachel Liao, лекция директора по архитектуре Baidu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d1f8deb1/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://news.xinhuanet.com/it/2006-04/06/content_4390847.htm"&gt;Baidu Chief Architect: алгоритмы на службе разработчиков Baidu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/cc13f208/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://baike.baidu.com/view/2086291.htm"&gt;Aladdin Plans&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Если кто-то достаточно любопытен, чтобы нажать на приведенные ссылки -
они все на китайском, так что статья написана на основе перевода Google
Translate со всеми вытекающими последствиями. Даже за название "Aladdin"
не ручаюсь, его тоже он придумал :)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="o-kompanii-baidu"&gt;О компании Baidu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/50a1d1a7/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.baidu.com"&gt;Baidu.com&lt;/a&gt; является лидером китайского рынка
интернет-поиска, объем которого достаточно значителен. На данный момент
Китай насчитывает около 340-360 миллионов интернет-пользователей, что
превышает общую численность населения США. Не трудно представить с каким
трафиком приходится сталкиваться крупнейшей китайской поисковой системе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы не быть голословным, еще немного цифр о Baidu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;100 миллионов поисковых запросов в день&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Более миллиарда проиндексированных страниц&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;300-400 миллионов проиндексированных сайтов&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Уже на сегодняшний день размеры китайской части интернета производят
впечатление и с каждым днем она расширяется все больше. Как следствие,
на рынке образуются все новые и новые возможности для создания сервисов,
удовлетворяющих потребности китайских пользователей Интернет.
Компания&amp;nbsp;&lt;strong&gt;Baidu Inc.&lt;/strong&gt; пристально наблюдает за развитием ситуации и
обнаружила огромную потребность среди сервис-провайдеров в удобной
платформе для создания и предоставления пользователям новых сервисов.
Baidu считает создание платформы для использования их технологии
сторонними разработчиками и сервис-провайдерами очень важным
направлением развития на пути к повышению качества пользовательского
опыта в целом. Эти наблюдения стали толчком к рождению в рамках Baidu
новой технологии под названием&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e0a5512c/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://open.baidu.com/"&gt;Aladdin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как крупнейшей китайской поисковой системе, Baidu приходится быть чем-то
большим, чем просто инструментом для поиска, это позволяет удовлетворять
потребности потенциальных клиентов наиболее гармоничным и целесообразным
образом. Помимо неустанной погони за технологическими инновациями, Baidu
предпочитает придерживаться политики "потребности клиентов важнее
всего".&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aladdin"&gt;Aladdin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Согласно официальному сайту Baidu, эта технология представляет собой
открытую поисковую платформу, позволяющую сторонним разработчикам
использовать технологию Baidu в своих приложениях и сервисах. Владельцы
интернет-проектов и разработчики могут предоставить Baidu данные в уже
структурированном виде для того, чтобы создать еще более мощные и
функционально-насыщенные приложения, позволяя интернет-сайтам получать
еще более значимый трафик, а пользователям - еще больше облегчить
использование сайтов и поиск в сети Интернет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В декабре 2008 года Baidu объявили о высокоприоритетной программе под
кодовым названием&amp;nbsp;&lt;em&gt;"Aladdin"&lt;/em&gt;, основной идеей была попытка расширить
текущие рамки веб-поиска, по большей части за счет включения так
называемого "глубинного интернета" в поисковую базу, проведения более
глубокого анализа контента. Помимо этого упоминались возможность
интеграции и управляемой обработки информации, направленных на
минимизацию издержек поиска и времени обработки запроса при повышение
общего качества поисковых результатов. В том же заявлении Baidu также
описали их общую позицию по данному направлению: платформа Aladdin
является надстройкой над текущей поисковой системой Baidu, позволяющей
дополнение и расширение функциональных возможностей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Согласно исследованиям Baidu, только 75% пользователей поисковых систем
в конечном итоге удовлетворяют свои информационные потребности. В
процессе анализа причин данного факта было выявлено, что в большом
количестве случаев искомая информация находится на ресурсах по каким-то
причинам находящимся вне доступа поисковых систем (начиная от
технических ограничений, отсутствия внешних ссылок на ресурс и
заканчивая искусственными&amp;nbsp;барьерами вроде REP или принудительной
авторизации).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перед разработчиками Aladdin встают две основные проблемы с точки зрения
технической реализации: "как определить пользовательские потребности" и
"как сортировать". Конечно же они очень тесно связаны между собой, это
хорошо демонстрирует пример с поисковым запросом "полное солнечное
затмение": до затмения пользователи хотят когда оно будет и откуда лучше
смотреть, а во время и после него намного актуальнее будет увидеть
видео-запись или прямую трансляцию, а также прочитать и поделиться
комментариями. Самым простым методом решения данного класса задач
является статистический анализ - Aladdin выделяет два основных фактора,
используемых для сортировки результатом в соответствии с потребностями
пользователей: "удовлетворенность потребностей" и "уровень отклика на
спрос". Конечно же оценочные характеристики спроса и потребностей не
означают сам спрос, то есть возможны и более сложные ситуации, когда за
пользовательским запросом стоит целый комплекс более простых
потребностей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Алгоритмы, используемые в Aladdin для решения упомянутых проблем,
основаны на машинном обучении, анализе поведения пользователей, а также
обратной связи от использования технологии на практике. Конечная цель
данной платформы заключается в построении целой интеллектуальной
экосистемы, &amp;nbsp;которая станет новым шагом в развитии компании Baidu и
китайской части интернета в целом.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="vozmozhnosti-platformy"&gt;Возможности платформы&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;С технической точки зрения Aladdin от Baidu представляет собой открытый
API к поисковой технологии Baidu, позволяющий добавлять свои данные в
структурированном виде в поисковый индекс, отмечать релевантные ключевые
слова, методы отображения информации и пометки данных гео-метками.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одним из важнейших направлений развития поисковых систем является
повышение "интеллектуальности" поиска, Baidu уделяет внимание не только
обнаружению более ценной информации в глубинах Интернета, но и
предоставлению более удобных, точных и сообразительных поисковых
сервисов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На сегодняшний день, технология Aladdin была интегрирована в ряд
приложений, позволив тем самым реализовать на страницах с результатами
поиска&amp;nbsp;множество интересных возможностей: прямой звонок клиенту для
обсуждения каких-то товаров или услуг, интеграция с почтовым сервисом,
прослушивание музыки с использованием встроенного flash-плеера и многие
другие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После обязательной процедуры подачи и рассмотрения заявки пользователям
платформы Aladdin предоставляются следующие возможности:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Добавление данных в индекс в структурированном виде&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Указание ключевых слов для более точного прямого воздействия на
    целевую аудиторию&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управление сортировкой и отображением информационного контента&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управление стилем и внешним видом имеющихся ресурсов, причем не
    только текстовых&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выбор частоты обновления информации для синхронизации данных&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;На первый взгляд все эти рассуждения и заявления о функциональных
возможностях кажутся абсурдными, даже отчасти ироничными. Ну кому может
понадобиться вручную управлять результатами поиска, добавлять и
структурировать данные, возиться с сортировкой и внешним видом?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="vzgliad-s-drugoi-storony"&gt;Взгляд с другой стороны&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Да, вся платформа Aladdin по своей задумке очень искуственна:
практически все делается вручную, но по сути это лишь процесс
интеграции, а не работа с самим контентом. Для большинства других
поисковых систем такой подход неприемлем: где найти столько людей, чтобы
управлять огромными массивами данных вручную? Наоборот все поисковые
системы стремятся по максимуму все автоматизировать и борятся с
искуственным вмешательством в поисковый индекс (т.н. SEO), но... если
вспомнить, что Baidu работает в Китае - вся затея начинает обретать
здравый смысл. Как сама компания Baidu, так и большинство их
потенциальных партнеров, клиентов и пользователей находится в примерно
одинаковой ситуации: большое количество дешевой рабочей силы,
относительно низкий уровень образования и профессиональной подготовки, а
также прочие национальные особенности. В их ситуации не выгодно идти по
пути Google и делать&amp;nbsp;&lt;em&gt;основной&lt;/em&gt; акцент на построении полностью
автоматизированных систем анализа контента, добавления дополнительного
материала к поисковым результатам и самим делать различные
дополнительные приложения и сервисы. Намного выгоднее пойти по
собственному пути, более адаптированному к ситуации в Китае, большое
количество трудолюбивых людей позволяет строить сервисы коллективно, с
привлечением партнеров, клиентов и заинтересованных лиц. Да, во многом
вручную, за счет интеграции совершенно различных систем и сервисов, но
зато более качественно и продуманно. В этом-то и заключается вся магия
Китая.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 14 Jan 2010 00:01:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-01-14:highload/2010/aladdin-ot-baidu/</guid><category>Aladdin</category><category>Baidu.com</category><category>online</category><category>Масштабируемость</category><category>поиск</category><category>поисковые системы</category></item></channel></rss>