<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/yandex/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 19 Sep 2011 21:11:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Yet Another Conference 2011</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2011/yet-another-conference-2011/</link><description>&lt;p&gt;Осень, сезон конференций, подкралась незаметно. Не знаю, попаду ли я на
все технические мероприятия в Москве, которые будут проходить в
ближайшие несколько месяцев (особенно HL++ под вопросом), но на
конференцию Яндекса, YaC 2011, я все же выбрался :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пишу прямо из WTC, где проходит это мероприятие, благо обзавелся-таки
недавно планшетом на Android 3.1.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;На входе вручили забавный сворачивающийся браслетик с написанным
IP-адресом Яндекса и пакет с сувениркой, причем размер футболки угадали
не спрашивая, что радует. Здоровенный принтер, превращающий QR-код с
хэшем в пластиковый бейдж - как минимум необычное решение). Это первая
на моей памяти бесплатная конференция, где в обед было адекватное
количество еды, но промах все же допустили - на этот раз это был дефицит
&lt;strong&gt;вилок&lt;/strong&gt;, сплошные ножи на столах, искал минут 20, наверное, если не
считать многочисленные встречи и общение с знакомыми и не очень людьми
на территорией столовой :) А еще на воде сэкономили - подмосковного
производства, видимо из-под крана, на вкус ужас и кончилась к середине
дня. Вай-фай приемлимо работал тоже только до обеда. А в остальном
организация конференции - &lt;em&gt;на достойном уровне&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="YaC браслет" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/yac-bracelet.jpg" title="YaC браслет"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В холле помимо самого Яндекса, который проводил различные конкурсы для
сисадминов (например, конфигурирование &lt;a href="/tag/nginx/"&gt;nginx&lt;/a&gt; за 10 минут
для достижения обработки максимального количества запросов в секунду),
были представлены HTC и Samsung. У HTC снова какой-то конкурс, телефон в
Твиттере разыгрывали, кажется он как-то связан с роботом, который
тусовался около их стенда. А Samsung притащили два здоровенных
телевизора, которые наверняка стоят в магазинах под 200к каждый. И
помимо этого, естественно, у обоих были представлены линейка последних
телефонов и планшетов, HTC Flyer правда скорее большой КПК напоминает,
чем планшет, но не суть. Необычно было, что техника вся без "привязи"
была - неужели там все настолько хорошо с охраной и адекватностью
публики? Еще писали, что где-то показывают планшет с Wi***ows 8, но я
не наткнулся.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По поводу, собственно, самих докладов и выступлений, постараюсь быть
краток, не хочу все пересказывать - видео и презентации организаторы
обещали опубликовать. Сегодня я решил не бегать по залам и 90% времени
провел во втором зале. Оставшиеся 10% пришлись на первое выступление о
текущих проблемах, задачах и решениях в поисковых алгоритмах Яндекса и
перед уходом заглянул на доклад русскоговорящего сотрудника Facebook об
их опыте использования &lt;a href="/tag/hadoop/"&gt;Hadoop&lt;/a&gt;. История о том, с какими
проблемами сталкивается Яндекс, была любознательной, но не несла особой
практической ценности даже SEO-специалистам. Пару лет уже практически не
работал с Hadoop, но текущая ситуация с ним меня нисколько не удивила:
проект успешно растет и развивается, активно решаются основные проблемы
с надежностью (децентрализация мастер-узлов, failover в диапазоне 5-10
секунд), стабильностью, потреблением ресурсов (дополнительный узел -
менеджер ресурсов), производительностью и эффективностью использования
дискового пространства (за счет техник, схожих с RAID: XOR и
Reed-Solomon, позволяющих восстанавливать утерянные реплики при экономии
дискового пространства до 50% по сравнению со стандартной тройной
репликацией). На другой доклад по Hadoop, от Cloudera, я не пошел, так
как подумал что врядли что-то новое на нем услышу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во втором зале было аж четыре секции, обо всем по-порядку:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Мобильная разработка&lt;/strong&gt; - если в двух словах, то в этой области
    сейчас основной проблемой является гетерогенность устройств, что
    делает кроссплатформенность очень желательной, но практически
    недостижимой в боевых условиях. Все доклады были исключительно про
    C++ под тем или иным соусом: в Яндекс.Панорамах используют OpenKode
    с кучей своих костылей, а навигаторы Shturmann под Android пишут с
    использованием NDK. Для тех, кто занимается подобными извращениями,
    возможно актуально, да и для общего развития полезно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Веб-разработка&lt;/strong&gt; - секция началась печально, с очередного
    само-рекламного выступления одного стартапа, получившего приличные
    инвестиции - Cloud9. Если закрыть глаза на попытки докладчика
    "впарить" аудитории свой сервис, то у них классная задумка -
    написать на чистом JavaScript (V8+NodeJS) IDE для разработки на
    JavaScript, что судя по слайду с архитектурой и демками у них вполне
    получилось. После обеда секцию продолжили истории про клиентскую
    разработку в Yandex - душещипательные истории о стратегии
    использования селекторов, конвертации статического HTML в шаблоны,
    повторном использовании кода (блоков) и прочих прелестей жизни
    команды верстальщиков в большом проекте. Закрывал секцию обаятельный
    гость по имени Chaals из компании Opera Software, ранее работавший в
    W3C, который на хорошем английском повествовал о веб-стандартах, о
    том что же такое на самом деле HTML5 и многих других аспектах морали
    ведения веб-бизнеса; в итоге правда доклад получился сильно
    философским (по образованию он оказался историком :) ), да и видно
    было, что далеко не все его адекватно понимали.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Администрирование&lt;/strong&gt; - по большей части секция сводилась к
    мониторингу и реакцию на ЧП в Яндекс, причем первым докладчиком был
    рядовой сисадмин, а второй - руководителем группы системных
    администраторов ряда сервисов, что очень сильно повлияло на их точку
    зрения на в целом одну и ту же ситуацию в одной и той же компании.
    Алексей явно весь на нервах и акцентировал внимание на фишках
    системы мониторинга, чтобы она работала "как часы", а Роман обращал
    внимание на то, что залог успеха - унификация, автоматизация и
    отсутствие лишних тревог по ночам, а что собственно и как делается и
    чинится - дело десятое, да и вещал он спокойным и размеренным
    голосом, почти как у диктора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Тестирование&lt;/strong&gt; - эта секция состояла из двух докладов, но я,
    каюсь, сбежал через 10 минут после начала первого. Выступал солидный
    мужчина сильно пожилого возраста и выступал он от имени Российской
    Академии Наук, начал он свое повествование с истории тестирования,
    на первом же слайде значились года что-то в районе 1974,
    сопровождавшиеся историями о тестировании каких-то секретных систем
    для Советского Союза и так и не понял какого компилятора. Сначала я
    подумал, что это он так представляется, но когда стало понятно, что
    в целом это и есть основная тема доклада - я решил, что с меня
    хватит, так как мой мозг подобные истории практически не
    воспринимает...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;В целом от конференции остались положительные впечатления, давненько не
выбирался "в люди". Последнее время моя работа стала носить несколько
гибридный характер и касается она IT лишь отчасти, но занимает адское
количество времени, возможно из-за этого снова стал редко обновлять
Insight IT :(&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;До новых встреч! Как оффлайн, так и онлайн :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 19 Sep 2011 21:11:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-09-19:event/2011/yet-another-conference-2011/</guid><category>YAC</category><category>Yandex</category><category>конференция</category></item></channel></rss>