<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/kde4/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 24 Jan 2008 19:17:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Первые впечатления от релиза KDE 4</title><link>https://www.insight-it.ru//linux/2008/pervye-vpechatleniya-ot-reliza-kde-4/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="KDE Icon" class="right" src="https://www.insight-it.ru/images/kde.png" title="K Desktop Environment"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вчера вечером, решив провести очередное обновление программного
обеспечения, я обнаружил в списке
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6e1a83f0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://gentoo-wiki.com/Masked"&gt;замаскированных&lt;/a&gt; пакетов внушительное
количество заветных цифр &lt;em&gt;4.0.0&lt;/em&gt;. Не долго думая все эти пакеты были
отправлены в комментарии с целью разрешить их установку, а на ночь
компьютер был оставлен включенным с указанием к утру предоставить мне
рабочую версию &lt;a href="/tag/kde-4/"&gt;KDE 4&lt;/a&gt;. И, как ни странно, с заданием он
справился более чем успешно!&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;На утро если честно был слегка удивлен. увидев сообщение в консоли о
том, что пакет &lt;strong&gt;kde-base/kdebase-meta-4.0.0&lt;/strong&gt; установлен успешно.
Запустив по привычке &lt;strong&gt;etc-update&lt;/strong&gt; и сделав на всякий случай backup
настроек третьего &lt;a href="/tag/kde/"&gt;KDE&lt;/a&gt;, я приступил к запуску
свежеустановленного рабочего окружения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Процесс оказался простым до безобразия, достаточно было лишь сменить тип
сессии в &lt;strong&gt;kdm&lt;/strong&gt;, и рабочее окружение успешно загрузилось. Представшее
передо мной зрелище меня ничуть не удивило - мне уже доводилось собирать
beta-версию &lt;a href="/tag/kde-4/"&gt;KDE 4&lt;/a&gt; из SVN, да и screenshot'ы стандартного
рабочего окружения KDE я видел далеко не один раз.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первым делом я решил запустить Kopete, реально конечно из-за того, что
перед завершением сеанса работы с третьим KDE мне кто-то успел написать
в ICQ, и меня ждал неоконченный разговор, но посмотреть как он изменился
со времен беты тоже хотелось. Попытавшись зайти с его помощью в ICQ, я
обнаружил что этого протокола в списке доступных нет, причина нашлась
быстро с помощью консоли (которая изменений практически не претерпела) -
&lt;strong&gt;kopete&lt;/strong&gt; по-умолчанию был собран без флага &lt;strong&gt;oscar&lt;/strong&gt;. Не долго думая,
по-быстрому пересобрал клиент, но в ходе указания настроек account'а он
мне заявил, что ему нужен еще и &lt;strong&gt;KWallet&lt;/strong&gt; для хранения пароля.
Отправив на сборку и его, я решил временно отложить повторное знакомство
с &lt;strong&gt;kopete&lt;/strong&gt; и запустил &lt;strong&gt;Pidgin&lt;/strong&gt;, которым достаточно часто пользуюсь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После решения вопроса со связью, я отправился на изучения остальных
пунктов &lt;strong&gt;KMenu&lt;/strong&gt;, ничего принципиально нового я там не нашел, но решил
все же заглянуть в пункт под названием &lt;em&gt;System Settings&lt;/em&gt; с целью сделать
небольшой обзор доступных настроек и оценить потенциал нового рабочего
рабочего окружения в плане "доработки напильником", чем я и планирую в
обозримом будущем заняться. Большую часть интересных для меня настроек я
нашел прямо в GUI, а если бы не поленился покопаться в конфигурационных
файлах - нашел бы и все остальное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plasma&lt;/strong&gt; - по-моему одно из самых существенных изменений в новой
версии KDE, в котором невооруженным глазом можно увидеть огромный
потенциал для развития пользовательских интерфейсов. Но если сейчас
смотреть на эту технологию как обычный пользователь, то можно увидеть во
всех эти widget'ах лишь недоделанность, неудобство и непривычность. В
будущем, когда ассортимент и качество "плазмоидов" приумножится, эта
технология станет очень гибкой и удобной в повседневном использовании
для очень разнообразного спектра задач.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Самым большим недостатком доступной на данный момент версии
&lt;a href="/tag/kde/"&gt;KDE&lt;/a&gt;, на мой взгляд, является та самая черная панель внизу
экрана, которая используется для размещения любых виджетов наравне с
рабочим столом, но имеет один большой недостаток - практически полное
отсутствие каких-либо настроек (за исключением непонятно зачем и кому
нужного "Show tooltips"), и как следствие, отсутствие элементарных
способов ее переместить или изменить в размерах. Именно из-за этого
факта я сейчас и пишу снова из KDE 3.5.8, так как я слишком привык
получать доступ ко всем функциям рабочего окружения из верхней части
экрана, а переучиваться или искать какие-либо нестандартные решения этой
небольшой проблемки на данный момент нет ни времени, ни желания.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По не помню какой причине мне пришлось залезть в файловую систему,
сделал я это естественно с помощью &lt;strong&gt;Dolphin&lt;/strong&gt;, но сам факт осознал
далеко не сразу: настолько привычен и удобен оказался его интерфейс, что
мне показалось, что я всю жизнь всегда им пользовался, хотя на самом
деле по большому счету увидел его впервые.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом новинка произвела по большей части положительные впечатления,
обязательно вернусь к ее освоению через какое-то время, когда хотябы
существенные недоработки будут тем или иной способом исправлены. Так что
пока даже не стал ее удалять, тем более отдельными приложениями можно
пользоваться и из KDE 3, что я сейчас с удовольствием и делаю в
отношении нового Kopete, который в итоге прекрасно запустился и работает
существенно лучше чем многие другие ICQ-клиенты.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 24 Jan 2008 19:17:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-24:linux/2008/pervye-vpechatleniya-ot-reliza-kde-4/</guid><category>gentoo</category><category>KDE</category><category>kde 4</category><category>kde4</category><category>Linux</category><category>впечатления</category></item></channel></rss>