<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/riw/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 25 Oct 2010 14:47:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Russian Internet Week 2010</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/russian-internet-week-2010/</link><description>&lt;p&gt;Наверняка многие слышали об &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8f4b055f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://2010.russianinternetweek.ru/"&gt;этой ежегодной достаточно популярной
интернет-конференции&lt;/a&gt;, на которую я
уже второй год подряд бесплатно попадаю как участник "профессиональной
программы". Честно говоря, не знаю интересна ли читателям &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;
моя традиция отписываться об около-айтишных мероприятиях, на этот раз
вообще я решил принципиально не идти на технические секции: во-первых в
прошлом году их уровень был чрезвычайно низок, а во-вторых повысить свою
осведомленность в смежных областях намного полезнее с моей точки зрения.
Постараюсь быть краток.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="obshchie-momenty"&gt;Общие моменты&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Трехдневная конференция проходила в Экспоцентре на Красной Пресне,
павильон был разбит на две части: 4 зала с профессиональной (платной)
программой и бесплатной выставкой Интернет-2010, рядом с которой
располагались сцена для различных развлекаловок и два бесплатных зала:
пресс-центр и общественно-популярная программа. Количество рекламы
интернет-проектов просто поражало: то что выставка состояла
исключительно из рекламных ларьков было вполне логично, но даже в
посещенных мной выступлениях процентов 80 докладчиков пыталось
продвинуть свою компанию (на профессиональной программе). Территорию
выставки патрулировала масса промоутеров, некоторые даже выглядели как
разукрашенные бодиартом девушки на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4ee7c895/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%B3%D0%B2%D0%B5%D0%B9"&gt;сигвеях&lt;/a&gt;.
Многие компании раскошелились даже на проведение лотерей, среди призов
которых числилась даже пара iPad'ов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-pervyi"&gt;День первый&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В первый день я посетил две секции: социальные медиа и реклама в
мобильном интернете.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На секции социальных медиа были почти сплошные кейсы различных попыток
продвижения себя или клиентов в социуме, плюс немного интересной
статистики от comScore: Россия на первом месте в мире по активности
использования социальных сетей. Из кейсов могу сейчас вспомнить
использование минздравом тематических сообществ для получения фидбека о
собственной деятельности и WoW-акцию от Intel и SKCG (предлагали
пользователям загружать ролики в группу на вконтакте с записью того, как
они говорят "Вау!").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Большинство докладов про присутствие брендов потребительской электроники
в социальных сетях я, честно говоря, прогулял на выставке. На самую
широкую ногу представился на выставке, пожалуй, mail.ru - наверное так
как они праздновали там свое двенадцатилетие, кормили всех пироженками,
сладкой ватой и невероятно противной на вкус газировкой. Еще в плане
провизии порадовали какие-то девочки из КупиКупон, продающие бутерброды
за визитки - ввиду отсутствия нормального питания было очень актуально.
Больше всего времени я провел, наверное, на стенде HTC, где можно было
повертеть в руках новые модели телефонов, еще отсутствующие в
магазинах - я как раз собрался брать себе один из них, HTC Desire HD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Секция про мобильную рекламу была уже совсем ближе к вечеру, так что
публика заметно подустала. Опять много всяких кейсов, достаточно
успешного российского так я и не увидел - некоторые докладчики ссылались
на западный &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6d847c46/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.admob.com"&gt;AdMob&lt;/a&gt; с намеком, что мол перспективы
есть (и то пример был с достаточно специфичным товаром - автомобилями
Jaguar). Еще на этой секции и впоследствии на паре других всплыл видимо
задевших многих кейс рекламы Audi, где они распространяли календарь с
красивыми ландшафтами и дорогами, посмотрев на который через экран
мобильного телефона с установленным специальным приложением можно было
увидеть новинки автопарка Audi (извиняюсь если что напутал, цифр об
эффективности кстати тоже вроде не было). Обсуждали еще так называемые
Key Visual - визуальные ключи к сердцу потребителя, на примере
воображаемого бренда "Натуралка", суть была в том, что нельзя тупо брать
подготовленные для оффлайна визуальные решения и использовать их в
онлайн и мобильном продвижении (по мне так и без того очевидный факт, но
наверное многие так делают, раз стали выступать с этим).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще изначально планировал после первого дня RIW сходить на HTC
Meetup - мероприятие, где должны были показать те же новинки
коммуникаторов, но, так как на конференции уже поигрался с ними вдоволь
решил, не ехать и в итоге два с половиной часа в пробках проторчал по
дороге домой... Зато выспался более-менее :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-vtoroi"&gt;День второй&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Пожалуй этот день оказался для меня наиболее продуктивным: достаточно
интересные доклады про PR интернет-проектов. Я если честно обладал очень
небольшим набором теоретических знаний в этой области, но когда слушал -
в целом понимал что докладчики лишь раскладывают по полочкам очевидное,
за что им большое спасибо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Топ 3 докладов в этой секции по моему мнению:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/dbfd2fcc/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.cherkashin.ru"&gt;Павел Черкашин&lt;/a&gt;, известен мне как
    бизнес-ангел одного из проектов, где я работал, - доклад о том, как
    строить репутацию нового интернет-проекта с нуля&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ольга Мананникова из HeadHunter group - о найме сотрудников в
    стартапы,не знаю почему на секции про пиар, но выступала и отвечала
    на вопросы очень качественно&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доклад с кучей примеров неплохих пиарных роликов, по большей части
    зарубежных, которые правда затмили самого докладчика - хоть убейте,
    не помню, как его зовут и из какой он компании.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;На сцене проходили разные розыгрыши призов, в том числе и от HTC, где
надо было отвечать на вопросы в основном о компании и их линейке
коммуникаторов - первому ответившему давали подарок. Так как я совсем
недавно выбирал себе новый телефон, я умудрился аж на три вопроса
ответить первым правильно. Главный приз (как я понял одна из бюджетных
моделей) достался не мне, но bluetooth-гарнитуркой за ~3000р. и кучкой
мелочевки я в целом остался
доволен:
&lt;img alt="RIW 2010 призы" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/riw-2010-gifts.jpeg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-tretii"&gt;День третий&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В субботу до Экспоцентра добралось очень заметно меньше народа, не
смотря на почти отсутствие пробок в столь ранний час выходного дня.
Чисто по заголовкам секций, этот день должен был выдаться интересным:
поисковая оптимизация, онлайн игры, нестандартная реклама и мобильные
технологии (расположил в порядке возрастания собственного интереса,&amp;nbsp;
большую часть времени соответственно провел на последней).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На мобильной секции наибольшую дискуссию вызвали два вопроса:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Что считать мобильным интернетом? Наиболее спорные моменты:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ноутбук + 3G модем или WiMax&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планшетные компьютеры и iPad в частности&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как же на самом деле выглядит аудитория мобильного интернета, что ей
    нужно и каковы тренды?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Было несколько само-пиарных докладов, в частности про мобильные опросы
(тупо по телефону - при чем тут интернет непонятно) и мобильную рекламу
с оплатой по действиям. Еще было несколько докладов с примерами
зарубежных геолокационных сервисов, особенное внимание уделялось
получению различных скидок и бонусов пользователям таких приложений как
основному мотиватору их использования. В целом самой полезной
информацией, которую я вынес это статистика по мобильному интернету от
TNS Global, Gemius и отчасти Opera, а также понимание общих трендов в
данной области.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если честно во второй половине дня я окончательно устал и практически не
слушал доклады, кроме разве что второй половины доклада &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5c5d66cc/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.fedorvirin.ru"&gt;Федора Вирина&lt;/a&gt; (наверняка большинству читателей имя
знакомо, если нет - то по ссылке все расписано) на секции нестандартной
рекламы, куда я попал совершенно случайно :). Выступал он как всегда
очень качественно, убедительно и уверенно, о том как и чем собственно
можно "зацепить" аудиторию - к традиционному набору "секс, кровь и
сюси-пуси" он на этот раз добавил движение (флэш-мобы, оффлайновые
спортивные и не очень мероприятия и.т.п.). Не могу сравнивать с
остальными докладчиками этой секции, так как не присутствовал, но по
крайней мере саморекламу ему удалось построить грамотно, закончив
выступления словами "мы это делаем" на слайде с контактами :).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В целом КПД времени, вроведенного на конференции RIW-2010 был невысок,
конечно, но пожалуй оно стоило того. Расширение кругозора, понимание
того, кто чем занимается в рунете и основные тренды - в целом об этом
можно узнать как раз только на таких тусовках интернетчиков - тут люди
более открыты и активнее делятся информацией о своих проектах и
компаниях. Надеюсь оставшиеся мероприятия осени будут чуть более полезны
как мне, так и той части читателей блога, которые читают такие мои
отчеты о прошедших событиях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дописывал пост с нетбука, сидя на Highload++, так как вчера не успел.
Возможны косяки, как доберусь до большого ноутбука постараюсь еще раз
перечитать и возможно что-то дополнить/поправить. Отчет по
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/727c9436/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.highload.ru"&gt;Highload++&lt;/a&gt; тоже естественно будет в ближайшее
время.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 25 Oct 2010 14:47:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-25:event/2010/russian-internet-week-2010/</guid><category>RIW</category><category>RIW-2010</category><category>Russian Internet Week</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category></item><item><title>RIW-2009. День второй</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/riw-2009-den-vtorojj/</link><description>&lt;p&gt;На второй день RIW-2009 я в итоге все же решил съездить, по сути
изменилось со вчерашнего дня практического ничего: все та же выставка,
все те же косяки с организацией... Единственное что изменилось -
тематика специализированных залов и, соответственно, сами выступления, в
них проходившие. О них я, пожалуй, и расскажу в этом кратком отчете о
продолжении конференции.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Провести этот день я решил в все том же зеленом зале, у которого правда
сменилась тематика: две трети дня рассказывали про юзабилити, и примерно
одну треть про высокие нагрузки, масштабирование и т.п. Секция,
посвященная юзабилити, практически полностью проводилась докладчиками из
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/2bdda9bd/" rel="nofollow" target="_blank" title="UsabilityLab"&gt;UsabilityLab&lt;/a&gt;
и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/7dff3725/" rel="nofollow" target="_blank" title="UI Design Group"&gt;UI Design Group&lt;/a&gt;, кроме них
выступал только молодой парень из Яндекс, сотрудник Вымпелкома, который
я не очень понял как там оказался, видимо отвечает за что-то подобное в
своей компании, и еще пара не очень примечательных проектов из смежных
областей. Все кроме парня из Яндекс по сути пиарили свои компании,
яндексоид же грамотно так завершил первую половину дня поделившись
советами как искать респондентов для юзабилити-тестирования не пользуясь
услугами сторонних компаний :) . Докладчики из UsabilityLab и UI Design
явно производили впечатления людей, давно вертящихся в этой области, и
охотно делились базовыми методиками своей работы, что подталкивало к
желанию воспользоваться их услугами существенно больше, чем попытки
попиариться других выступающих, за что их нельзя не похвалить. Но вообще
если честно я снова узнал мало что нового, благо в свое время когда
впервые услышал о юзабилити в целом и UsabilityLab в частности -
перечитал массу материалов по данной теме чисто из любопытства. Разве
что услышал впервые услышал о существовании готовых продуктов для
автоматического удаленного проведения юзабилити-исследований, жалко
правда бесплатных среди них не оказалось - а то б опробовал на примере
&lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;. Больше всего порадовало в данной части конференции
обилие приводимых из практики примеров, что позволило еще раз разложить
по полочкам имеющуюся в памяти информацию по данной теме.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Секция про высокие нагрузки была видимо составлена из самых неудачных
докладов с HighLoad++, докладчики даже ленились презентации переделывать
в большинстве своем. С аудиторией также все как-то не очень гладко было:
она явно делилась на тех, для кого было непонятно ровным счетом ничего,
и тех, кому это все было настолько очевидно, что аж спать хотелось от
скуки. Все те же бесконечные репликации, шардинг, memcached, облака...
Причем все на уровне пальцев и просто фактов что они существуют. Даже ни
одного дельного вопроса из зала по теме не прозвучало, на мой взгляд.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из вынесенной полезной для меня информации: оказывается в России есть
CDN, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/344700f2/" rel="nofollow" target="_blank" title="Ngenix"&gt;Ngenix&lt;/a&gt;,
может быть когда-нибудь пригодятся; а еще порадовала презентация
компании "Оверсан Скалакси" которая
состояла из четырех слайдов: про то что как сервис может предоставляться
инфраструктура, платформа и программное обеспечение (Iaas / Paas /
SaaS), пиар Amazon AWS, пиар GAE, и пиар их компании. Позиционируют они
себя как провайдер IaaS, стремящийся построить еще и свою платформу,
причем пользуясь преимущественно опенсорсом, чтобы было проще
мигрировать на/с их платформу(ы). Компания судя по всему относительно
новая и с достаточно интересной задумкой, да и судя по сайту с железками
у них все впорядке - на презентации говорили о собственном датацентре, а
на сайте все мелькает модными словами вроде Infiniband, RDMA, SSD, Intel
Nehalem и т.п. (интересно кто за это все платит :) ) В целом выглядят
довольно заманчиво, даже наверное было бы интересно попробовать к ним на
работу устроиться. С пользовательской точки зрения в них пугает
отсутствие публично-доступных расценок, понятно что "все под ключ", но
хотябы порядок цен знать было бы неплохо, может быть они могли бы стать
одним из вариантов "спасения" &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; от проблем с хостингом. А в
плане перехода к PaaS у них есть огромнейшая проблема - отсутствие
бренда и длительного опыта работы: платформы вроде AWS/GAE всегда
означают сильную интеграцию, делающую очень существенной стоимость смены
платформы, предоставляемой как сервис. У обоих упомянутых компаний,
предоставляющих платформы как сервис, есть солидная история ведения
бизнеса в других отраслях и не вызывающий сомнений бренд, что являются
основными стимулами владельцев бизнесов-клиентов (потенциальных) отчасти
закрыть глаза на очень существенные риски, связанные с использованием
PaaS. Новая же компания, вышедшая сразу на этот рынок, имеет шансы
исчезнуть точно так же неожиданно как и она появилось, что заставляет
лишний десяток раз задуматься о том, стоит ли делать ставку на такую
платформу при организации ИТ-инфраструктуры своего бизнеса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге второй день мне показался хоть чуток, но всетаки более
практически-полезным, чем первый, но завтра наверное уже не поеду, устал
уже как-то от конференции, да и перспектив увидеть что-то новое там
мало. Хотя заглянуть в стенд Scalaxy наверное все же стоило, хотябы
просто узнать какова бы была стоимость содержания блога у них.
Потраченного времени в целом все же жалко, все было очень долго и
утомительно, с КПД ниже плинтуса. Единственное что успокаивает лично
меня - все равно более полезных способов убить время не было, да и
посещение было бесплатно, то есть другими словами в целом альтернативные
издержки посещения RIW были невысоки.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 23 Oct 2009 20:45:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-23:event/2009/riw-2009-den-vtorojj/</guid><category>RIW</category><category>конференция</category></item><item><title>RIW-2009. День первый.</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/riw-2009-den-pervyjj/</link><description>&lt;p&gt;Сегодня прошел первый день достаточно крупного по российским меркам
мероприятия под название &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e1d6a071/" rel="nofollow" target="_blank" title="Russian Internet Week 2009"&gt;Russian Internet Week 2009&lt;/a&gt;,
а я позволил себе такую неосторожность туда съездить. Территориально
событие проходило в Москве, в Экспоцентре, который на станции метро
Выстовочная. Правда если бы не случайно подвернувшееся бесплатное
участие в так называемой "профессиональной программе" от моего
университета я бы так туда и не собрался, но не суть. В общем позвольте
представить кратенький отчет о моих личных впечатлениях от мероприятия.
&lt;!--more--&gt;
&lt;strong&gt;Организация.&lt;/strong&gt; Не смотря на достаточно внушительную толпу народа
регистрация прошла быстро и безболезненно, к тому же мне удалось найти
знакомое лицо прямо в самом начале очереди, так что бейджик я получил
всего за пару минут :). Время до официального открытия конференции можно
было убить с помощью обхода территории, занятой так называемой выставкой
ИНТЕРНЕТ-2009, о которой я раскажу чуть дальше. После скучной торжественной части народ стал разбредаться по пяти залам, где проходили основные выступления - один общий для всех желающий и четыре специализированных для участников
этой самой "профессиональной программы":&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Реклама в Интернет&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Интернет-технологии&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кадры&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электронная торговля&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;С технической точки зрения организация была так себе, у выступающих
частенько были проблемы со звуком, Wi-Fi даже примерно не справлялся с
нагрузкой - точек было штук 6-10, но ни одна толком не работала. Благо
спасала Yota в нетбуке, правда ровно до тех пор пока минут на 10 не
отрубилось электричество, а вместе с ним, видимо, и расположенная где-то
неподалеку БС Yota, которая потом к жизни так и не вернулась.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Выступления.&lt;/strong&gt; Я большую часть времени проводил в зеленом зале, где
тематикой были Интернет-технологии, но и в другие залы заглядывал -
обстановка везде примерно одинаковая была. Если в двух словах, то
впечатления такие: большинство выступлений рассчитано на простых людей,
кто вообще знаком с Интернет лишь по наслышке. Почему данная часть
мероприятия называлась "профессиональной программой" я так и не понял...
Еще разочаровал тот факт, что доля саморекламных выступлений также была
невероятно высока (читай: близка к 100%), причем иногда даже доходило до
абсурда. Чем дольше все это продолжалось, тем больше людей уходило из
зала - начинали с зала битком, а к концу в лучшем случае треть
вытерпела, да и те наверняка вроде меня были, которым все равно больше
нечем заняться полезным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из относительно интересных выступлений могу припомнить разве что
Кичигина Илью из SoftKey о достаточно интересном их проекте &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/bd6b3042/" rel="nofollow" target="_blank" title="it4all.ru"&gt;it4all.ru&lt;/a&gt;, который
представляет собой социальную сеть, объединяющую вендоров,
дистрибьютеров, экспертов и пользователей различного программного
обеспечения и ставит перед собой цель приведения российского ИТ-рынка к
более цивилизованному состоянию. Причем прямого дохода, как я понял,
SoftKey от данного проекта получать не собирается. Задумка интересная и
если у них и правда все получится с реализацией - возможно на самом деле
сможет улучшить ситуацию на рынке корпоративного и прикладного
программного обеспечения в лучшую сторону. Еще был относительно неплохой
доклад от Евтеева Дмитрия из Positive Technologies (надеюсь не напутал
ничего) про стандартные популярные виды уязвимостей на сайтах, с
достаточно интересной статистикой их встречаемости, жалко правда сами
цифры в раздаточных материалах не выдали - надеюсь хотябы презентацию
выложат.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще не могу не отметить презентацию о ВШБИ от ГУ-ВШЭ, которая проходила
в перерыве на центральной сцене выставки. Выступала Лобза Екатерина
Валерьевна (благодаря которой нас бесплатно зарегистрировали на участие
в платной части конференции). Я наверное никогда не перестану удивляться
ее способности так невыразительно рассказывать, что все слушатели просто
засыпают - что на лекциях и семинарах, что на конференции. Еще забавный
момент был связан с ее просьбой в конце выступления поднять руки
студентов ГУ-ВШЭ - подняло больше половины аудитории, все остальные
наверное сбежали в ужасе :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Внепрограммные мероприятия.&lt;/strong&gt; Они в основном проходили на территории
ИНТЕРНЕТ-2009, уже
упоминавшейся выставки, которая представляет собой набор рекламных
павильончиков различных компаний, каким-то боком связанных с рунетом.
Практически во всех из них раздавали рекламу и журналы, так что домой
пришел со здоровенным пакетом макулатуры. Каждая такая компания видимо
была свободна творить что угодно на свое усмотрение, так что все
выпендривались по-своему: у многих фирм рекламки раздавали красивые
девушки, у Лаборатории Касперского показывали мультики и громко играла
музыка, вызывавшая у меня какие-то странные ассоциации, в superjob.ru
пытались изобразить Мексику (ходили в самбреро и спаивали всех текилой),
где-то ребята играли на гитаре, кто-то рисовал бодиарт с символикой
проекта на симпатичной девочке...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из официальных внепрограммных мероприятий были видимо только презентации
в перерывах, вроде той, что проводила Екатерина Валерьевна. Все что я
застал были просто рекламой каких-то продуктов, сервисов или услуг.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Итого.&lt;/strong&gt; Если честно ожидал чего-то большего, хоть какой-то
практически полезной информации. По сравнению с прошлогодним &lt;em&gt;РИТ:
Высокие нагрузки&lt;/em&gt; данное мероприятие смотрится как-то совсем уныло и
грустно (больше сравнивать мне не с чем, как-то за прошедший год меня
больше никуда не заносило). Очень не хватало Яндексоидов, которых всегда
было интересно слушать с профессиональной точки зрения. Общаться "в
кулуарах" тоже там как-то особо не с кем, как оказалось - даже подойти к
какому-нибудь докладчику о чем-нибудь пораспрашивать желания не
возникало. В итоге единственная польза - возможность поглядеть на
проекты рунета, о которых раньше не слышал, хотя далеко не все они этого
заслуживали, честно говоря. Конференция еще продолжится завтра и
послезавтра, а я уже начинаю сомневаться в том стоит ли оно потраченного
времени, но так как лучших альтернатив пока на горизонте не видно -
скорее всего снова туда съезжу...&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 22 Oct 2009 21:28:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-22:event/2009/riw-2009-den-pervyjj/</guid><category>RIW</category><category>RIW-2009</category><category>выставка</category><category>ИНТЕРНЕТ-2009</category><category>конференция</category></item></channel></rss>