<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/kino/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Wed, 27 Oct 2010 01:25:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Социальная сеть</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/socialnaya-set/</link><description>&lt;p&gt;Как известно сегодня закончился второй день конференции
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/727c9436/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.highload.ru"&gt;HighLoad++&lt;/a&gt;, но речь сейчас пойдет не о ней.
После мероприятия я почти совершенно случайно попал в кинотеатр на фильм
"Социальная сеть" про создание &lt;a href="/tag/facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;, о котором как
раз ходили какие-то непонятные слухи не то на хабре, не то еще где. Не
знаю можно ли его сейчас посмотреть в свободном доступе, но в целом мне
очень даже понравилось. Вообще из меня совсем никакой кинокритик, так
что просто поделюсь чуть-чуть впечатлениями.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основным сюжетом фильма является история о рождении находящегося у всех
на слуху интернет-гиганта и сопутствующих этому конфликтов,
соответственно тривиальности в нем мало, пересказывать естественно не
буду. Честно говоря, я не сильно был знаком с этой истории до этого, так
что не могу судить о правдивости, но даже если сюжет даже частично
документален - уже здорово. В отличии от большинства американских
комедий, юмор в фильме не тупой и правда улыбает довольно часто :)
Качество съемки и игры актеров также на очень хорошем уровне, из минусов
могу назвать разве что ахинею с технической точки зрения, которую иногда
проскальзывала из уст Марка и иногда других персонажей. Помимо всего
прочего фильм очень воодушевителен и поучителен для тех, кто планирует
начать или только начал свой собственный интернет-проект: подталкивает к
действию как-будто все возможно, но при этом показывает что легко не
бывает и без конфликтов, ссор и переворотов с ног на голову бывает очень
редко. В общем фильм определенно хорош и стоит того, чтобы хотябы разок
посмотреть, рекомендую.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом я остался доволен, как предпремьерным показом, так и
конференцией, особенно если учесть, что благодаря добрым людям попал и
туда и туда бесплатно. Как многие уже наверное слышали, сегодня на
HighLoad++ пожаловал Павел Дуров, что вызвало небольшой фурор у
аудитории, в твиттере вроде даже писали, что это чуть ли не первое
публичное выступление о том, как работает эта популярная социальная
сеть. Не смотря на то, что технической информации он выдал не так много,
как хотелось бы, я постараюсь в ближайшие несколько дней написать не
только отчет по HighLoad++, но и пост под условным заголовком
"Архитектура Вконтакте" - в комментариях к моим предыдущим постам
читатели не раз интересовались именно этим интернет-проектом.
Выступление снималось на видео, возможно скоро будет доступно в сети,
хотя существенная часть инфы осталась за кадром "в кулуарах". &lt;a href="/feed/"&gt;До скорых
встреч!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Wed, 27 Oct 2010 01:25:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-27:event/2010/socialnaya-set/</guid><category>Facebook</category><category>Mark Zuckerberg</category><category>кино</category><category>социальные сети</category></item></channel></rss>