<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/jifty/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sat, 17 May 2008 16:58:00 +0400</lastBuildDate><item><title>YAPC::Russia 2008 May Perl</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2008/yapcrussia-2008-may-perl/</link><description>&lt;p&gt;В результате цепочки достаточно случайных факторов сегодня попал на
данное мероприятие, представляющее собой конференцию разработчиков на
&lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;. Пока впечатления еще не улетучились - решил вот
выразить их здесь в словестной форме.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Началось все с того, что мне в голову взбрела достаточно глупая мысль
съездить к 9 утра субботы на лекции в университет, ни о какой
конференции я не знал естественно. Не знаю как я умудрился вовремя
проснуться, но так или иначе я выбрался из дома и отправился в свой ВУЗ,
правда несколько изменив своей традиции делать это на метро - ранним
утром на машине добраться до туда мне можно существенно быстрее, да и
комфортнее. Лекции были по какому-то скучному предмету, так что я решил
прогуляться и наткнулся случайно в коридоре на своего знакомого по имени
Петр Федин, который, как оказалось, участвовал в организации этого
мероприятия. Именно он и поведал мне о проведении в нашем ВУЗе (то есть
ГУ-ВШЭ) конференции &lt;em&gt;"May Perl"&lt;/em&gt;, а также порекомендовал ее посетить.
Собственно говоря в тот момент она только начиналась, и я не нашел
ничего лучше кроме как согласиться, так как возвращаться на лекцию
продолжать читать книжку на телефоне мне явно не хотелось.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первые впечатления после попадания в аудиторию, где проводилась
конференция, достаточно своеобразные: достаточно большое количество
людей, там находящихся, состояло из двух групп - одна из них очень
неорганизованно что-то делала в той части аудитории, где обычно
преподаватель находится (как я в итоге понял - это была регистрация на
конференцию), а другая была своеобразной пародией на студентов -
тихо-мирно сидела за партами. Все это сопровождалось массой разного рода
девайсов, валяющихся, казалось бы, где попало: фотоаппараты, камеры,
ноутбуки конечно же в огромном количестве, позабавила лежащая на столе
чья-то кепка с надписью &lt;strong&gt;root&lt;/strong&gt;. Как я понял обстановка вполне
нормальная для подобного рода мероприятий, но я все равно не очень люблю
находиться в подобных скоплениях народа, видимо по-этому я раньше
никогда не присутствовал на конференциях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Спустя какое-то время суета закончилась и начался первый доклад. Сразу
хочу сказать, что разработчиком на &lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt; я даже примерно не
являюсь. Сталкивался я с этим языком программирования всего дважды:
когда копался в исходниках &lt;a href="/tag/livejournal/"&gt;Livejournal&lt;/a&gt; на предмет
осознавания общих принципов использования в нем
&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt; и когда недавно тут разбирался с
неправильным определением страны по IP в блоге, скрипт который мне
удалось найти для решения этой задачей был как раз на &lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;,
но как надо он не работал - в итоге пришлось заняться доработкой его под
конкретную задачу, не смотря на то, что языка я по сути не знаю и ни
разу на нем ничего полноценно не писал. Первый доклад был достаточно
продолжительным и охватывал серьезную тему асинхронного вывода на
примере библиотеки &lt;strong&gt;IO::Lambda&lt;/strong&gt;, если честно в суть повествования я
вник далеко не сразу, поначалу большая часть моего сознания занималась
тем, что осознавала малознакомый синтаксис. Ближе к концу доклада я
наконец-то смог осознать картину, которая представляла собой по сути
framework для реализации обработчиков различных событий, связанных с
обменом данными. Насколько это эффективно мне судить сейчас сложно, но
подход к программированию достаточно интересный и, возможно, наиболее
рациональный в данном контексте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Далее был обзор различных профайлеров для Perl-приложений, по большей
части не очень информативно, скорее просто демонстрация некоторых
решений этой задачи. Из них мне запомнился разве что &lt;strong&gt;kcachegrind&lt;/strong&gt;,
который мне в свое время доводилось совсем чуть-чуть использовать, а
сегодня о нем рассказали несколько новых для меня вещей, а также
показали пару способов визуализировать данные, полученные с помощью
профайлинга.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующим пунктом программы был очень поверхностный рассказ о
&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt;. К этому моменту я
уже вполне привык к &lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;'у и трудностей с пониманием кода
больше не испытывал, так что понимать было существенно проще. Суть
доклада заключалась в обзоре возможностей, предоставляемым эти
окружением. Оно предоставляет возможность работы приложения как на очень
низком уровне, так и с помощью предоставляемых высокоуровневых
абстракций и framework'ов. Система имеет модульную структуру, основу
которой составляют модули &lt;strong&gt;&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt;::Kernel&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt;::Session&lt;/strong&gt;, а
остальные строятся на их базе и позволяют программисту пользоваться
широким предоставляемым набором инструментов для решения задач различной
сложности путем построения логики приложения в виде совокупности
обработчиков событий, вызываемых как вручную так и при взаимодействии с
внешними объектами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После этого выступления конференция fork'анулась на две аудитории: в
одной проходил мастер-класс по все тому же
&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt; с Иваном Сережкиным
из Яндекс, куда я собственно и пошел, а в другой (как я понял) - обзор
framework'а &lt;strong&gt;Jifty&lt;/strong&gt;. Мастер-класс был достаточно впечатляющим, даже
при том что я ежедневно пользуюсь &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, я был несколько
удивлен увиденной мной на экране проектора операционной системой: очень
минималистичный оконный менеджер с массой рабочих столов, на которых
располагалось куча приложений, по большей части консольных.
Дополнительное впечатление произвел владелец этой системы, который
пользовался ей на удивление быстро и слаженно. Сам мастер-класс
заключался в реализации средствами &lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt; на ходу придумываемой задачи, которую на ходу же и меняли по определенным причинам (по большей части благодаря своеобразности организации доступа в интернет в здании). Как и любой нормальный программист, ведущий мастер-класс человек (не знаю как это правильно называется одним словом), в процессе очень активно и эффективно пользовался мануалами, а
также советами и предложениями коллег. Процесс написания кода
сопровождался подробнейшими комментариями, так что даже я прекрасно
понимал что и зачем пишется в данный момент и вообще о чем идет речь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда первая часть мастер-класса закончилась я поднялся наверх
посмотреть на окончания доклада о &lt;strong&gt;Jifty&lt;/strong&gt;, правда на тот момент
докладчик уже отвечал на вопросы, так что я получил лишь общее
представление о данном продукте. Далее по программе был большой перерыв
на обед, на котором я решил отправиться домой, так как целый час
перерыва слоняться в институте без дела ради еще одного доклада особого
желания не было.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конференция продолжится завтра, не знаю соберусь ли я туда съездить,
впрочем свою долю впечатлений и информации я уже определенно получил.
Эта конференция достаточно сильно изменила мое представление о
&lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;, как о языке программирования, причем в лучшую
сторону. Возможно даже она подтолкнет меня изучить его более детально,
правда для этого нужно сначала найти достаточно свободного времени...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В заключении хочу извиниться за малоинформативный пост, не знаю кому он
вообще может быть интересен, но если вдруг Вы все же дочитали до конца:
&lt;a href="/feed/"&gt;спасибо за внимание!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 17 May 2008 16:58:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-05-17:event/2008/yapcrussia-2008-may-perl/</guid><category>IO::Lambda</category><category>Jifty</category><category>kcachegrind</category><category>May Perl</category><category>Perl</category><category>POE</category><category>YAPC</category><category>конференция</category></item></channel></rss>