<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/gae/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Fri, 13 Nov 2009 15:47:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Google Developer Day 2009</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/google-developer-day-2009/</link><description>&lt;p&gt;10 ноября состоялась конференция, название которой "совершенно случайно"
совпало с заголовком данного поста. Не знаю за какие заслуги я получил
туда приглашение, но не воспользоваться возможностью посетить подобное
мероприятие, да еще и бесплатно, было бы просто непростительно.
Позвольте представить вам отчет о моих впечатлениях от &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/3301b148/" rel="nofollow" target="_blank" title="GDD2009"&gt;GDD2009&lt;/a&gt;.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;День начался с традиционной проверки почтового ящика - обнаружилась пара
писем с приглашениями в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ee14d625/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google Wave"&gt;Google Wave&lt;/a&gt; и Google Wave Sandbox, сначала был очень удивлен - не может же быть таких совпадений, чтобы случайно они прямо в день конференции пришли. Чуть позже
оказалось, что и правда, не совпадение: аналогичные приглашения получили
все участники конференции. Вообще Wave был "хитом" на данной
конференции - множество докладов так или иначе касались данного проекта,
а также на каждом втором экране ноутбуков участников не трудно было
разглядеть достаточно примечательный интерфейс нового продукта Google.
Если никто ни разу не слышал про Wave - если в двух словах, то это новый
подъод к онлайн-общению, пытающийся совместить в себе все преимущества
существующих на данный момент средств связи, коллективной работы и
обмена медиа-данными; не хватает разве что аудио-видео трансляций и
конференций, но это лишь вопрос времени, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/770fc0df/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.google.com/googlevoice/about.html"&gt;Google Voice&lt;/a&gt; не за горами. Наверное проект Google Wave заслуживает отдельного поста, по этому подробнее останавливаться на нем не буду, так что все же давайте пойдем далее по порядку...&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="otkrytie"&gt;Открытие&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;GDD была первой конференцией, которую мне довелось посетить, и на
которой было реально интересно смотреть открытие. В течении чуть более
часа прошло несколько мини-презентаций основных тем и потоков
конференции, причем быстро, информативно и с юмором. Особенно
запомнились выступления о ключевых нововведениях HTML5 и live demo Wave.
По HTML5 показали примеры того, что можно будет делать без использования
дополнительных расширений и проприетарных технологий вроде Flash'а:
векторная графика, аудио/видео, хранение данных на клиентской стороне и
многое другое. Демо Wave таже было впечатляющим, так как пока аккаунты
Wave есть лишь у "избранных", пообщаться с кем-то не так просто; а на
сцене сотрудники гугл достаточно весело так пообщались со своими
коллегами в зале, попутно демонстрируя основные возможности технологии.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tech-talks"&gt;Tech talks&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Один из залов был практически полностью посвящен выступлениям в формате
tech talk: выступали инженеры Google (и не только) с обзором какой-то
достаточно узкой темы. Основным минусом этого потока был сам зал:
желающих было существенно больше, чем мест - в итоге я послушал в этом
потоке только одно выступление про производительность сайтов на
клиентской стороне (&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/7f1abc3a/" rel="nofollow" target="_blank" title="основная релевантная ссылка"&gt;основная релевантная
ссылка&lt;/a&gt;)
и сбежал при первой же возможности из-за недостатка воздуха и стабильной
работы Ёты или WiFi, даже не смотря на то что остальные доклады обещали
быть достаточно интересными.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="produkty-google-dlia-razrabotchikov"&gt;Продукты Google для разработчиков&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В этой секции я провел большую часть своего времени на конференции,
причин было несколько: начиная от низкой плотности населения и
заканчивая нормальным доступом в Интернет, хотя доклады тоже были
достаточно интересные :). В данной секции освещались три основные темы:
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ee14d625/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google Wave"&gt;Google Wave&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/99b033c0/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google App Engine"&gt;Google App Engine&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f5686a9/" rel="nofollow" target="_blank" title="GWT"&gt;Google Web Toolkit&lt;/a&gt;. Оказывается GWT у них принято называть как-то вроде "гуит", очень забавно звучало, особенно когда через слово повторяют. Давайте обо всем по порядку...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про Wave рассказали все что только можно и что нельзя: все виды API
какие в нем есть и какие планируются, различные варианты использования,
о том как в нем используется GWT для создания интерфейса (в том числе и
мобильного) и многое-многое другое. Опять же - это хорошая тема для
отдельного поста, так что не задерживаемся, проходим дальше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google App Engine по прежнему для меня был достаточно актуален, так как
я все еще вожусь с ним на досуге. По нему было два доклада: один вел
Fred Sauer, про базовые принципе работы платформы, и второй был более
детальным, Brett Slatkin рассказывал о практическом применении новых
функциональных возможностей, особенно много внимания было уделено разным
вариантам применения &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/bb844c8c/" rel="nofollow" target="_blank" title="Task Queue"&gt;Task Queue&lt;/a&gt;.
Оба докладчика очень хорошо и наглядно рассказывали, но доклад Fred'а
был слишком прост и был нацелен на тех, кто еще совсем не знаком с
платформой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про GWT официально тоже было два доклада, но один из них в итоге все
равно полностью свелся к обсуждению Wave, так как это всем было
существенно более интересно. Второй же доклад был из серии 201, то есть
для тех кто уже работает с технологией, но докладчика тоже унесло
непонятно куда - вместо GWT он рассказывал о создании систем со слабой
связанностью компонентов и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/96d38b38/" rel="nofollow" target="_blank" title="Dependency Injection"&gt;Dependency Injection&lt;/a&gt; в Java; в итоге целый час мусолил на примерах с кодом то, что можно было бы рассказать за 5 минут.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="obshchaia-organizatsiia"&gt;Общая организация&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Не смотря на бесплатное участие в конференции, организаторы не
поскупились на техническое обеспечение мероприятия. Мероприятие
проходило в кинотеатре Октябрь на Новом Арбате, в 5 потоков; как
следствие: большие хорошие проекторы, качественный звук и удобные
кресла. Большинство выступлений проходило на английском, всем желающим
выдавали наушники и специальные девайсы для синхронного перевода (сам не
взял, но многие пользовались). Помимо этого всех бесплатно кормили
завтраком и обедом (вполне прилично) + фуршет-afterparty чуть ли не до
ночи. Традиционный пакетик с безделушками почему-то выдавали в конце
мероприятия, в обмен на заполненную анкету с отзывом о мероприятии; как
верно подметил один человек в официальной волне мероприятия: если
кому-то и правда лень было заполнять анкету - заполняли наугад и толку
от этого ноль, зато те кто любят записывать информацию с конференции в
халявный блокнотик не смогли этого сделать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из минусов могу припомнить только длинную очередь на входе (в том числе
и на улице), а также после окончания в гардероб. Правда я и ту и другую
достаточно легко минимизировал или избежал: на регистрации сразу заметил
нужную девушку, раздающие бейджики на букву Б, а вторую тупо не сдав
куртку в гардероб :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом с точки зрения организации это была одна из лучших конференций,
на которых мне доводилось побывать.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="paru-slov-v-zakliuchenii"&gt;Пару слов в заключении&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Конференция выдалась отличная, да, сплошная самореклама Google, но они
могут себе это позволить; причем качество они держат на уровне, все было
весело, интересно и полезно. Не зря у них даже есть специальные
люди-проповедники с должностью Developer Advocate - невероятно толково
рассказывают и объясняют.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Извиняюсь, что отчет получился не настолько подробным, как хотелось бы,
да и на два дня позже мероприятия - снова проблемы со свободным
временем, пишу второпях перед поездкой за город на выходные, даже не
успеваю нормально проверить опечатки и русский язык. Вернусь -
обязательно все поправлю и отвечу на комментарии, если таковые появятся.
Кстати не забывайте подписываться на &lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Продам инвайты в Google Wave ;) (шутко)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 13 Nov 2009 15:47:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-11-13:event/2009/google-developer-day-2009/</guid><category>gae</category><category>GDD</category><category>gdd2009</category><category>gdd2009ru</category><category>Google</category><category>google app engine</category><category>Google Developer Day</category><category>Google Wave</category><category>Google Webmaster Tools</category><category>GWT</category><category>Wave</category><category>конференция</category></item><item><title>Потенциальный переезд блога</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/potencialnyjj-pereezd-bloga/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;В обсуждавшемся ниже виде так и не сложилось, но 6 лет спустя с &lt;a class="white-text" href="https://www.insight-it.ru/misc/2015/reinkarnatsiia-saita/"&gt;WordPress таки удалось попрощаться&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Все наверно уже видели мои негативные комментарии о хостинг-провайдере,
на котором сейчас живет &lt;strong&gt;Insight IT,&lt;/strong&gt; а также успели прочитать
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/python/2009/django-v-gostyakh-u-google/"&gt;предыдущий пост про Django + Google App Engine&lt;/a&gt;. Уже несколько дней в
голове крутится вполне очевидная идея попробовать реализовать функционал
блога на Django (хотябы базовый), сконвертировать контент и попрощаться
с текущим хостингом, чего мне так давно уже хочется (хотя возможны
нюансы с доменом, но надеюсь это все решаемо). Хочется услышать Ваше
мнение об этой идее, для чего предлагаю Вам оставить комментарий к этой
записи и/или поучаствовать в следующем опросе:
&lt;img alt="GAE" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/gae-poll-2009.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Wed, 21 Oct 2009 18:45:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-21:misc/2009/potencialnyjj-pereezd-bloga/</guid><category>django</category><category>gae</category><category>google app engine</category><category>WordPress</category><category>опрос</category><category>переезд</category></item><item><title>Django в гостях у Google</title><link>https://www.insight-it.ru//python/2009/django-v-gostyakh-u-google/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="Google App Engine" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/appengine.jpg" title="Google App Engine"/&gt;
&lt;del&gt;Давным-давно, в далекой-предалекой галактике...&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хотя да, достаточно давно уже Google выпустили в свет платформу &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/99b033c0/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google App Engine"&gt;Google App Engine&lt;/a&gt;. Описание
этого продукта меня заинтересовало еще до открытия публичного доступа к
системе и я даже записался на полу-закрытое тестирование. Вскоре пришло
подтверждение, что мол "мы рады сообщить, что Ваша учетная запись
активирована и теперь у Вас есть возможность попробовать наш новый
продукт, для этого нажмите ссылку такую-то". Но пришло оно как-то не
очень удачно, когда ни лишнего свободного времени не было, да и идеи
подходящей для создания чего-нибудь эдакого на новой платформе тоже на
горизонте не наблюдалось. В общем зашел на их сайт, посмотрел админку,
поставил демо-приложение, поигрался чуток и забросил. Но с тех пор руки
так и не прекращали чесаться от желания попробовать GAE на каком-нибудь
более приближенном к реальности приложении, что мне совсем недавно и
довелось сделать. Спешу поделиться впечатлениями.
&lt;!--more--&gt;
Если Вы даже краем уха не слышали о платформе &lt;code&gt;Google App Engine&lt;/code&gt; и после
прочтения вступления не удосужились скопировать это название в свою
любимую поисковую систему, чтобы почитать по-подробнее, то Вам повезло:
для порядка я все-таки расскажу чуть-чуть о тех вкусностях, которые так
долго поддерживали мой интерес к данному проекту.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если взглянуть издалека, то GAE представляет собой условно-бесплатный
хостинг для веб-приложений, для разработчиков предоставляется все
необходимое: начиная от минимально-необходимого &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d7620107/" rel="nofollow" target="_blank" title="SDK"&gt;SDK&lt;/a&gt;
со встроенным веб-сервером, локально эмулирующим саму платформу,
заканчивая неплохой документацией по самой системе и доступным из нее
API от Google. Почему условно-бесплатный? Бесплатно приложениям
выделяется лишь ограниченное количество вычислительных ресурсов, при
превышении которых по выбору владельца приложения либо взимается вполне
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/69548105/" rel="nofollow" target="_blank" title="скромная плата"&gt;скромная плата&lt;/a&gt;,
либо всем пользователям начинают показывать "извиняйте, заходите завтра"
(в прямом смысле, счетчики потребления ресурсов сбрасываются ежедневно).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но финансовый вопрос далеко не самый интересный, давайте взглянем на
техническую сторону медали. Написанное с использованием SDK приложение
загружается в production-окружение, которое физически размещается на тех
самых известных кластерах Google, о которых у меня даже &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/" title="есть пост"&gt;есть пост&lt;/a&gt;
(конечно же под GAE используется только очень небольшая часть их
вычислительных можностей). Причем все заботы о распределенной работе
приложения на большом количестве машин платформа берет на себя:
разработчику не нужно думать ни о балансировке нагрузки, ни о
партиционировании данных, ни о других аспектах. Сразу же после окончания
процессов загрузки и развертывания приложение готово становится готово к
работе и доступно по домену третьего уровня на &lt;code&gt;*.appspot.com&lt;/code&gt;, либо можно
подключить свой отдельный домен.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Технические ограничения тоже имеют быть: для разработки под GAE можно
использовать лишь небольшой набор языков программирования, в частности
Python 2.5, а также Java и все остальные языки, компилируемые или
интерпретируемые под JVM (JRuby, Scala, Rhino, etc.). Все приложения
исполняются в песочнице, ограничивающей доступ к окружающему миру, то
есть определенные подмножества языков становятся недоступны, например:
доступ к файловым системам, встроенные средства обработки изображений,
доступ к сторонним ресурсам по HTTP, отправка почты. Про реляционные
базы данных, memcached и библиотеки, использующие нативный,
платформозависимый код, также стоит забыть. Но не все так плохо, как
кажется: для реализации всех "отобранных" у разработчиков функциональных
компонент Google предоставляет собственные сервисы-заменители, доступные
через хорошо документированный API или вовсе замаскированные под
стандартные методы языка. В качестве дополнительных бонусов
предоставляются и возможности по интеграции с другими продуктами Google,
скажем можно легко сделать авторизацию пользователей в приложении по
учетным записям от &lt;em&gt;GMail&lt;/em&gt; или нотификацию пользователей по Jabber через
&lt;em&gt;GTalk&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отдельного внимания заслуживает используемая в данной платформе система
хранения данных, основанная на &lt;strong&gt;BigTable&lt;/strong&gt;, о которой более подробно
можно почитать в уже упомянутом &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/" title="посте об архитектуре Google"&gt;посте об архитектуре Google&lt;/a&gt;.
Если в двух словах, то она представляет собой распределенное
&lt;strong&gt;не&lt;/strong&gt;реляционное хранилище данных, автоматически обеспечивающее
репликацию и кеширование данных, а также практически гарантирующее
постоянную доступность данных вне зависимости от сбоев низлежащего
оборудования. Для доступа к нему разработчикам предоставляется
специальный API и язык доступа к данным &lt;em&gt;GQL&lt;/em&gt;, слегка напоминающий
упрощенный диалект &lt;em&gt;SQL&lt;/em&gt; (лишь отдаленно). Продукт в обращении
достаточно своеобразен, как оказалось самый простой способ привыкнуть к
работе с ним - выкинуть из головы все знания о традиционных СУБД и
взглянуть на процесс хранения данных с чистого листа. Разномастные
JOIN'ы и прочие изыски лишь мешают думать в терминах подобных систем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Закончив тему с рекламой GAE, позвольте перейти к моим личным
впечатлениям. Попробовал я данную платформу на вполне конкретном примере
(в конце поста дам ссылочку на частично-готовый результат, если кому
интересно), надо же в конце-концов на что-то с пользой убивать внезапно
появившееся свободное время. ОтJava и прочей компании языков, основанных
на JVM, я невероятно устал на теперь уже "прошлой" работе, так что взор
мой упал на Python и давно находящийся у меня на слуху (в основном
благодаря &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d12c91be/" rel="nofollow" target="_blank" title="Ивану Сагалаеву"&gt;Ивану Сагалаеву&lt;/a&gt;)
фреймворк &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8e1e1008/" rel="nofollow" target="_blank" title="Django"&gt;Django&lt;/a&gt;. Ни с
тем, ни с другим я ранее почти не был знаком на практике, разве что
когда-то пытался помогать своим очень хорошим подругам с прохождением
Python в университете (пользуясь случаем, передаю привет Полине, Кате и
Юле, очень по вам скучаю ;) ). Стоит упомянуть, что существует несколько
сборок Django, адаптированных под GAE, наиболее продуманным и готовым к
эксплуатации мне показался проект под названием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/2c5c0602/" rel="nofollow" target="_blank" title="app engine patch"&gt;app engine patch&lt;/a&gt;,
которым я и воспользовался для экспериментов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Django, как известно, является вполне традиционным веб-фрейморком,
пропагандирующим свою вариацию на тему MVC (именуемую &lt;strong&gt;MVT&lt;/strong&gt; - &lt;code&gt;Model-View-Template&lt;/code&gt;, но по сути абсолютно то же самое), а также целый ряд философских верований (вроде &lt;em&gt;DRY, Don't repeat yourself&lt;/em&gt;), которым даже отведена &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ecd0c9e6/" rel="nofollow" target="_blank" title="отдельная страница на сайте"&gt;отдельная страница на официальном сайте&lt;/a&gt;.
Адаптированная под GAE версия фреймворка отличается от стандартной по
большому счету лишь замененной частью &lt;code&gt;Model&lt;/code&gt;, в которую очень неплохо
вписался предоставляемый API к уже упоминавшемуся хранилищу данных. По
всем остальным компонентам системы официальная документация по Django
практически полностью актуальна и сильно помогла понять всю картину
разработки веб-приложений с использованием данных технологий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пересказывать функциональные возможности Django как-то не входило в мои
планы, все кому интересно и так уже в курсе или знают где посмотреть.
Хочу лишь сказать, что со своей задачей упрощения и ускорения процесса
разработки веб-приложений он полностью справляется: все основные
функциональные компоненты реализуются просто, легко и быстро, при этом
особой необходимости (да и желания) вникать в то, как оно в итоге
работает не возникает. Если же взглянуть на Django в совокупности с
возможностями GAE - вопросы масштабируемости также по большей части с
плеч разработчика снимаются (если не забыть прочитать документацию по
хранилищу и не творить глупостей). В общем что-что, а количество
человекочасов, требуемых на создание качественного масштабируемого
веб-приложения, эта парочка способна сократить изрядно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Предложение Google по использованию платформы GAE выглядит очень
заманчиво, не смотря на все ограничения под нее можно как портировать
существующие приложения, так и легко создавать новые. Бесплатное
использование до превышения квот также не может не радовать (кстати
квоты там рассчитаны на мировой рынок, превысить большинство из них в
рамках рунета - надо постараться, мне кажется). Но закончить данное
повествование мне всетаки хотелось парой недокументированных или вкратце
официально упоминавшихся "ложек дегтя". Первая неприятная особенность:
процессы, обрабатывающие пользовательские запросы приложений, умирают
после очень небольшого времени простоя (таймаут судя по всему секунд
20-30). По истечении таймаута система освобождает использующиеся
приложением ресурсы и когда после перерыва приходит очередной
пользователь система вынуждена заново инициализироваться (чуть ли не
заново компилировать байткод, хотя не уверен), что занимает около 5
секунд, а то и больше, во время которых пользователю ничего не остается
кроме как терпеливо ждать. Сделали данный механизм видимо в связи с тем
фактом, что подавляющее большинство развернутых приложений были сделаны
просто чтобы побаловаться и были сразу же заброшены, что делает
неэффективным постоянное держание в готовом состоянии даже одного
процесса для каждого приложения. Таким образом использование GAE для
тяжелых веб-приложений с небольшой целевой аудиторией не очень
эффективно.&amp;nbsp; Минус второй: существуют некоторые жесткие ограничения,
которые не разрешают увеличивать даже за деньги (по крайней мере
расценок не видно). В их число входят максимальное время обработки
одного запроса (30 секунд, правда не ясно распространяется ли это на
выполнение задач в Task Queue и местном аналоге Cron'а), 30 активных
процессов, обрабатывающих запросы приложения (что влечет за собой
достаточно жесткое ограничение на количество запросов в секунду в районе
нескольких сотен), максимальный размер HTTP запроса/ответа в 10 мегабайт
и некоторые другие. В итоге "тяжелые" вычисления на GAE не погоняешь
(хотя есть варианты с применением AJAX и, соответственно, большого
количества запросов к GAE), от Digg-эффекта или DDOS'а есть шанс не
уберечься, хостинг файлов не соорудить, но... разве это ограничения?
Есть масса более интересных типов веб-приложений, способных прекрасно
существовать в такой среде. Да и в крайнем случае всегда можно связаться
с представителями Google с просьбой в виде исключение для Вашего
приложения, судя по их заявлениям все ограничения носят искусственный
характер и служат лишь для защиты от потребления неоправданно большого
количества вычислительных ресурсов плохо спроектированных приложениями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати в американской части Интернета о GAE ходят в основном негативные
мнения, мол тормозит, большое время отклика, сплошные таймауты и ошибки.
На практике пока не удалось столкнуться с чем-то подобным, но реально
работающего приложения с активной пользовательской базой у меня пока нет
для того, чтобы делать какие-то относительно объективные выводы. Может
быть со временем что-нибудь изменится и более тонкие нюансы станут
выползать на поверхность - время покажет. Как раз будет повод написать
еще один пост на эту же тему :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 19 Oct 2009 23:53:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-19:python/2009/django-v-gostyakh-u-google/</guid><category>app engine patch</category><category>BigTable</category><category>django</category><category>gae</category><category>Google</category><category>google app engine</category><category>Python</category><category>Масштабируемость</category><category>платформа</category></item></channel></rss>