<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/wordpress/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sun, 03 Jan 2010 23:59:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Нам два годика</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2010/nam-dva-godika/</link><description>&lt;p&gt;В общем судя по всему я решил считать 3 января 2008 года Днем
Рождения&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, так что как раз самое время написать очередной
бестолковый "праздничный" пост, по совместительству выполняющий роль
"новогоднего" (надо же поздравить всех читателей с Наступившим, хоть и
несколько поздновато; отметил я просто замечательно и три дня провел без
интернета). В повестке дня у нас сегодня обзор основных событий
прошедшего года и планы на наступивший, кому интересно - читаем дальше
;)&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как не сложно увидеть по датам постов - первые 10 месяцев года прошли очень
пассивно для данного блога. Я был весь в работе и учебе, постов писал
мало, на комментарии отвечал редко - в общем халтурил по полной
программе. Впрочем время для меня зря не прошло - успел получить степень
бакалавра Бизнес-Информатики и поступить в магистратуру на программу
"Электронный бизнес". В дополнение к общему затишью ложку дегтя добавлял
теперь уже бывший хостинг провайдер (по прежнему не хочу устраивать
анти-рекламу, российская компания с доменом из двух букв, кому было
интересно уже наверное давно успели посмотреть) - возможно кто-то из
читателей помнит эти регулярные проблемы с доступностью сайта, некоторые
из которых даже доходили до простоев более двух недель подряд.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом в общем-то негативные стороны заканчиваются, так что перейдем к
положительным моментам. Во-первых, блог переехал-таки на новый хостинг в
США: там существенно более ответственно относятся к клиентам, отличная
техподдержка, пока никаких сбоев, современное оборудование, никаких
фиксированных ограничений по трафику/дисковому
пространству/процессорному времени/чему-то еще в этом духе - в целом
пока вижу в данном решении почти только плюсы, из минусов разве что чуть
больший пинг и цена на 500р./год выше. Во-вторых, в октябре я остался
без работы - про это я уже рассказывал достаточно подробно, повторяться
не буду. В общем у меня стало появляться существенно больше свободного
времени, которое я мог позволить себе тратить на блог. Не трудно
заметить возросшую активность как в постах, так и в комментариях,
циферки в статистике &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Feedburner&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;Wordpress.com
Stats&lt;/em&gt; достаточно резво растут вверх и я надеюсь, что эта тенденция
продолжится и на протяжении всего наступившего года. Уже накопилась
масса идей для новых постов - осталось только найти в себе силы
материализовать их.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще я уже почти три месяца сижу без работы и почему-то чем дальше -
тем менее активно ищу новую. Некоторое время назад, примерно
одновременно с принятием решения о смене хостинга, мне пришла в голову
идея попробовать зарабатывать на&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, чтобы позволить себе оттягивать&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;процесс поиска работы&lt;/a&gt; как можно дальше. Сначала попробовал наиболее "гуманный" по отношению к читателям метод, который более-менее сносно работал в 2008 году - поставил побольше блоков &lt;em&gt;Google AdSense&lt;/em&gt;. Оказалось больше не работает, цены за клик упали в 3-5 раз, да и CTR ниже плинтуса. Этот факт подтолкнул меня создать появившуюся в меню навигации несколько дней назад страничку&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;&lt;em&gt;"Реклама"&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (возможно кто-то уже успел ознакомиться), основная идея - я готов размещать ту или иную форму рекламы напрямую, без посредников в виде бирж или каких-то других автоматизированных систем. Очень надеюсь, что кто-то заинтересуется и откликнется, иначе у меня останется только очень не нравящийся мне самому вариант со всяким бредом из области SEO: вроде продажи ссылок на биржах, размещении чужих статей и тому подобного... Либо вообще отказываться от затеи с монетизацией блога и возвращаться к поиском "офисной" работы, но вообще мне очень не хотелось бы снова
забрасывать&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, одно из самых любимых хобби как-никак.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основные темы блога мне по-прежнему очень интересны: как информационные
технологии в целом, так и&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;архитектуры высоконагруженных систем&lt;/a&gt; в частности. Мне наверное еще предстоит&amp;nbsp;поэкспериментировать&amp;nbsp;с различными форматами изложения информации, более узкими темами и вопросами, чтобы подстроиться под наверняка изменившиеся за прошедший год интересы аудитории блога, я по прежнему рад комментариям, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;письмам&lt;/a&gt; и другим видам обратной связи. По старинке хочется порекомендовать всем, кто этого еще не сделал,&amp;nbsp;&lt;a href="/feed/"&gt;&lt;em&gt;подписаться на RSS&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;До новых встреч!&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 03 Jan 2010 23:59:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-01-03:misc/2010/nam-dva-godika/</guid><category>online</category><category>WordPress</category><category>День Рождения</category><category>ДР</category><category>интернет</category><category>итоги года</category></item><item><title>Дизайн, верстка и RSS</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/dizajjn-verstka-i-rss/</link><description>&lt;p&gt;Я лично считаю, что очень важно после каких-либо кардинальных изменений
сайта получить feedback от пользователей. Данный пост служит именно для
этих целей.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для затравки пара опросов:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Опрос 2009" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/design-poll-2009.jpeg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В добавок хочется услышать отзывы об этих и других нововведениях (вроде
нового хостинга) в комментариях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще буду рад, если кто-то предложит какие-нибудь интересные и
востребованные темы для новых постов и обсуждений, у меня есть и свои
соображения, но мнение читателей для меня тоже очень важно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всем, проявившим инициативу, заранее спасибо за помощь в улучшении блога
&lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 28 Dec 2009 20:44:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-12-28:misc/2009/dizajjn-verstka-i-rss/</guid><category>feedback</category><category>online</category><category>RSS</category><category>WordPress</category><category>верстка</category><category>внешний вид</category><category>дизайн</category><category>опрос</category></item><item><title>Переезд + реконструкция</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/pereezd-rekonstrukciya/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;По большей части написанное ниже уже не актуально&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Уважаемые читатели, у меня для вас есть ряд замечательных новостей:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Блог переехал на новый хостинг, теперь живем в США&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Блог по прежнему работает на WordPress, от идеи трансфера на GAE я
    отказался из-за нехватки сил и времени&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оформление было переверстано на HTML5, пока все еще далеко от
    идеала, возможно буду переделывать (пользователей IE и прочего
    антиквариата просьба не кидаться камнями - сами виноваты)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ради эксперимента добавлена поддержка &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ede8ea14/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://code.google.com/chrome/chromeframe/"&gt;Google Chrome Frame&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все плагины и сам движок были обновлены и доведены до ума - раньше
    все работало на устаревших версиях&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я вспомнил, что у меня был аккаунт на твиттере: &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;follow me&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Решил попробовать вернуть AdSense в том виде, в котором он был
    когда-то давно, может быть на хлеб с маслом хватит, пока работу не
    найду :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 20 Dec 2009 21:39:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-12-20:misc/2009/pereezd-rekonstrukciya/</guid><category>Google Chrome Frame</category><category>html5</category><category>USA</category><category>WordPress</category><category>США</category></item><item><title>Потенциальный переезд блога</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/potencialnyjj-pereezd-bloga/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;В обсуждавшемся ниже виде так и не сложилось, но 6 лет спустя с &lt;a class="white-text" href="https://www.insight-it.ru/misc/2015/reinkarnatsiia-saita/"&gt;WordPress таки удалось попрощаться&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Все наверно уже видели мои негативные комментарии о хостинг-провайдере,
на котором сейчас живет &lt;strong&gt;Insight IT,&lt;/strong&gt; а также успели прочитать
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/python/2009/django-v-gostyakh-u-google/"&gt;предыдущий пост про Django + Google App Engine&lt;/a&gt;. Уже несколько дней в
голове крутится вполне очевидная идея попробовать реализовать функционал
блога на Django (хотябы базовый), сконвертировать контент и попрощаться
с текущим хостингом, чего мне так давно уже хочется (хотя возможны
нюансы с доменом, но надеюсь это все решаемо). Хочется услышать Ваше
мнение об этой идее, для чего предлагаю Вам оставить комментарий к этой
записи и/или поучаствовать в следующем опросе:
&lt;img alt="GAE" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/gae-poll-2009.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Wed, 21 Oct 2009 18:45:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-21:misc/2009/potencialnyjj-pereezd-bloga/</guid><category>django</category><category>gae</category><category>google app engine</category><category>WordPress</category><category>опрос</category><category>переезд</category></item><item><title>One year</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/one-year/</link><description>&lt;p&gt;Нет-нет, не надейтесь увидеть здесь какой-либо сногшибательной истории о
новой технологии под названием "One year". Все намного проще...
&lt;!--more--&gt;
Этому блогу сегодня исполняется ровно год, да-да, именно 3 января 2008
года был куплен домен с хостингом и написано несколько первых записей,
коротенькая история его создания до сих пор висит на странице &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;О сайте&lt;/a&gt;. Наверное стоит с ней ознакомиться хотябы по диагонали, если Вы собираетесь дочитать этот пост до конца.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно из-за этого факта я отказался от написания "новогоднего" поста
(кстати, пользуясь случаем, поздравляю всех читателей с наступившим),
подведение итогов года можно было без проблем отложить на несколько
дней. Впрочем, как многие уже успели заметить, до написания новых постов
у меня руки уже давненько не доходили... Оправдываться наверное особого
смысла нет, я уже пару раз упоминал в комментариях почему так
получилось, возможно в ближайшее время что-нибудь да изменится, но
гарантировать ничего не могу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так-с, вернемся к теме, я собирался подвести итоги года. Жизнь этого
блога начиналась очень тихо и спокойно, количество случайно наткнувшихся
на него читателей было ничтожно мало, по этому я мог позволить себе о
чем только не взбредет в голову, не особо задумываясь о практической
полезности написанного.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переломным моментом с этой точки зрения стала публикация поста
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/"&gt;Архитектура Google&lt;/a&gt;, не знаю как это все началось и откуда один из модераторов
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c76c47ff/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.opennet.ru"&gt;OpenNet&lt;/a&gt;'а сюда попал, но совсем скоро после
публикации поста появилась вот такая вот &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d2a0509/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=14007"&gt;ссылочка&lt;/a&gt;, которая тогда была в прямой досягаемости с главной страницы портала в течении нескольких дней. Что же она изменила? Во-первых, скачок посещаемости на два порядка, ранее было обычно 30-50 уникальных посетителей, а в тот день зашкалило за 5000, дальше циферки были конечно поскромнее, но тоже не жаловался. Как выдержал мой "замечательный" хостинг за 170р. в месяц - не знаю. А во-вторых, эту новость с OpenNet'а благополучно растащили и другие интернет-ресурсы, кто-то тоже просто как ссылку с парой фраз комментариев, более наглые владельцы сайтов копипастили пост
целиком, но, тем не менее, каждая такая дополнительная ссылка приносила
все новых и новых пользователей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С тех пор практически каждая статья из серии &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;Архитектура высоконагруженных систем&lt;/a&gt; удостаивалась подобной участи, эффект конечно был существенно меньшим, но тем не менее ее определенно можно назвать основным источником посетителей Insight IT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тем временем количество постоянных читателей блога тоже неуклонно
росло, я как-то в свое время не удосужился поставить FeedBurner, но
Google Webmaster Tools тоже вполне способны показать примерную картину.
Сейчас вот заглянул туда - говорят, что через Google Reader полторы
тысячи читателей подписано.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позже, в мае, мне благодаря блогу же предложили очень интересную работу,
мне всяко надо было летом идти куда-то работать для прохождения
университетской практики, по этому я не смог найти причин чтобы отказаться, работаю там до сих пор. Особо вдаваться в подробности не буду, ведь о своей работе я уже писал раньше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Единственной проблемой, которая обнаружилась осенью, стал тот факт, что
совмещать работу с учебой мягко говоря непросто, свободного времени
образуется по сути только по выходным, да и тогда что-либо еще серьезное
делать сил обычно не находится. Именно по-этому руки до блога у меня
последнее время у меня не доходили. Сейчас вот еще пишу дипломную
работу, боюсь как бы не стало времени еще меньше. Зато в конце февраля
заканчивается сама учеба, так что может быть удастся снова хоть
небольшую часть времени посвящать блогу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Может быть я много о чем забыл сказать, и на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2008/rit-vysokie-nagruzki/"&gt;конференцию&lt;/a&gt; я интересную попал
тоже во многом благодаря блогу, и дизайн вот недавно пришлось перекроить
(старая тема была плохо совместима с WP 2.7), но именно так выглядят мои
воспоминания о наиболее значимых событиях, связанных с Insight IT. И на
&lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; не забываем подписываться, я еще вернусь! :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 03 Jan 2009 12:36:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-01-03:misc/2009/one-year/</guid><category>WordPress</category><category>год</category><category>День Рождения</category></item><item><title>SEO without category. Модифицированная версия.</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/seo-without-category-modificirovannaya-versiya/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный пост морально устарел и оставлен лишь из исторических соображений.&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Помимо простого удаления префикса "category" из постоянных ссылок на
рубрики, добавлены следующие возможности:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В случае, если рубрика является подрубрикой, производится замена
    ссылки "/рубрика/подрубрика" на просто "/подрубрика".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Исправлена ошибка, приводящая в некоторых случаях к появлению ссылок
    на несуществующие страницы подрубрик (ошибке 404 Not Found)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Работает даже в том случае, если префикс category был заменен на
    что-либо другое&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Если у кого-либо возникнут какие-либо вопросы по этой модификации -
прошу оставлять комментарии здесь, как связаться с автором оригинальной
версии не знаю - страница, указанная как его адрес недоступна на данный
момент.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 08 Jan 2008 02:13:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-08:misc/2008/seo-without-category-modificirovannaya-versiya/</guid><category>plug-in</category><category>SEO</category><category>seo without category</category><category>seo wordpress</category><category>WordPress</category><category>плагин</category></item><item><title>Related Posts 2.04. Русская версия</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/related-posts-204-russkaya-versiya/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный пост морально устарел и оставлен лишь из исторических соображений.&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;На досуге перевел на русский язык плагин под названием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/3db242e9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://wasabi.pbwiki.com/Related%20Entries"&gt;Related Posts&lt;/a&gt;, являющийся альтернативой одноименной функции из Simple Tags, с несколько другим алгоритмом. Не вижу ни одной причины почему бы не выложить в публичный доступ то, что у меня получилось. О качестве перевода не мне конечно судить, но по-моему вполне адекватно получилось.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h3 id="instruktsiia-po-ustanovke"&gt;Инструкция по установке&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Разместите файл &lt;code&gt;related-posts.php&lt;/code&gt; в ваш каталог &lt;code&gt;/wp-content/plugins/&lt;/code&gt; и активируйте плагин.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;a) В меню Плагины появится пункт &amp;ldquo;Настройка Related Posts&amp;rdquo;. Если Вы
    впервые устанавливаете этот plug-in на этот блог нажмите на ссылку а
    нижней части страницы настроек плагина. Это действие необходимо
    производить только при первичной установке. Если в автоматическом режиме
    не удалось составить индекс, то читайте дальше &amp;hellip;
    b) В случае если автоматической создание индекса не удалось, Вам
    придется создать его вручную. Не волнуйтесь - это не трудно. Необходимо
    зайти в Вашу базу данных через phpMyAdmin или любым другим известным Вам
    способом и выполнить следующий запрос (просто скопируйте и вставьте):&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="k"&gt;ALTER&lt;/span&gt; &lt;span class="k"&gt;TABLE&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;wp_posts&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;ADD&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;FULLTEXT&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;post_related&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;post_name&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;post_content&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Замечание:&lt;/strong&gt; Возможно Вам придется заменить &lt;code&gt;wp_posts&lt;/code&gt; на что-либо
еще в случае если Вы используете другой префикс, что часто бывает,
когда установлено несколько копий WordPress на одном сервере.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Разместите вызов плагина внутри цикла WordPress, и вуаля - плагин работает!&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id="parametry"&gt;Параметры&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Начиная с версии 2.0 у Вас есть возможность изменять внешний вид и вывод
плагина с помощью страницы настроек. Последующее руководство же
предназначено для ручного изменения настроек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;$limit&lt;/code&gt; - Количество записей для отображения. (По-умолчанию: 5)
&lt;code&gt;$len&lt;/code&gt; - Длина отрывка из записи (количество слов). (По-умолчанию: 10)
&lt;code&gt;$before/after_title&lt;/code&gt; - Текст перед/после заголовка.
&lt;code&gt;$before/after_post&lt;/code&gt; - Текст перед/после отрывка записи, если
включено.
&lt;code&gt;$show_pass_post&lt;/code&gt; - Показывать/скрывать записи, защищенные паролем.
(По-умолчанию выключено)
&lt;code&gt;$show_excerpt&lt;/code&gt; - Показывать/скрывать отрывки из записей. (По-умолчанию
выключено)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например, можно создать непронумерванный список (вывод отсортирован по
количеству совпавших ключевых слов) состоящий максимум из 5 записей.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ruchnaia-ustanovka-kliuchevykh-slov"&gt;Ручная установка ключевых слов&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Это функция была написана человеком по имени &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d7f5a701/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://mike.blogdns.org/mikelu/archives/2004/07/27/related-post-plugin-v13-en/"&gt;Mike&lt;/a&gt;
и позволят вручную &amp;ldquo;связывать&amp;rdquo; записи в случаях когда заголовок никак не
связан с содержанием записи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ключевые слова обозначаются с помощью тэга &lt;code&gt;&amp;lt;!&amp;mdash;&amp;mdash;kw=keyword1 keyword2&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;gt;&lt;/code&gt; размещенного внутри статьи. Плагин будет хранить эти
ключевые слова в отдельном поле и использовать их для поиска совпадений,
при их отсутствии используется заголовок.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="problemy-voprosy-predlozheniia"&gt;Проблемы / Вопросы / Предложения&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Проблемы, вопросы и предложения, связанные с самим плагином имеет смысл
сообщать авторам плагина на http://www.w-a-s-a-b-i.com или
http://mike.blogdns.org/mikelu/.
Все что связано с переводом же - пишите мне в комментариях к этой теме.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 08 Jan 2008 00:15:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-08:misc/2008/related-posts-204-russkaya-versiya/</guid><category>Life</category><category>online</category><category>plug-in</category><category>related posts</category><category>WordPress</category><category>перевод</category><category>плагин</category></item><item><title>Привет, мир!</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/privet-mir/</link><description>&lt;p&gt;Не смотря на то, что данная запись была сгенерирована &lt;code&gt;WordPress&lt;/code&gt;'ом автоматически при установке, заголовок ее
совпал по большому счету с темой первой записи, которую &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;мне&lt;/a&gt; хотелось бы написать сразу же после установки блога, по этому позволю
себе оставить тему оставить практически неизменной, добавив лишь явно
пропущенную запятую.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какой-либо смысловой нагрузки для этого поста не предполагалось,
по-этому пожалуй продолжу приводить &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;все это дело&lt;/a&gt; в порядок.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Jan 2008 19:36:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-03:misc/2008/privet-mir/</guid><category>online</category><category>welcome</category><category>WordPress</category></item></channel></rss>