<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/super-user/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Fri, 08 Jan 2010 00:31:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Архитектура Stack Overflow</title><link>https://www.insight-it.ru//highload/2010/arkhitektura-stack-overflow/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="Stack Overflow" class="right" src="https://www.insight-it.ru/images/stack-overflow-logo.png" title="Stack Overflow"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/33fc61d9/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://stackoverflow.com/"&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt; является любимым многими
программистами сайтом, где можно задать профессиональный вопрос и
получить ответы от коллег. Этот проект был написан двумя никому не
известными парнями, о которых никто никогда раньше не слышал. Хорошо, не
совсем так. Stack Overflow был создан топовыми программистами и звездами
блогосферы:&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/374a081/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.codinghorror.com/blog/"&gt;Jeff Atwood&lt;/a&gt; и&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/31657700/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.joelonsoftware.com/"&gt;Joel Spolsky&lt;/a&gt;. В этом отношении Stack
Overflow похож на ресторан, владельцами которого являются знаменитости.
По оценкам Joel'а около 1/3 программистов всего мира использовали этот
интернет-ресурс, так что должно быть он представляет собой что-то
достаточно полезное и интересное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одним из ключевых моментов в истории Stack Overflow является
использование вертикального масштабирования, как достаточно
работоспособного решения достаточного большого класса проблем. Не смотря
на то, что публика на сегодняшний день больше склоняется к подходу с
использованием горизонтальным масштабирования и&amp;nbsp;не-SQL баз данных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы стремитесь к масштабу Google, у Вас нет другого выхода, как
двигаться в направлении не-SQL. Но Stack Overflow - это не Google, ровно
как и подавляющее большинство других сайтов. Когда Вы задумываетесь о
возможных вариантов дизайна Вашего проекта, попробуйте учесть и историю
Stack Overflow, она тоже имеет право на жизнь. В этот век многоядерных
машин с большим объемом оперативной памяти и невероятными темпами
развития методов параллельного программирования, вертикальное
масштабирование все еще является жизнеспособной стратегией и не должна
сразу же отбрасываться в сторону просто так как это теперь больше не
модно. Возможно в один прекрасный день мы получим лучшее из обоих миров,
но на сегодняшний момент перед нами лежит большой болезненный выбор
стратегии масштабирования, от которого определенно зависит судьба Вашего
проекта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joel любит похвастаться тем, что они достигли производительности,
сравнимой с другими сайтами аналогичных размеров, используя в 10 раз
меньше оборудования. Он удивляется, работали над этими сайтами
по-настоящему хорошие программисты. Давайте взглянем на то, как им это
удалось, и дадим Вам возможность побыть судьей.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Перевод &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/98b904e0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://highscalability.com/blog/2009/8/5/stack-overflow-architecture.html"&gt;статьи&lt;/a&gt;, автор оригинала - Todd Hoff. Возможно будет еще один пост с менее формальной информацией на ту же тему.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="statistika"&gt;Статистика&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;16 миллионов просмотров страниц в месяц&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 миллионов уникальных пользователей в месяц (для сравнения: Facebook
насчитывает около 77 миллионов уникальных пользователей в месяц)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6 миллионов посещений в месяц&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;86% трафика приходит с Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;9 миллионов активных программистов во всем мире и 30% пользуются Stack
Overflow&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Более дешевые лицензии были получены через программу
Microsoft&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/205088ae/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.microsoft.com/BizSpark"&gt;BizSpark&lt;/a&gt;. Скорее всего
они заплатили около 11000\$ за лицензии на ОС и MSSQL.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Стратегия монетизации: ненавязчивая реклама, вакансии, конференции
DevDays, достижения других смежных ниш (Server Fault, Super User),
разработка&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/631e88c2/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://stackexchange.com/"&gt;StackExchange&lt;/a&gt; и возможно
каких-то других систем рейтингов для программистов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="platforma"&gt;Платформа&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Microsoft ASP.NET MVC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SQL Server 2008&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;C#&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visual Studio 2008 Team Suite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jQuery&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LINQ to SQL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Subversion&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beyond Compare 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;VisualSVN 1.5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Веб уровень:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2 x Lenovo ThinkServer RS110 1U&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 ядра, 2.83 Ghz, 12 MB L2 cache&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;500 GB жесткие диски, зеркалирование RAID1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8 GB RAM&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Уровень базы данных:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 x Lenovo ThinkServer RD120 2U&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8 ядер, 2.5 Ghz, 24 MB L2 cache&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;48 GB RAM&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Четвертый сервер был добавлен для запуска
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d3829019/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://superuser.com/"&gt;superuser.com&lt;/a&gt;. Все сервера вместе обеспечивают
работу &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/33fc61d9/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://stackoverflow.com/"&gt;Stack Overflow&lt;/a&gt;,&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/9b0a2d16/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://serverfault.com/"&gt;Server
Fault&lt;/a&gt;, и&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d3829019/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://superuser.com/"&gt;Super User&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;QNAP TS-409U NAS для резервного копирования данных. Было принято решение
не использовать "облачные" решения, так как вызванные ими дополнительные
5GB трафика ежедневно были бы накладными.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сервера располагаются у&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4f3f2e08/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.peakinternet.com/"&gt;Peak Internet&lt;/a&gt;. В
основном из-за впечатляющей детализации технических ответов и разумных
расценок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Полнотекстный поиск в SQL Server активно используется для реализации
поиска по сайту и выявления повторных вопросов. Lucene .NET
рассматривается как достаточно заманчивая альтернатива.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="podvodim-itogi"&gt;Подводим итоги&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Данный список является сборником уроков от Jeff и Joel, а также из
комментариев к их записям:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Если Вы комфортно себя чувствуете в деле управления серверами - не
бойтесь покупать их. Две основных проблемы с издержками аренды
оборудования:&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;невероятные цены на дополнительную оперативную память и
жесткие диски;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;хостинг-провайдеры на самом деле не могут управлять
чем-либо за Вас.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делайте одноразовые более крупные инвестиции в оборудование, чтобы
избежать быстро растущих ежемесячных издержек по аренде, которые
окажутся более высокими в долгосрочном периоде.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обновляйте сетевые драйвера. Производительность запросто может
удвоиться.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Использование 48GB RAM требует обновления до MS Enterprise edition.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оперативная память невероятно дешевая. Используйте возможности по её
расширению по максимуму для получения практически бесплатной
производительности. У Dell, например, переход от 4GB памяти до 128GB
стоит всего 4378\$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stack Overflow скопировали ключевую часть структуры базы данных у
Wikipedia. Это обернулось огромной ошибкой, для исправления которой
потребуется большой и болезненный рефакторинг базы данных. Основным
направлением изменений будет избавление от излишних операций по
объединению данных в большом количестве ключевых запросов. Это ключевой
урок, который стоит усвоить у гигантских много-терабайтных схем (вроде
Google BigTable), которые полностью избавлены от операций объединения
данных. Этот вопрос был достаточно важен для Stack Overflow, так как их
база данных практически полностью располагается в оперативной памяти и
операции join по прежнему требуют относительно много вычислительных
ресурсов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Производительность CPU оказывается на удивление важным фактором для
серверов баз данных. Переход от 1.86 GHz, к 2.5 GHz, и к 3.5 GHz
процессорам дает практически линейный прирост к времени выполнения
типичных запросов. Исключение: запросы, которые затрагивают не только
оперативную память.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда оборудование арендуется, обычно никто не платит за дополнительную
оперативную память, если только вы не на помесячном контракте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В 90% случаев наиболее узким местом является база данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При небольшом количестве серверов, &amp;nbsp;ключевым компонентом издержек
становится не место в стойках, электроэнергия, интернет-канал, сервера
или программное обеспечение, а СЕТЕВОЕ ОБОРУДОВАНИЕ. Вам потребуется как
минимум гигабитное соединение между уровнями веб-серверов и баз данных.
Между интернетом и веб-серверами потребуется firewall, маршрутизатор и
VPN. К моменту добавления второго веб-сервера понадобится решение для
балансировки нагрузки. Суммарная стоимость такого оборудования может
запросто вдвое превосходить стоимость пяти серверов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EC2 предназначен для горизонтального масштабирования, для того чтобы
нагрузка могла быть распределена между большим количеством машин
(достаточно хорошая идея, если Вы планируете расширяться). Еще больше
смысла в таком подходе появляется, если вы планируете масштабироваться
по необходимости (то есть добавлять и убирать машины в зависимости от
уровня нагрузки).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Горизонтальное масштабирование может проходить относительно
безболезненно только при использовании open source программного
обеспечения. В противном случае вертикальное масштабирование значит
сокращение издержек, связанных с лицензиями, в ущерб стоимости
оборудования, а горизонтальное масштабирование - наоборот: экономия на
оборудовании, но требуется существенно больше лицензий на программное
обеспечение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RAID-10 отлично работает для баз данных с высокой нагрузкой операций
чтения и записи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разделяйте работу приложений и баз данных таким образом, чтобы они могли
масштабироваться независимо друг от друга. Например, базы данных могут
масштабироваться вертикально, а сервера приложений - горизонтально.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Приложения должны хранить все информацию о своем состоянии в базе данных
для обеспечения возможности роста путем простого добавления серверов
приложений в кластер.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Одна из основных проблем со стратегией вертикального масштабирования -
недостаток избыточности. Кластеризация добавляет надежности, но когда
стоимость каждого сервера высока - это не так просто реализовать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Некоторые приложения могут масштабироваться линейно относительно числа
процессоров. Но зачастую будут использоваться механизмы блокировки, что
приведет к сериализации вычислений и в итоге к существенному уменьшению
эффективности приложения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С более крупными серверами, занимающими от 7U в стойке, электроэнергия и охлаждение становятся критичными вопросами. Возможно использование
чего-то среднего между 1U и 7U может облегчить Ваши взаимоотношения с
датацентром.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С добавлением все новых и новых серверов баз данных издержки на лицензии SQL Server могут стать очень существенными. Если Вы начнете с
вертикального масштабирования и постепенно начнете переходить к
горизонтальному с использованием не open source продуктов, возможно это
сильно ударит по Вашему финансовому состоянию. Это справедливо, что в
этой заметке речь идет не совсем об архитектуре проекта. Мы знаем об их
серверах, об используемом наборе инструментов, об их двухуровневой
схеме, где база данных используется напрямую из кода веб-серверов. Но мы
не знаем практически ничего о самой реализации, например таких мелочей
как теги. Если Вам интересен этот вопрос, возможно Вам удастся получить
интересующую Вас информацию из &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/61237733/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://sqlserverpedia.com/wiki/Understanding_the_StackOverflow_Database_Schema"&gt;описания их схемы базы данных&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 08 Jan 2010 00:31:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-01-08:highload/2010/arkhitektura-stack-overflow/</guid><category>ASP</category><category>ASP .NET</category><category>Beyond Compare 3</category><category>C++</category><category>highload</category><category>JQuery</category><category>Lenovo</category><category>Lenovo ThinkServer</category><category>LINQ</category><category>Microsoft</category><category>MSSQL</category><category>MVC</category><category>Server Fault</category><category>SQL Server 2008</category><category>Stack Overflow</category><category>Subversion</category><category>Super User</category><category>Visual Studio 2008 Team Suite</category><category>VisualSVN</category><category>архитектура</category><category>архитектура Stack Overflow</category><category>архитектура высоконагруженных сайтов</category><category>Масштабируемость</category></item></channel></rss>