<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/oblachnye-vychisleniia/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 19 Sep 2013 19:40:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Вакансии: разработчики облачной IaaS платформы в Крок</title><link>https://www.insight-it.ru//vacancy/2013/vakansii-razrabotchiki-oblachnojj-iaas-platformy-v-krok/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Вакансии более не актуальны&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ведущая российская ИТ-компания ищет талантливых, креативных и энергичных
инженеров и разработчиков для развития коммерческой облачной платформы
КРОК, предоставляющей услугу типа &amp;laquo;Инфраструктура как сервис&amp;raquo; (IaaS). В современном высокотехнологичном офисе Вас ждет дружная сплоченная команда профессионалов, занимающаяся разработкой передовой &amp;laquo;облачной&amp;raquo; платформы, у которой всегда найдется для Вас множество интересных, сложных и разнообразных задач, способных удовлетворить даже самые заоблачные амбиции!&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="razrabotchik-na-platforme-linux"&gt;Разработчик на платформе Linux&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="obiazannosti"&gt;Обязанности&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Проектирование архитектуры компонентов &amp;laquo;облачного&amp;raquo; решения;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработка и интеграция модулей облачной платформы;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Исследования в области распределенных высоконагруженных систем.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="trebovaniia"&gt;Требования&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Опыт в области shell-программирования;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Уверенное знание Python, приветствуется знание С++ или Java;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Владение средствами разработки (autotools, git, svn и др.);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Опыт администрирования ОС Linux от 1 года (преимущественно RHEL,
    CentOS, Debian или SLES);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Опыт работы с технологиями виртуализации (Qemu/KVM, XEN, Hyper-V или
    VMware);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Знание &amp;laquo;облачных&amp;raquo; технологий особенно приветствуется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="inzhener-po-oblachnym-resheniiam_1"&gt;Инженер по облачным решениям&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="obiazannosti_1"&gt;Обязанности&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Общение с техническими специалистами заказчика для определения задач
    и специфических требований, предъявляемых к информационной системе;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Исследовательская работа по поиску, тестированию и внедрению
    различных технологий;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Участие во внедрении решений для автоматизации ИТ-инфраструктуры;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тестирование различных вариантов исполнения инфраструктурных
    решений;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Техническая поддержка внедряемых решений решения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="trebovaniia_1"&gt;Требования&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Навыки администрирования современных ОС GNU/Linux и Windows;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Понимание принципов виртуализации вычислительных ресурсов;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Приветствуется опыт написания сценариев на языках shell и Python;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Личные качества: коммуникабельность, общительность, активная
    жизненная позиция.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="usloviia_1"&gt;Условия&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Конкурентная заработная плата по результатам собеседования;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Возможность профессионального и карьерного роста;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компания оплачивает обучение и сертификацию;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Социальный пакет (медицинская страховка, бесплатное питание в офисе,
    спортивные программы и компенсация фитнеса, английский язык);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компания оказывает помощь при переезде в Москву (оплата стоимости
    проезда для прохождения собеседований, &amp;laquo;подъемные&amp;raquo; при выходе на
    работу).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="kuda-otpravliat-reziume"&gt;Куда отправлять резюме?&lt;/h2&gt;
&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Вакансии более не актуальны&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 19 Sep 2013 19:40:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2013-09-19:vacancy/2013/vakansii-razrabotchiki-oblachnojj-iaas-platformy-v-krok/</guid><category>autotools</category><category>C++</category><category>CentOS</category><category>Debian</category><category>Git</category><category>IaaS</category><category>Java</category><category>KVM</category><category>Linux</category><category>Python</category><category>Qemu</category><category>RHEL</category><category>SLES</category><category>SVN</category><category>Xen</category><category>вакансии</category><category>виртуализация</category><category>Крок</category><category>облачные вычисления</category></item><item><title>Новый Google: интернет-гигант проливает свет на темы поиска в реальном времени, локального поиска, облачных вычислений и освобождения данных</title><link>https://www.insight-it.ru//theory/2009/novyjj-google-internet-gigant-prolivaet-svet-na-temy-poiska-v-realnom-vremeni-lokalnogo-poiska-oblachnykh-vychislenijj-i-osvobozhdeniya-dannykh/</link><description>&lt;p&gt;Когда речь заходит о продуктовых и бизнес стратегиях, &lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt; обычно становится одной из самых скрытных и секретных компаний. Но не смотря на это, интернет-гигант некоторое время назад согласился дать серию интервью, в основном с участием высшего продуктового менеджмента, работающего в штабквартире в Mountain View, CA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В четырех отдельных интервью, сотрудники Google окунулись в самые
насущные темы, наиболее актуальные для компании в целом. Среди них
оказались различные вопросы, начиная с поиска в реальном времени,
локального поиска, и заканчивая облачными вычислениями, а также так
называемой возможностью освобождения данных. Под освобождением данных
имеется ввиду комплекс мер, направленных на предоставлении пользователям
возможности экспортировать их файлы и другую цифровую информацию из
продуктов Google (если они сами этого захотят, конечно же).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Достаточно любопытный факт: менеджеры Google реально очень скучные. И им
правда нравится выглядеть именно так (по крайней мере пока их PR-коллеги
находятся рядом). Они не разговаривают о конкурентах. Они не делают
прогнозов о развитии индустрии. И они не говорят конкретно кто над чем
работает внутри Google. Просто-напросто они фокусируются на
совершенствовании своих продуктов, особенно в направлении удобства
использования пользователями, разве этого не достаточно?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Возможно Jack Menzel, старший продукт-менеджер, лучше всего это выразил,
когда пошутил о "неблагодарности" работы над веб-поиском в Google: "Вы
демонстрируете [новую функцию поиска] людям, а они говорят: 'Да, вроде
она работает, ну и что?'" (Как быстро все мы забываем, каково это было
искать информацию в Интернете всего несколько лет назад.) Что ж, без
дальнейших предисловий, перейдем к основным моментам, связанным с
различными аспектами работы Google.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;По мотивам &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c19fec69/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.xconomy.com/national/2009/12/21/the-new-google-internet-giant-opens-up-about-real-time-and-local-search-cloud-computing-and-data-liberation/?single_page=true"&gt;статьи на xconomy.com&lt;/a&gt;,
автор&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1e1524b7/" rel="nofollow" target="_blank" title="Posts by Gregory T. Huang"&gt;Gregory T. Huang&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="poisk-v-realnom-vremeni"&gt;Поиск в реальном времени&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Google активно работает над максимально оперативным обновлением
результатов поиска по сети Интернет, в том числе и по социальным медиа
вроде &lt;a href="/tag/twitter/"&gt;Twitter&lt;/a&gt; или &lt;a href="/tag/facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;, практически так же быстро, как такая информация и публикуется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menzel, бывший сотрудник Microsoft, который изучал компьютерное ремесло
в University of Washington, возглавляет продуктовую группу на данном
фронте. Он говорит, что компания Google работала над ускорением процесса
индексации и ранжирования на протяжении уже многих лет: когда-то данные
обновлялись раз в месяц, потом обновление стало ежедневным, чтобы
поспевать за блогами и новостными сайтами. В течении прошлого года
&lt;a href="/tag/twitter/"&gt;Twitter&lt;/a&gt; стал популярен и, как следствие, появилась
достаточно критичная потребность в обновлении информации за считанные
секунды или в крайнем случае минуты. "Мы двигались по направлению к
тому, чтобы становиться все быстрее и быстрее, на протяжении уже
достаточно длительного периода времени", говорит Menzel. "Данная
траектория развития была выбрана уже давно. Каждый шаг в данном
направлении приводит к все новым и новым проблемам и трудностям. Мы
верим, что именно получение доступа к свежей информации является одним
из ключевых факторов, являющихся залогом успеха Google." (В число
остальных факторов, относящихся к самому поиску, входят такие показатели
как релевантность, быстрота получения результата и полнота контента.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menzel считает, что самой сложной задачей является не просто
быстродействие, а релевантность результатов потребностям пользователей
(возможно, кто-то привык называть этот показатель словом
&lt;em&gt;"пертинентность"&lt;/em&gt;). "Это очень, очень непросто собирать свежий
короткоживущий контент и ранжировать его рядом с, скажем, статьями из
New York Times или просто постами из блогов." Стоит заметить, что когда
контент появился буквально только что, обычно на него еще практически
никто не успел сослаться, а значит Google не может полноценно
использовать PageRank, их классическую технологию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вместо этого, они "тяжело опираются на все то, что они выявили в течении
последних 10 лет", говорит Menzel. Это включает в себя, например,
способы отбрасывания контента, который скорее всего является
иррелевантным или спамом, в более общем случае. Помимо этого он
упоминал "совершенно новые сигналы", скажем "новые языковые модели",
которые позволяют понять какие обновления являются релевантными, а
какие - просто горстка никому не нужных данных от какого-нибудь
ученого-океанографа, или методы определения насколько тот или иной
создатель контента авторитетен в своей области.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говоря о будущем, Menzel повторил то, что казалось бы на сегодняшний
день говорят все о поиске: еще рано. "На самом деле мы лишь начали
работать над данной задачей и у нас все еще очень долгий путь впереди".
Он надеется, что в течении 5 лет Google сделает поиск намного более
персонализированным, чем он есть сегодня. Например, Google будет знать
что ты увлекаешься футболом, но привык называть его не "soccer", а
"football", то есть помимо прочего поисковая система должна понимать кем
является каждый ее конкретный пользователь, как и с кем он связан, кем
он является в реальной жизни, где находится, и, тем самым, помогать ему
организовывать всю информацию вокруг него.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Поиск - все еще очень далекая от решения проблема," - говорит Menzel.
"Существует еще масса вещей, которые очень не просто найти в
Интернете."&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lokalnyi-poisk"&gt;Локальный поиск&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В эту категорию попадают все виды поисковых запросов, так или иначе
связанных с географической информацией, скажем "отели в Гонг-Конге" или
"рестораны в Сиэттле", а также запросы с мобильных устройств на поиск
близлежащих мест, заведений, достопримечательностей и прочих объектов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carter Maslan, директор продуктового менеджмента в области локального
поиска в Google, называет эту область "организацией мировой информации
географически" , или созданием быстрого и простого гида по
"гео-Интернету". Самым сложным моментом в данном вопросе по его мнению
является&amp;nbsp;отображение&amp;nbsp;всех этих различных способов выражения
пользовательского запроса на очень большой массив локализированных
данных, а также возвращение правильного ответа на полученный запрос в
минимальные сроки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maslan, еще один экс-сотрудник Microsoft, говорит, что Google
обрабатывает большое количество поисковых запросов для анализа того, как
люди предпочитают искать локальную информацию, и как с географической
точки зрения создаются ссылки на различные вещи. По его мнению конечная
цель заключается в том, чтобы сделать поиск и обнаружение мест рядом с
собой практически не требующим от пользователя каких-либо усилий.
Наиболее знакомые сценарии, это помощь в ориентировании в новом
окружении, скажем после приземления в аэропорту, или поиск баров во
время ночной прогулки по пригородам Нью-Йорка.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Складывается впечатление, что все это должно плотно вписываться в более
широкую&amp;nbsp;стратегию&amp;nbsp;Google, связанную с мобильными технологиями. "Ваш
телефон знает многое" - говорит Maslan. "Он знает где Вы сейчас
находитесь, он может определить в каком направлении Вы направляетесь.
Все не ограничивается только текстом в окошке для поискового запроса. Мы
хотим вывести мобильную информацию на передний план." Существующим на
данный момент примером является &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/62aa81c9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.google.com/mobile/goggles/"&gt;Google Goggles&lt;/a&gt;, приложение, которое
позволяет сфотографировать логотип, достопримечательность или какое-то
место и мгновенно получить информацию о нем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maslan считает, что основной отличительной чертой Google в области
локального поиска является "открытость для всех источников", что
достаточно сложно с технической точки зрения. Это включает в себя
пребывание в состоянии "активной глобальности", а не просто в
индексировании информации о ключевых станциях метро. "Масштаб, с которым
Google работает с картографическими и гео-кодированными данными, в
совокупности с пониманием принципов работы Интернета является ключем для
успешной работы в данной области".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Возможно в скором будущем мы увидим вещи вроде карт и списков компаний
или мест от Google в еще большем количестве мест и языков по всему миру,
с еще более точной информацией, чутко реагирующей на локальные события
вроде открытия, закрытия или перемещения предприятий и организаций. "Мы
четко понимаем, какие именно вещи у нас получаются лучше всего" -
говорит Maslan. "У нас есть небольшие команды из людей, фанатично
настроенных на реализацию их наиболее правильным образом".&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="oblachnye-vychisleniia"&gt;Облачные вычисления&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Наверняка все наслышаны о знаменитых вычислениях "в облаках", то есть с
использованием программного обеспечения, работающем на удаленных
серверах, часто нескольких одновременно и в виртуализированном&amp;nbsp;окружении, а не прямо на персональном компьютере. В
этом ключе Google наиболее интересует выполнение повседневных задач,
таких как работа с электронной почтой, составление расписаний и
управление документами. На самом деле это всего лишь часть более широкой
стратегии Google по облачным вычисления - именно она создает видимость
того, что потребители, предприятия и организации арендуют вычислительный
мощности и хранилища данных через Интернет, так как это дешевле и более
эффективно для многих приложений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ken Norton, старший продукт-менеджер Google (а также выпускник Boston
University и бывший предприниматель), поведал о Google Apps и стратегии
компании в области облачных вычислений. Команда Norton'а работает
конкретно над Google Calendar, но Google Apps также включают в себя и
другие продукты, такие как Gmail, Google Talk, Google Docs и Google
Sites. &amp;ldquo;Сеть выигрывает на том, как приложения будут потребляться&amp;rdquo; - он
сказал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ключевым преимуществом Google на данном фронте является масштаб и
инфраструктура. "У нас есть настолько много серверов и датацентров по
всему миру, что мы можем содержать их достаточно дешево и эффективно" -
говорит Norton. Это преимущество оказывает влияние и на индивидуальные
устройства, так как оно "открывает новые возможности" для потребителей,
возможность использовать веб-приложения с любого типа устройств, будь то
смартфон, нетбук или обычный полноразмерный ноутбук.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Работа Google в области облачных вычислений сфокусирована на двух
уровнях: на первом располагаются готовые программные продукты вроде
Google Apps, направленные на прямое потребление конечными пользователями
(как индивидуальными, так и корпоративными); второй же уровень занимает
App Engine, "облачная" платформа, предназначенная для использования
разработчиками программного обеспечения для эффективного построения их
собственных веб-продуктов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Относительно прогнозов на следующий год на фронте облачных вычислений,
Norton сказал, что "мы постоянно совершенствуемся". В 2009 году было
запущенно более 100 основных новых функциональных возможностей в Google
Apps - таких вещей, как видео чат в GTalk или Gmail offline. Он считает,
что Google "продолжит делать акцент на коммуникационных предложениях".
Помимо развития Gmail и Calendar, это включает в себя доведение до ума
Google Docs и придание более завершенного вида набору их возможностей.
Norton говорит, что Google также ищет возможности по расширению своих
предложений в области коллаборации, в том числе в виде продуктов для
крупного бизнеса, совместимыми с различными системами обеспечения
безопасности для аутентификации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подведем черту: все выглядит как-будто Google совершает переход от
фокусирования на бесплатных потребительских продуктах, работающих в
"облаках", к более активной работе над платными облачными сервисами для
бизнес-пользователей.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="osvobozhdenie-dannykh"&gt;Освобождение данных&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Последнее время в компании все больше внимания уделяется предоставлению
пользователям легко экспортировать их данные из продуктов Google, таких
как&amp;nbsp;Blogger, Google Maps, Google Docs, Chrome и App Engine
(пользовательские данные разработчиков). На первый взгляд это может
показаться очередным капризом PR-менеджеров, но на самом деле за этим
фактом стоит более глубокая и интересная инновационная стратегия.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brian Fitzpatrick, ветеран opensource разработок, возглавляет двухлетний
проект от офисов Google в Чикаго. Основная идея заключается в оказании
помощи пользователям, если они хотят получить свои файлы и другие данные
из облака Google, чтобы у них была возможность перейти на какую-то
другую систему, если они захотят. "Большинство людей не думает о
возможности экспорта данных до тех пор пока не станет слишком поздно" -
говорит Fitzpatrick. "Мы надеемся, что если вы прекратите использование
одного нашего продукта сегодня, то у вас будет возможность попробовать
другой продукт завтра."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Помимо "создания правильных возможностей для пользователей" существует и
другая мотивация. "Мы, как компания, старательно работаем над такими
вещами, как поиск. Если пользователи становятся привязанным к вашим
продуктам, то вы становитесь более самодовольными, расслабленными. Если
же уйти достаточно просто, то вы будете серьезно мотивированны делать
свои продукты как можно лучше, чтобы избежать ухода пользователей любой
ценой."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что ж, теперь у нас есть эта возможность. Google считает, что эта
открытость с точки зрения пользовательских данных, заставит компанию
работать более старательно для удержания пользовательской
базы.&amp;nbsp;Fitzpatrick не знает других компаний, которые бы открыто заявляли
об инициативе создания подобных возможностей для своих пользователей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По его мнению наибольшая трудность лежит не собственно в разработке
такого функционала, а в повышение&amp;nbsp;осведомленности&amp;nbsp;пользователей о
наличии возможности экспортировать свои данные из облака. "Достаточно
сложно заставить пользователей думать, что это на самом деле важно". Но
в целом этот подход достаточно достаточно хорошо вписывается в понятие о
том, как потребители и корпоративные пользователи заботятся о всех своих
данных, когда все большая и большая их част мигрирует "в облака" и как
Google хочет быть ответственным за организацию мировых данным, шаг за
шагом, на протяжении всего пути.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 29 Dec 2009 18:17:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-12-29:theory/2009/novyjj-google-internet-gigant-prolivaet-svet-na-temy-poiska-v-realnom-vremeni-lokalnogo-poiska-oblachnykh-vychislenijj-i-osvobozhdeniya-dannykh/</guid><category>cloud computing</category><category>data liberation</category><category>Google</category><category>local search</category><category>online</category><category>realtime search</category><category>интервью</category><category>интернет</category><category>облачные вычисления</category><category>освобождение данных</category><category>поиск</category><category>Сеть</category></item></channel></rss>