<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/leveldb/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 13 Nov 2012 02:09:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Обзор Riak</title><link>https://www.insight-it.ru//storage/2012/obzor-riak/</link><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/243e6801/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://basho.com/products/riak-kv/"&gt;Riak&lt;/a&gt; - распределенная
&lt;em&gt;opensource&lt;/em&gt;&amp;nbsp;база данных, разработанная на &lt;a href="/tag/erlang/"&gt;Erlang&lt;/a&gt; и
спроектированная в расчете на:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Высокую доступность и устойчивость к сбоям;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Масштабируемость и простоту обслуживания;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Универсальность.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;У проекта отличная&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e20af489/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://docs.basho.com/riak/latest/"&gt;официальная документация&lt;/a&gt;&amp;nbsp;на английском, далее же в этой статье я расскажу об основных её особенностях чуть подробнее, а также хитростях и подводных камнях, выявленных в процессе применения на практике (с перспективы веб-разработки).&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="vysokaia-dostupnost-i-ustoichivost-k-sboiam"&gt;Высокая доступность и устойчивость к сбоям&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Все данные в кластере&amp;nbsp;&lt;em&gt;реплицируются&lt;/em&gt; по принципу соседей на хэш
    кольце (см. логотип для иллюстрации) и даже в случае сбоев
    &lt;em&gt;доступны&lt;/em&gt; посредством интеллектуального перенаправления запросов
    внутри кластера.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В случае возникновения коллизий из-за разрыва сетевого соединения
    или просто одновременной записи, на запрос получения данных &lt;em&gt;может
    вернуться несколько версий&lt;/em&gt; и приложение само может решить как их
    объединить или какую версию использовать.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="masshtabiruemost-i-prostota-obsluzhivaniia"&gt;Масштабируемость и простота обслуживания&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Добавление нового сервера тривиально путем копирования конфига и
    одной команды.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Перераспределение данных и все остальное прозрачно происходит за
    сценой.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Минимальный рекомендуемый размер Riak кластера - 5 серверов, меньшее
    количество не дает раскрыть весь потенциал.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Одинаково легко обслуживать как маленький, так и большой кластер.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть коммерческая &lt;em&gt;Enterprise&lt;/em&gt; версия с поддержкой от &lt;strong&gt;Basho&lt;/strong&gt;,
    компании-разработчика Riak (изначально выходцы из Akamai),
    равноправной зашифрованной репликацией между датацентрами и
    поддержкой &lt;em&gt;SNMP&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть встроенный веб-интерфейс для мониторинга и управления
    кластером, у меня правда так и не дошли руки его освоить:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="video-container"&gt;
&lt;iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="480" src="//www.youtube.com/embed/R0_PLMCrtZw?rel=0" width="853"&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="universalnost"&gt;Универсальность&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Схема отсутствует, ключи и данные - произвольные бинарные строки.
    Ключи располагаются в пространствах имен &lt;em&gt;(bucket)&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сериализация - на усмотрение разработчика, популярные варианты -
    Erlang'овский &lt;em&gt;BERT&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;JSON&lt;/em&gt; для других платформ, можно использовать
    просто как &lt;em&gt;файловую систему&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Модульная система хранилищ данных, альтернатив много, основная -
    &lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt; &lt;a href="/tag/leveldb/"&gt;LevelDB&lt;/a&gt;;&amp;nbsp;еще интересный
    вариант с хранением полностью в оперативной памяти - получается
    продвинутый распределенный кэш с репликацией, поиском и пр.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Гибко настраиваемое количество узлов кластера, которые должны
    подтвердить успешность операции, чтобы она считалась успешной: можно
    указывать для всего кластера, пространства имен и даже конкретного
    запроса. Riak в любом случае остается eventually consistent базой
    данных (AP из CAP теоремы), но с возможностью управлять балансом
    производительности операций и надежностью выполнения запросов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Три интерфейса доступа &lt;em&gt;(API)&lt;/em&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/protocol-buffers/"&gt;Google ProtocolBuffers&lt;/a&gt; - для основного
    использования в боевых условиях.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/http/"&gt;HTTP&lt;/a&gt; &lt;a href="/tag/rest/"&gt;REST&lt;/a&gt; - для использования в
    языках, где нет готового клиента на ProtocolBuffers и для того,
    чтобы по-быстрому что-то посмотреть из консоли через curl. Хотя
    по факту клиенты для большинства языков программирования есть и
    проще делать запросы через интерпретатор.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Еще есть прямой интерфейс Erlang-сообщений, но даже из самого
    Erlang им пользоваться не рекомендуют, не говоря уже о
    реализациях Erlang node (BERT) на других платформах.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вместе с данными хранятся метаданные для разных целей, которые
    используются в соответствующих типах запросов:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/3d61cc81/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D1%8B%D0%B5_%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%8B"&gt;Векторные часы&lt;/a&gt;
    для разрешения конфликтов версий данных&amp;nbsp;&lt;em&gt;(обязательно, есть
    автоматическое разрешение);&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Индекс для полнотекстного поиска &lt;em&gt;(концептуально позаимствован у
    &lt;a href="/tag/lucene/"&gt;Lucene&lt;/a&gt;/&lt;a href="/tag/solr/"&gt;Solr&lt;/a&gt;, опционально);&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Индекс для простых выборок &lt;em&gt;(по бинарным и числовым полям,
    опционально);&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Связанные ключи &lt;em&gt;(отдаленный аналог внешних ключей,
    опционально).&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Встроенная поддержка &lt;a href="/tag/mapreduce/"&gt;MapReduce&lt;/a&gt;, фазы можно
    реализовывать на &lt;a href="/tag/erlang/"&gt;Erlang&lt;/a&gt; или
    &lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;;&amp;nbsp;для обоих языков есть библиотека с
    наиболее популярными случаями, которые можно использовать для
    образца.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть поддержка выполнения операций до/после операций записи/чтения
    &lt;em&gt;(hooks)&lt;/em&gt;, чаще всего используются для построения полнотекстного
    индекса, но можно реализовать и свои, специфичные для приложения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="nedokumentirovannye-vozmozhnosti"&gt;Недокументированные возможности&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Пока я их нашел всего две:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Счетчики:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;как такового API в для&amp;nbsp;увеличения/уменьшения числовых
    значений &lt;em&gt;(increment/decrement)&lt;/em&gt; в Riak нет, так как он не лезет
    внутрь хранящихся данных. Зато есть векторные часы, которые растут с
    каждой операцией записи по ключу. Чтобы реализовать увеличение
    &lt;em&gt;(increment)&lt;/em&gt; необходимо записать в Riak пустую бинарную строку с
    опцией &lt;em&gt;return_body,&amp;nbsp;&lt;/em&gt;и у вернувшегося значения сложить все поля в
    векторных часах. &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6a894d09/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://gist.github.com/4061705"&gt;Пример на
    Erlang&lt;/a&gt;. Если нужно еще и
    уменьшение (decrement) этого можно добиться с помощью пары счетчиков
    "плюс и минус" и вычитать второе значение из первого. Для&amp;nbsp;авто
    инкремента&amp;nbsp;основных ключей не самый лучший вариант, но для не особо
    критичных случаев вполне себе работает.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Выборка по списку ключей &lt;em&gt;(multiget)&lt;/em&gt;:&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;такого API тоже нет, но
    здесь на выручку приходит &lt;em&gt;MapReduce&lt;/em&gt;. Это, пожалуй, наиболее
    популярное его применение. На вход подаем имеющийся список ключей и
    используем фазы из готовой библиотеки: &lt;em&gt;reduce_set_union&lt;/em&gt; и
    &lt;em&gt;map_identity&lt;/em&gt;. Данные возвращаются&amp;nbsp;неотсортированные &amp;nbsp;и требуют
    небольшой обертки на выходе, но все равно это намного быстрее, чем
    последовательно проходить по списку ключей и делать для каждого
    обычный &lt;em&gt;get&lt;/em&gt;. &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d557f797/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://gist.github.com/4061784"&gt;Пример на Erlang&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="card blue lighten-4"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content"&gt;
Буду рад, если Вы поможете мне дополнить этот список, оставив известные
Вам подобные трюки в комментариях.
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id="podvodnye-kamni"&gt;Подводные камни&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Если в Вашем приложении необходима функциональность &lt;strong&gt;постраничного
    просмотра отсортированных данных&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(pagination)&lt;/em&gt;, то будьте готовы
    реализовать её на клиенте. То есть Riak быстро сделал нужную выборку
    всех "страниц" и уже на клиенте её придется отсортировать и выкинуть
    лишнее. Вообще в большинстве случаев результаты запросов к Riak
    приходят в произвольном порядке из-за его распределенной природы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В продолжение к предыдущему: в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1093e454/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://docs.basho.com/riak/latest/dev/using/search/"&gt;REST Solr интерфейсе&lt;/a&gt;&amp;nbsp;есть
    аргументы (в ProtoBuf это тоже добавили в одной из последних
    версий), которые, казалось бы, достаточны для реализации
    постраничного просмотра: &lt;strong&gt;sort&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;start&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;rows&lt;/strong&gt; - что еще
    нужно? На практике оно работает не так, как было бы логично.
    Сортировка по значению (заданная в sort) применяется ПОСЛЕ того, как
    была отсчитана страница по start и rows. Они отмеряются по ключам
    или рейтингу значения в полнотекстном поиске и никак иначе. С тем же
    успехом эти 5-10 значений можно очень быстро отсортировать и на
    клиенте. Зачем-то это может быть и нужно, но в моем случае оказалось
    совершенно бесполезно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У Riak есть 4 основных типа запросов: простой
    get/set,&amp;nbsp;полнотекстовый&amp;nbsp;поиск, вторичные ключи &lt;em&gt;(secondary
    indices)&lt;/em&gt;, МapReduce и проход по связанным ключам &lt;em&gt;(link walking)&lt;/em&gt;.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Если Ваши данные являются сериализованным JSON, BERT или XML, то
    в большинстве случаев Вам нужны лишь первые два из них,
    исключение - упомянутая выше выборка по списку ключей через
    MapReduce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Основной сценарий использования вторичных индексов - метаданные
    к произвольным неструктурированным бинарным данным, например в
    случае с аналогом файловой системы. Либо совсем примитивные
    случаи, когда правда нужно сделать простую выборку по одному
    целочисленному полю, что бывает редко.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если данные сериализованы, то связанные ключи проще хранить
    внутри данных, а не средствами СУБД. Разницы в
    производительности нет, в итоге делается тот же MapReduce с теми
    же фазами.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хоть Riak "из коробки" и правда надежнее многих других СУБД и 1-2
    упавших/отключенных сервера в кластере внешне практически не
    заметны, есть одно но. Если один узел упал - соединения всех
    подключенных к нему клиентов теряются. Два основных
    пути&amp;nbsp;преодоления&amp;nbsp;этого момента:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Если кластер клиентов и кластер Riak расположены на разных
    серверах, то между ними можно поставить отказоустойчивый TCP
    балансировщик нагрузки, в частности &lt;a href="/tag/haproxy/"&gt;HAProxy&lt;/a&gt; или
    &lt;a href="/tag/ipvs/"&gt;IPVS&lt;/a&gt; здесь наиболее органично вписываются.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если на одних и тех же, то есть вариант поставить балансировщик
    нагрузки перед клиентами (для веба возможно и в HTTP/HTTPS
    режиме), а каждый клиент подключается к своему локальному
    серверу Riak и если один, другой или оба сразу упали, то
    отрубать весь физический сервер целиком.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="vyvody"&gt;Выводы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Riak отлично подходит для многих вариантов использования, как в Интернет
среде, так и в смежных вроде телекома. Обладает отличным набором
положительных "черт характера", о которых шла речь в начале статьи.
Прекрасно справляется с большим потоком как операций записи, так и
операций чтения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как уже упоминалось, практически единственный сценарий, где Riak совсем
не справляется, это выборки по большим объемам данных с сортировкой и
постраничным выводом. Но даже в этом случае никто не мешает использовать
отдельный сервис, который будет индексировать нужным образом данные и
подготавливать список идентификаторов для последующей multiget выборки
из Riak. К слову, проекты по этой части уже появляются, например
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1232aa05/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/rzezeski/yokozuna"&gt;Yokozuna&lt;/a&gt; - интеграция
полноценного Solr с Riak &lt;em&gt;(Riak Search - лишь частичный порт Solr+Lucene
на Erlang)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 13 Nov 2012 02:09:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-11-13:storage/2012/obzor-riak/</guid><category>Basho</category><category>Erlang</category><category>LevelDB</category><category>Protocol Buffers</category><category>REST</category><category>Riak</category><category>БД</category><category>обзор</category><category>СУБД</category></item></channel></rss>