<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/rabota/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 03 Jan 2013 23:06:00 +0400</lastBuildDate><item><title>5 лет</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2013/5-let/</link><description>&lt;p&gt;Сегодня у &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; первый полу-юбилей, 5 лет, в связи с чем я
решил подвести небольшое резюме прошедшего года, да и всего этого
довольно значимого как для проекта, так и для меня лично, периода
времени. А также чуть-чуть пофилософствовать у будущем. &amp;nbsp;Ничего
технического не будет, читающим мой блог чисто из прагматических
соображений рекомендую не тратить свое время на нижеизложенное.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Когда я сегодня сообразил, что сегодня как раз 3-е число и
надо бы что-то по этому поводу написать, то первое, что попытался
вспомнить: когда и про что я последний раз писал? Не вспомнил... Полез
смотреть - оказалось всего чуть больше месяца назад, про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2012/web-standards-days/"&gt;очередную конференцию&lt;/a&gt;, а &lt;a href="https://www.insight-it.ru/storage/2012/obzor-riak/"&gt;по делу&lt;/a&gt; - полтора месяца, тоже не особо много. При этом оказалось, что за 2012 год я умудрился написать аж 32 поста, когда посчитал - сильно удивился. Хоть среди них и много "левых" постов, у меня никогда не было ощущения, что я публиковал по 2-3 статьи в месяц...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если попытаться найти объяснение обоим вышеизложенным фактам, оно
окажется на поверхности: &lt;em&gt;моя активность на Insight IT имеет ярко
выраженную обратную зависимость от моей профессиональной деятельности.&lt;/em&gt;
С конца весны IT-индустрия "в спячке": написал много статей, наиболее
стоящей, на мой взгляд, получилась &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;серия статей про интерактивные сайты&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Осень - пора конференций и, как следствие, &lt;a href="/tag/konferencii/"&gt;отчетов по ним&lt;/a&gt;. В декабре я после очень долгого перерыва устроился на работу "за зарплату", от необходимости каждый будний день кататься в офис организм до сих пор немного в шоке :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По последнему пункту сразу попробую ответить на основные вопросы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f1105828/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://company.yandex.ru/"&gt;Яндекс&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Официально - менеджером проектов;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По факту - cкорее просто менеджером с сильно техническим уклоном;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про зарплату рассказывать не положено;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про технические детали - тоже, так что лежащий у меня в черновиках
    пост с заголовком &lt;strong&gt;"Архитектура Яндекса",&lt;/strong&gt; видимо, надолго там и
    останется из-за NDA, а жаль, мог бы выйти неплохим...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вернемся от лирического отступления обратно к Insight IT. Об итогах года
обычно говорят в цифрах. Решив в свое время публиковать полные посты в
&lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; я обрек Insight IT на минимальную посещаемость, но циферка
в 16000+ подписчиков на счетчике FeedBurner мне по-прежнему греет душу,
&lt;em&gt;очень рад, что вы со мной&lt;/em&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хотя на самом деле с посещаемостью тоже не все так плохо, как кажется, в
основном благодаря поисковым системам и разным другим блогам и форумам.
Раньше я всегда умалчивал цифры о посещаемости, но что-то не припомню
из-за чего именно, так что раз такое дело - опубликую данные из Google
Analytics за весь 2012 год, а если вдруг вспомню почему раньше этого не
делал - удалю:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;116k уникальных посетителей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;231k заходов &lt;em&gt;(visits)&lt;/em&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;36% с поисковых систем&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;33% с других сайтов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;23% напрямую&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8% с других источников&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;490k просмотров страниц&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;58% - Россия, 25% - Украина, 5% - Беларусь, 12% - остальные страны&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Всего 2% посетителей используют Internet Explorer, лидирует Chrome с
    49%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;65% - Windows, 21% - Linux, 9% - Mac OS X, 2% - Android, 2% - iOS,
    0,2% - FreeBSD, 0.8% - остальные операционные системы&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Если говорить об итогах пяти лет, я, к сожалению, не могу похвастаться
стабильным ростом... Insight IT стал &lt;em&gt;"популярным в узких кругах"&lt;/em&gt;
довольно быстро, буквально в первый же месяц я написал &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/"&gt;первую успешную статью про Google&lt;/a&gt;,
которая "выстрелила" 4 февраля 2008г., потом еще несколько и
пошло-поехало. &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;Серия статей про архитектуру высоконагруженных проектов&lt;/a&gt; до сих пор вне конкуренции по спросу среди всего доступного у меня контента; она, как говорится, к прочтению обязательна.
Но быстро выйдя на уровень 1-10 тысяч читателей в день выше я
подняться, увы, до сих пор не смог. Практически единственным
исключением был, пожалуй, сезон 2010-2011, когда была написана &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-vkontakte/"&gt;самая популярная моя статья, про Вконтакте&lt;/a&gt;.
Были и "ямы" - без притока новых постов у Insight IT остаются только
"пассивные" источники новых читателей, поисковые системы да старые
входящие ссылки. Динамику спада активности уже обсуждали чуть выше,
повторяться не буду.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;следите за моим Twitter&lt;/a&gt;, то Вы
уже, вероятно, в курсе, что осенью у меня возникло желание отказаться от
WordPress, в основном так как мне очень стыдно от того месива в
HTML/JavaScript/CSS коде, которое он генерирует. Еще ко всему прочему
это все очень медленно грузится, а плагины, призванные исправить данную
ситуацию, в 99% случаев ломают или функциональность, или внешний вид,
или и то и другое. К слову, стабильность и совместимость плагинов
WordPress - отдельная история, думаю многие из вас наблюдали в
октябре-ноябре сообщения о недоступности Insight IT, которые как
оказалось в ходе разбора полетов были вызваны эпизодической
несовместимостью пары плагинов с (возможно излишне) свежей версией PHP.
Статус этой истории с переездом пока на паузе, так как устраивающего
меня из коробки решения я не нашел, пока ограничился временными
полу-мерами. Но желание по-прежнему осталось - как будет возможность
постараюсь снова заняться этим вопросом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати, во вступлении я обещал затронуть тему будущего Insight IT - у
меня уже далеко не раз было желание сделать из него что-то большее, чем
просто технический блог. И, возможно, переход с WordPress на какую-то
другую платформу сможет этому поспособствовать, но пока за проектом стою
только я - врядли что-то кардинально изменится. Но так или иначе будущее
Insight IT с самых первых дней всегда определял не я, а вы,
&lt;strong&gt;читатели&lt;/strong&gt;, без вас я бы давно забросил это дело.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Так что хочу посоветоваться, каким бы вы хотели видеть Insight IT в
следующем году или даже через еще 5 лет, в 2018м? Было бы интересно
обсудить в комментариях как просто темы для новых статей, так и
возможные направления кардинальных перемен.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="/feed/"&gt;До новых встреч!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Jan 2013 23:06:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2013-01-03:misc/2013/5-let/</guid><category>5 лет</category><category>Insight IT</category><category>обзор</category><category>работа</category><category>статистика</category></item></channel></rss>