<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/ivan-blinkov/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 04 Feb 2008 12:02:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Месяц</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/mesyac/</link><description>&lt;p&gt;Что ж, вот и прошел ровно месяц с того момента, как в мою голову пришла
мысль о создании этого блога, срок конечно же очень и очень скромный, но
уже можно провести своеобразную черту и подвести вое-какие итоги
прошедшего месяца.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Внимательные читатели могли бы заметить, что официально блог был открыт
3 января 2008 года, но, к сожалению, выкроить достаточно свободного
времени чтобы дописать эту запись мне удалось лишь сегодня. Объемы
времени, которое приходится тратить на учебу, неуклонно растут, но так
или иначе я стараюсь как можно чаще находить свободную минутку, которую
можно было бы посветить блогу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говорить о том удалась идея или нет еще определенно рано, возраст у
проекта еще маловат для такого рода громких слов. Но зато можно
посмотреть в статистику, и увидеть что некоторые из 23 постов, которые я
успел-таки написать за месяц каким-то загадочным образом умудрились
попасть на главные страницы некоторых крупных новостных порталов,
количество уникальных посетителей по разным данным очень сильно
колеблется, но так или иначе оно уже исчисляется тысячами.
Хостинг-провайдер на котором располагается блог, с радостью успел мне
сообщить, что за январь с моего сайта был скачано почти два гигабайта
информации, если учесть, что подавляющее большинство расположенного
здесь контента является просто текстом, а количество изображений и
JavaScript'ов минимально, то цифра выглядит более чем внушительно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За месяц я успел получать от читателей совершенно разные отзывы, начиная
от откровенно негативных, которые даже спам-фильтр не проходили из-за
мата, заканчивая добрыми и теплыми словами, которые всегда приятно
читать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Напоследок могу лишь пообещать, что буду и дальше прилагать все усилия,
чтобы мои читатели не жалели о том, что оказались на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;этом
сайте&lt;/a&gt;. А еще хочется извиниться за внушитльное количество опечаток, которое можно найти в моих текстах, если Вы вдруг что-либо
подобное обнаруживаете - не сочтите&amp;nbsp; пожалуйста за трудность написать об
этом в комментариях.&amp;nbsp; Окончательно ставя точку в этой записи,
воспользуюсь возможностью прорекламировать&amp;nbsp;&lt;a href="/feed/"&gt;RSS-ленту&lt;/a&gt; этого
блога, которая поможет Вам вовремя узнавать о публикации здесь новых
статей.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 04 Feb 2008 12:02:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-02-04:misc/2008/mesyac/</guid><category>блог</category><category>иван блинков</category><category>интернет</category><category>месяц</category></item></channel></rss>