<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/realizatsiia/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 21 Feb 2008 18:08:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Обзор memcached</title><link>https://www.insight-it.ru//storage/2008/obzor-memcached/</link><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/62123c99/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.danga.com/memcached/"&gt;&lt;strong&gt;memcached&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; представляет собой
высокопроизводительную распределенную систему кэширования объектов в
оперативной памяти.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оформлена она в виде классического &lt;a href="/tag/daemon/"&gt;daemon&lt;/a&gt;'а, слушающего
подключения на одном из TCP-портов (по-умолчанию: 11211). Работа же с
ним осуществляется с помощью клиентских библиотек, доступных практически
для всех популярных языков программирования.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt; не использует конфигурационные файлы, но
все же может быть в какой-то степени настроен под свои нужды с помощью
параметров, указываемых при запуске &lt;a href="/tag/daemon/"&gt;daemon&lt;/a&gt;'а, и
переменных окружения. Например, часто используется параметр &lt;strong&gt;-m&lt;/strong&gt;,
позволяющий указать объем используемой для хранения объектов оперативной
памяти.
По сути кэширование с помощью &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt; представляет
собой некое подобие глобального ассоциативного массива, то есть набора
соответствий &lt;em&gt;ключ &amp;rarr; объект&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="kak-zhe-ono-rabotaet"&gt;Как же оно работает?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Принцип очень прост: после установления соединения между клиентом
(произвольное приложение, воспользовавшееся услугами одной из клиентских
библиотек) и сервером (распределенной системой, состоящей из
&lt;a href="/tag/daemon/"&gt;daemon&lt;/a&gt;'ов), клиенту предоставляется возможность выполнять
четыре примитивных действия для организации кэширования:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;set&lt;/strong&gt; - установить соответствие между ключом и указанным объектом;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;add&lt;/strong&gt; - аналогично &lt;em&gt;set&lt;/em&gt;, но только при условии, что объекта с
    таким ключом в кэше нет;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;replace&lt;/strong&gt; - абсолютная противоположность &lt;em&gt;add&lt;/em&gt;, выполняется только
    если такой объект в кэше есть;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;get&lt;/strong&gt; - получить объект из кэша по указанному ключу.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вывод напрашивается лишь один: проще не придумаешь.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="v-sravnenii"&gt;В сравнении&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Многие &lt;a href="/tag/subd/"&gt;СУБД&lt;/a&gt; предоставляют встроенные средства кэширования,
но на практике они умеют кэшировать только результаты запросов, что не
всегда является именно тем, что необходимо веб-приложению. СУБД обычно
полностью очищают кэш таблицы при каждом изменении данных, что приводит
к полной его бесполезности при активном обновлении таблиц.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще один альтернативный вариант кэширования может предоставить
http-сервер, в большинстве случаев кэш дублируется несколько раз для
каждого процесса &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt; или любого другого
используемого языка программирования. Помимо излишних затрат оперативной
памяти, такой вариант развития событий еще и снижает эффективность
самого кэша.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="na-praktike"&gt;На практике&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Использование &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt; на практике в написании
приложений ничуть не сложнее, чем в теории. Например, если говорить о
&lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;, то для доступа к &lt;a href="/tag/daemon/"&gt;daemon&lt;/a&gt;'y достаточно
установить соответствующий &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a0e58a5c/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://pecl.php.net/package/memcache"&gt;PECL extension&lt;/a&gt;, который предоставит класс &lt;strong&gt;Memcached&lt;/strong&gt;. С помощью его методов осуществляется доступ ко всем возможностям &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt;, о которых я уже упоминал: &lt;strong&gt;connect&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;set&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;add&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;get&lt;/strong&gt; и так далее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для многих других языков программирования также существуют API, список
которых можно &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/94c7c37e/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.danga.com/memcached/apis.bml"&gt;найти на официальном сайте&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="o-chem-ne-stoit-zabyvat"&gt;О чем не стоит забывать&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Кэш не является базой данных!&lt;/em&gt; Не стоит забывать, что кэш является
&lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; ненадежным местом хранения данных, не предоставляет избыточности
и каких-либо гарантий, что сохраненная в нем информация будет доступна
через какое-то время. За производительность приходится платить.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="v-zakliuchenii"&gt;В заключении&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;...хотелось бы сказать, что эта &lt;a href="/tag/tekhnologiya/"&gt;технология&lt;/a&gt; является
очень производительным и эффективным решением вопроса кэширования для
масштабных интернет-проектов. Возможности по ее применению не
ограничиваются Сетью, ведь она реализована в виде обычного daemon'а, что
открывает ее для всего спектра программного обеспечения, так или иначе
следующего &lt;a href="/tag/unix-way/"&gt;"Unix&amp;nbsp;way"&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 21 Feb 2008 18:08:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-02-21:storage/2008/obzor-memcached/</guid><category>cash</category><category>cashing</category><category>daemon</category><category>Memcached</category><category>информационные технологии</category><category>кэш</category><category>кэширование</category><category>производительность</category><category>реализация</category><category>технология</category><category>unix way</category></item><item><title>Пара простых способов повысить эффективность написания кода</title><link>https://www.insight-it.ru//theory/2008/para-prostyx-sposobov-povysit-effektivnost-napisaniya-koda/</link><description>&lt;p&gt;Начнем, пожалуй, издалека: если рассматривать процесс программирования
чуть более глобально, чем просто как дальний синоним слова
&lt;em&gt;&lt;a href="/tag/koding/"&gt;coding&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, то нетрудно прийти к выводу, что реализация
хоть сколько-нибудь большого проекта невозможна просто с помощью
следования банальному алгоритму: сесть за компьютер, бросить взгляд на
ТЗ, открыть любимый текстовый редактор, взять в зубы клавиатуру и
написать. Если говорить о проектах уровня "Hello, world!" такой алгоритм
вполне пригоден для реального использования, но как только речь заходит
о чем-либо более серьезном и полномасштабным, такой подход сразу
начинает порождать несметное количество проблем.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Основными причинами этого явления я бы назвал ограниченность ресурсов
одного человека и отсутствие какой-либо стандартизации. Количество строк
кода, которые кодер в состоянии писать в единицу времени ограниченно не
только скоростью набора символов на клавиатуре, но и аналитическими
способностями: начиная с какого-то момента человек тупо начинает
забывать где у него находилась, например, та или иная функция или что
значит та или иная переменная / константа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Временным спасением от подобного рода проблем может послужить привычка
грамотно оформлять код:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Размещение строго по одному выражению на строке в комбинации с
    поддающимся хоть какой-либо логике расставления отступов в начале
    строки позволяет избежать потерянных выражений и четко понимать: а
    где же заканчивает вон то-о-от цикл?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Осмысленные названия переменных резко сокращают время, необходимое
    для осознавания ответа на вопрос "а что же она значила?" Мне
    доводилось не раз сталкивался с кодом, написанным с использованием в
    качестве абсолютно всех переменных разнообразных букв латинского
    алфавита - мало того что изменить их на что-либо другое как
    автозаменой, так и RegExp'ами проблематично, так и на разобраться
    что к чему ушло очень продолжительный период времени. Существует
    большое количество более адекватных способов названия переменных и
    функций, перечислять их все смысла не вижу, по-этому кратенько
    расскажу о том, которым предпочитаю пользоваться сам: алгоритм прост
    как три копейки - название соответствует переведенному на английский
    смыслу (переменную, содержащую чье-либо имя называем name), в случае
    если слов требуется более одного слова - пишем их слитно, начиная
    все кроме первого с заглавной буквы (например: veryLongName), и по
    старинной традиции делаем исключение для индексов циклов, которые
    называем буквами латинского алфавита начиная с &lt;em&gt;i&lt;/em&gt; и далее по
    списку. Вот собственно говоря банальный способ, позволяющий в очень
    сжатые сроки вспомнить как называлась переменная, содержащее имя :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подавляющее большинство языков программирования поддерживает
    &lt;em&gt;разбавление&lt;/em&gt; кода комментариями, что существенно упрощает
    ориентирование в &lt;em&gt;объемистых&lt;/em&gt; листингах как самим автором, так и
    всеми остальными персонами, которым по тем или иным причинам
    доведется в последствии читать &lt;em&gt;произведение.&lt;/em&gt; Особенно этот способ
    актуален для низкоуровневых языков программирования, так как с
    первого взгляда на код даже его автору порой проблематично
    определить его значение.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Все вышесказанное хоть и упрощает процесс программирования (хотя в этом
предложении более подходящим является слово &lt;em&gt;&lt;a href="/tag/koding/"&gt;кодинг&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;), но
не позволяет избежать большей части потенциальных проблем, связанных с
крупномасштабными проектами. Существует множество способов борьбы с
издержками от масштаба проекта, такие как компонентно-ориентированное и
объектно-ориентированное программирование, различные формы анализа и
проектирования.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Jan 2008 20:52:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-03:theory/2008/para-prostyx-sposobov-povysit-effektivnost-napisaniya-koda/</guid><category>код</category><category>кодинг</category><category>название переменных</category><category>Программирование</category><category>реализация</category><category>форматирование текста</category></item><item><title>7 способов защитить свой интернет-ресурс от нежелательной информации</title><link>https://www.insight-it.ru//security/2008/7-sposobov-zashhitit-svoj-internet-resurs-ot-nezhelatelnoj-informacii/</link><description>&lt;p&gt;В одном из предыдущих постов я поднял &lt;a href="https://www.insight-it.ru/security/2008/otkuda-voznikaet-spam-i-kak-s-nim-borotsya/"&gt;тему о технологии под названием captcha&lt;/a&gt;, которая является одним из самых распространенных и эффективных способов борьбы с автоматическим заполнением интернет-ресурсов нежелательным контентом. В этом же посте хотелось бы развить начатый разговор повествованием о различных способах воплощения этой технологии в жизнь.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h3 id="1-klassicheskii-variant-graficheskaia-realizatsiia"&gt;1. Классический вариант - графическая реализация&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Самым популярным вариантом реализации является "графическая" captcha
(позволю себе "обращаться" к этому слову в женском роде, просто из-за
того, что по-моему оно так лучше звучит, не смотря на то, что по логике
все же стоило использовать "он", так как при дословном переводе
получилось бы слово "тест" с кучкой прилагательных
и определений). Она представляет собой изображение, содержащее чаще
всего какой-либо сильно искаженный текст или набор цифр, и перед
посетителем ставится задача воспроизведения в текстовом поле,
находящемся неподалеку, того что он/она видит на изображении.
Большинству людей не составит труда прочесть и набрать на клавиатуре
даже искаженный до неузнаваемости текст, а вот для программы данная
задача является как минимум нетривиальной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Существует некоторое количество алгоритмов (называются &lt;a href="/tag/ocr/"&gt;&lt;abbr title="Optical Character Recognition"&gt;OCR&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt;), позволяющих программе
пытаться понять что же за текст расположен на изображении. Эти алгоритмы
разрабатывались для вполне мирных целей - для оцифровки книг и любых
других напечатанных на бумаге документов. Но все же эти алгоритмы
предназначены для распознавания аккуратно написанного текста черным
шрифтом на белом фоне и являются плохо приспособленными для
распознавания &lt;a href="/tag/captcha/"&gt;captch'и&lt;/a&gt;. Но все же существует довольно
большое количество модификаций этих алгоритмов, приспособленных для
чтения даже искаженного текста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казалось бы это существование таких алгоритмов делает бессмысленным
использованием такого рода "защиты", но на практике это далеко не так:
большинство из них пригодны только для распознавания только узкого
набора реализаций графических &lt;a href="/tag/captcha/"&gt;captch&lt;/a&gt;, особенно это
актуально для популярных готовых решений реализации этого типа защиты
находящимся в свободном доступе в сети Интернет, а также сервисов,
предоставляющих услуги по генерации такого рода изображений. Что делает
довольно актуальным написание собственной реализации графической
&lt;a href="/tag/captcha/"&gt;captch'и&lt;/a&gt; для появления уверенности в отсутствии готовой
модификации &lt;a href="/tag/ocr/"&gt;&lt;abbr title="Optical Character Recognition"&gt;OCR&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt; алгоритма, для преодоления используемой
преграды. Об этом и пойдет речь в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/php/2008/zashhita-internet-resursov-v-kartinkax/"&gt;записи про собственноручную реализацию технологии CAPTCHA.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но запись еще далека от завершения, ведь описанная выше графическая
реализация, не является единственной. Во-первых, стоило упомянуть пару
несколько реже используемые модификации визуальных тестов:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="2-sommon-sense"&gt;2. Сommon sense&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Эта категория модификаций основывается на вопросах построенных на так
называемом &lt;em&gt;common sense&lt;/em&gt;, то есть на каких-то общеизвестных вещах,
очевидных для любого человека, но не поддающимся четкому осознаванию
программой с помощью какого-либо алгоритма. К сожалению, этот факт
вместе с тем порождает и основной недостаток этой категории проверок-
такой тест невозможно автоматически сгенерировать, что делает реализацию
существенно более трудоемкой и неэффективной, что собственно и
обуславливает редкость их применения на практике.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="3-matematicheskii-test"&gt;3. Математический тест&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Помимо просто перенабирания некоторого набора цифр с изображения, авторы
captch'и могут попросить своего посетителя выполнить какую-либо
несложную операцию (например: &lt;code&gt;2 x 2 = ???&lt;/code&gt;). Но такого рода тесты также далеки от идеала, так как в подавляющем большинстве алгоритм их решения прост для безобразия - вполне достаточно бывает базового &lt;a href="/tag/ocr/"&gt;&lt;abbr title="Optical Character Recognition"&gt;OCR&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt; и реализации калькулятора внутри &lt;a href="/tag/crawler/"&gt;crawler&lt;/a&gt;'a, чтобы он смог преодолеть такого рода барьер.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="4-vybor-izobrazheniia"&gt;4. Выбор изображения&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Хочется также упомянуть один из достаточно оригинальных вариантов
реализации, являющийся по сути вариацией на тему common sense captch'и,
который меня как минимум удивил, когда я его впервые увидел на сайте
одного из мобильных операторов рядом с формой для &lt;strong&gt;online&lt;/strong&gt; отправки SMS. Суть его заключалось в том, что предлагался набор небольших фотографий, из которых предлагалось выбрать 2-4 изображения обладающих каким-либо свойством, например являющимися живыми объектами. Помимо позитивненького оформления и симпатичных фотографий, чисто технически такой подход является достаточно эффективным и легко реализуемым, единственное предъявляемое к такой реализации требование - достаточно обширная база данных изображений.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="5-vykhod-za-ramki-standartov"&gt;5. Выход за рамки стандартов&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Большинство вещей, предназначенных для массового использования, принято
делать по принципу "чем проще тем лучше". Обусловлено это тем, что
количество пользователей обратно пропорционально уровню требований, к
ним предъявляемых. Формы на интернет-страницах, как ни странно,
исключением из этого принципа не являются, что является причиной их
построения с использованием только базовых языков разметки -
&lt;a href="/tag/html/"&gt;HTML&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/xhtml/"&gt;XHTML&lt;/a&gt; или в крайнем случае
&lt;a href="/tag/xml/"&gt;XML&lt;/a&gt;. Именно такую форму и ожидает увидеть spider, попадая на
страницу. Но если поступиться этим принципом - легко поставить программу
в тупиковое положение, задействовав какую-либо непривычную для нее
технологию. В качестве примера в голову приходит Flash-ролик вместо
изображения в &lt;em&gt;графическом&lt;/em&gt; варианте реализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот способ является очень эффективным, но обладает существенными
недостатками, такими как, например, необходимость использования
современных браузеров с определенными plug-in'ами.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="6-skrytie-razmetki"&gt;6. Скрытие разметки&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В качестве продолжения предыдущей мысли: &lt;em&gt;&lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
предоставляет далеко не один способ скрыть внутри себя код разметки, что
позволяет сделать вид, что формы &lt;em&gt;как бы&lt;/em&gt; не существует (в основном
базирующиеся на обратимом шифровании), заставляя программу подумать "да
тут и заполнять-то нечего" и пройти мимо на какой-нибудь другой сайт.
Все бы хорошо, только посетители сайта с отключенным
&lt;em&gt;&lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;'ом формы тоже не увидят...&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="7-zvukovoe-voploshchenie"&gt;7. Звуковое воплощение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Как не трудно было заметить, что все варианты, которые я упомянул до
этого момента, так или иначе базировались на визуальном восприятии
информации. И вполне обосновано - для большинства людей зрение играет
роль основного чувства, но существуют и интернет-ресурсы, для которых
важен абсолютно каждый посетитель, в том числе и люди с ограниченными
способности, для которых стандартные проверки являются непреодолимыми.
Для такой категории людей были сделаны альтернативные варианты,
основывающиеся на таком чувстве, как слух. Суть же от этого изменилась:
посетителя просят набрать с клавиатуры нечто услышанное при
воспроизведении аудио-записи, либо ответить на какой-либо вопрос,
основывающийся на уже упомянутом принципе &lt;em&gt;common sense&lt;/em&gt; и заданный тоже
с помощью в аудио-файле.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вместо заключения хотелось бы предложить Вам &lt;a href="/feed/"&gt;подписаться на RSS этого блога&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Jan 2008 20:41:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-03:security/2008/7-sposobov-zashhitit-svoj-internet-resurs-ot-nezhelatelnoj-informacii/</guid><category>captcha</category><category>common sense</category><category>JavaScript</category><category>OCR</category><category>online</category><category>защита интернет-ресурсов</category><category>изображение</category><category>классификация</category><category>проверка</category><category>реализация</category><category>технология</category><category>форма</category></item></channel></rss>