<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/google-chrome/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sat, 06 Sep 2008 00:36:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Google Chrome</title><link>https://www.insight-it.ru//linux/2008/google-chrome/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="Google Chrome" class="right" src="https://www.insight-it.ru/images/google-chrome.png" title="Google Chrome"/&gt;
Наверное многие из вас уже успели за последние пару дней стать
свидетелями всей этой шумихи на просторах Сети, связанной с выходом
Google на рынок браузеров. Сопутствующие релизу
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c770d69f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.google.com/googlebooks/chrome/#"&gt;комиксы&lt;/a&gt; произвели на меня
вполне положительное впечатление, благодаря достаточно большой
актуальности поднятых в них проблем и интересным вариантам их решений.
Так что я определенно решил, что поглядеть что за зверь такой - &lt;strong&gt;Google
Chrome&lt;/strong&gt;, определенно стоит, а что из этого вышло я и хотел бы тут
рассказать, так что очередную рекламу нового продукта или какие-либо
практически полезные советы у Вас врядли получится здесь обнаружить.
&lt;!--more--&gt;
Первым делом я посетил &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/34cc95f4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.google.com/chrome"&gt;официальную страничку
браузера&lt;/a&gt; и практически сразу немного
разочаровался, увидев в заголовке надпись &lt;strong&gt;Google Chrome (BETA) for
W****ws&lt;/strong&gt;. Сразу напросился вопрос: а где версия для &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt;?
Покопавшись в соседних страничках ничего подобного обнаружить не
удалось - пришлось пожать плечами с мыслью "наверное еще не сделали".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Зато через какое-то время наткнувшись на очередную заметку про все ту же
довольно избитую тему, я заметил ма-а-аленькую неприметную
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/2e08eade/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://dev.chromium.org/developers/how-tos/build-instructions-linux"&gt;ссылку&lt;/a&gt;
на "инструкцию по компиляции Google Chrome из исходников в Linux". В
очередной раз пожав плечами с мыслью "а нам не привыкать, все равно
Gentoo пользуюсь" отправился вводить заветное заклинание в
свежесозданную консольку.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Заклинание это выглядит примерно следующим образом:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="c"&gt;#!/bin/bash&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;CHROME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/usr/local/src
mkdir &lt;span class="nv"&gt;$CHROME&lt;/span&gt;/chrome
&lt;span class="nb"&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;$CHROME&lt;/span&gt;/chrome
&lt;span class="nb"&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;LANG&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;C
&lt;span class="nv"&gt;$CHROME&lt;/span&gt;/depot_tools/gclient config http://src.chromium.org/svn/trunk/src
&lt;span class="nv"&gt;$CHROME&lt;/span&gt;/depot_tools/gclient sync
&lt;span class="nb"&gt;cd&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;$CHROME&lt;/span&gt;/src/chrome
../third_party/scons/scons.py Hammer
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Для успешного каста требуются следующие ингридиенты:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;subversion &amp;gt;= 1.4&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pkg-config &amp;gt;= 0.20&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;python &amp;gt;= 2.4&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;perl &amp;gt;= 5.x&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gcc/g++ &amp;gt;= 4.2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bison &amp;gt;= 2.3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;flex &amp;gt;= 2.5.34&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gperf &amp;gt;= 3.0.3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;libnss3-dev &amp;gt;= 3.12&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Начался процесс вполне оптимистично - строчки, генерируемые &lt;strong&gt;svn co&lt;/strong&gt;
побежали по экрану вполне весело, но когда этот процесс затянулся на
более чем час &amp;ndash; стало очевидно, что даже &lt;em&gt;Google&lt;/em&gt; оказалось не по зубам
выдержать такой наплыв желающх "заценить" новую игрушку и обеспечить
достаточную пропускную способность на сервере с SVN. Правда и масштабы
проекта мягко говоря впечатляют - директория с исходным кодом перед
инициализацией компиляции оказалось очень даже весомой: &lt;strong&gt;2.6 GB&lt;/strong&gt;. В
общем в итоге я не придумал ничего лучше, чем по старой традиции
оставить браузер компилироваться на ночь и с чистой совестью уползти
спать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге оказалось, что в результате получается не вовсе браузер, а лишь
некоторые непонятно зачем нужные бинарники: надо было внимательно читать
инструкцию, особенно обведенный в красную рамку блок - студенческая
привычка при чтении чего-либо подсознательно отфильтровывать всю на
первый взгляд второстепенную информацию, попадающую в категорию "слишком
много букв", дала о себе знать :( В общем там об этом все заранее
предупреждали - я просто не заметил, ну да ладно: в wine-то оно точно
заведется, все тот же Google с легкостью помог обнаружить
соответствующий мануал, для моего Gentoo он свелся к следующему:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="c"&gt;#!/bin/bash&lt;/span&gt;
emerge --sync&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt; emerge -av wine cabextract
&lt;span class="nb"&gt;cd&lt;/span&gt; /usr/bin
sudo wget www.kegel.com/wine/winetricks
sudo chmod +x winetricks
winetricks riched20 riched30 flash allfonts
&lt;span class="nb"&gt;cd&lt;/span&gt; ~
wget gpdl.google.com/chrome/install/149.27/chrome_installer.exe
wine chrome_installer.exe
rm chrome_installer.exe
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Запуск с ходу из инсталлятора ничем хорошим не закончилcя, но вот такая
команда вполне нормально запустила-таки браузер&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;wine ~/.wine/drive_c/windows/profiles/blinkov/Local Settings/Application Data/Google/Chrome/Application/chrome.exe--new-http --in-process-plugins
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(если кто соберется копипастить - не забываем подменять &lt;code&gt;blinkov&lt;/code&gt; на свое имя
пользователя)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первое впечатление - ужасный V**ta-like дизайн, вернее не то чтобы он
совсем ужасный - минималистичность очень даже полезное свойство для
дизайна браузера, но в мое KDE 3.5.9 темно-фиолетовой раскраски он не
вписывается ну совсем никак. Ну да ладно - пока он стоит "просто
побаловаться", то можно и потерпеть. Далее я решил пройтись по основным
"фишечкам", заинтересовавшим меня в комиксах - все реализовано вполне
"как обещали", очень много концептуально правильных решений, которых в
старом-добром FF определенно не хватает (перечислять наверное смысла
нет - все и так уже, наверное, в курсе что там есть "вкусненького"). Но
и многих абсолютно жизненно-важных вещей я там не обнаружил - начиная с
блокировки рекламы и заканчивая все тем же стандартно-фиксированным
дизайном и отсутствием центрального репозитория плагинов. Кое-какие
неприятности можно свалить на все еще не окончательную доведенность до
ума wine (проблемы с SSL/TSL, скажем), но на них я смело закрывал
глаза - пока не будет полноценной Linux-версии о регулярном
использовании данного продукта речи быть просто не может. Скорость
работы новинки также произвела впечатление - на его фоне даже FF чисто
субъективно показался медлительным (не смотря на все огрехи wine, как
оно будет выглядить в native-версии - предсказать сложно).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Меню настроек оказалось вполне стандартным - ничего лишнего, лишь самые
необходимые вещи, даже ребенок разберется. Хотя сложно на самом деле
сказать плюс это или минус: если вдруг взбредет в голову потюнить
что-либо более специфическое, могут возникнуть проблемы, хотя впринципе
возможно там всетаки предусмотренно какое-то более расширенное меню
настроек, по аналогии с about:config в FF, а я его просто не нашел.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вдоволь наигравшись, я смело закрыл окошко браузера, с твердой
уверенностью, что когда-нибудь потом обязательно заморочусь и с
установкой и (возможно) эксплуатацией полноценной native Linux версии,
когда граждане из Google соизволят-таки довести ее до работоспособного
состояния - к тому времени глядишь и ситуацию с плагинами и темами
исправят. Вот такая вот бестолковая история, спасибо, что дочитали до
конца :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: А вот &lt;a href="/feed/"&gt;тут есть RSS&lt;/a&gt;, если вдруг кто еще не в курсе.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 06 Sep 2008 00:36:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-09-06:linux/2008/google-chrome/</guid><category>Chrome</category><category>Google</category><category>Google Chrome</category><category>online</category><category>браузер</category></item></channel></rss>