<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/its-a-pic/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 27 May 2008 19:35:00 +0400</lastBuildDate><item><title>it's a pic</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/its-a-pic/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="it's a pic logo" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/itsapic-logo.png" title="логотип"/&gt;
Не удивлюсь, если заголовок этого поста вам не сказал ровным счетом
ничего - это вполне логично. Именно эту ситуацию я и хотел бы сегодня
исправить: &lt;strong&gt;it's a pic&lt;/strong&gt; представляет собой...
&lt;!--more--&gt;
...очередной интернет-проект. Хотели увидеть что-то более
грандиозное? - читайте дальше!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начать наверное стоит с обозначения основной сути: поисковая система
изображений, ориентированная на глобальный рынок. Да-да, мы уже видели
поиск картинок в исполнении Google/Yahoo!/MSN/Яндекс/Рамблер (нужное
подчеркнуть) - скажете вы, так в чем же разница?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас объясню. Никогда не возникало мысли, что частенько поиск картинок
в обычных поисковых системах по большей части выдает всякий бред, очень
слабо коррелирующий с тем, что Вы на самом деле искали? Основная их
проблема заключается в том, что способов провести ассоциацию между
текстом и изображением не так-то много. Чаще всего в их распоряжении
лишь HTML-документы, ссылающиеся на изображение. То есть на основании
атрибута &lt;code&gt;alt&lt;/code&gt; у тэга &lt;code&gt;&amp;lt;img /&amp;gt;&lt;/code&gt; и изредка anchor-текста обычных
ссылок, поисковая система должна составить представление о том, что же
на самом деле изображено в графическом файле. Варианты ручного
построения таких соответствий тоже существуют, но либо нужно платить
огромнейшему количеству человек за рутинную работу (что-то на грани
фантастики - количество изображений в Сети измеряется числом с слишком
большим количеством нулей) или подталкивать людей заниматься этим
бесплатно, оформив это, например, в виде online-игры. Обычно в таких
играх двум участникам одновременно предоставляется один и тот же набор
изображений, а их задачей является последовательно вводить свои
ассоциации связанные с текущим изображением. Если они оба ввели одно и
то же слово - оно ассоциируется с изображением, а пользователям
начисляются виртуальные очки. В общем поиск изображений по ключевым
словам - задача, связанная с массой проблем и неточностей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;It's a pic&lt;/strong&gt; является как раз поисковой системой, призванной избавить
людей, ищущих изображения от всех этих проблем с неточностью и
некорректностью результатов. Чтобы не придумывать каких-то временных
решений проблемы было решено искоренить основательно: основная идея
заключается в использовании в качестве критерия поиска не набор ключевых
слов, а просто изображение. Сказать, что два изображения похожи,
компьютеру намного проще, чем сказать что на картинке нарисован,
например, жираф - именно на это и делает ставку этот проект.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выглядит это примерно следующим образом: допустим Вы хотите найти
побольше изображений заката и выбрать наиболее приглянувшееся, для этого
достаточно загрузить в систему с локального компьютера изображение
заката (хотя если оно уже присутствует в Сети - можно и просто указать
URL) и собственно говоря нажать кнопку "Найти" - вот и все! Вот ваши
результаты:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="пример работы it's a pic" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/itsapic-scr.jpg" title="пример работы"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверное Вы уже заметили, что написав приличную часть поста я так до сих
пор и не дал ссылки на саму поисковую систему. У этого есть достаточно
простая причина - проект находится в стадии закрытого
&amp;beta;-тестирования (что вы собственно говоря могли
прочитать и на скриншоте чуть выше). Так что недостаточная точность
поиска вполне объясняется скромной базой данных изображений - можно
заметить на все том же скриншоте семизначную цифру количества
изображений в его базе. Но даже из такого небольшого количества
изображений системе удается достаточно точно выбрать похожие на образец
экземпляры и отсортировать их в соответствии с их релевантностью
оригиналу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверняка у Вас снова напрашивается вопрос: а как же я собственно попал
в закрытую бету проекта и узнал так много о нем еще до его запуска? Нет,
мне никто так до сих пор и не дает эксклюзивной информации о проектах,
но эта информация была получена и не из Сети. Не буду тянуть и раскрою
все карты: я просто-напросто с недавних пор участвую в этом проекте.
Собственно говоря одной из основных моих задач является вывод этой
системы из закрытой бета-версии в открытую, то есть обеспечить
работоспособность алгоритмов при несколько больших нагрузках, чем
один-два разработчика одновременно, ищущих что-то просто для проверки и
тестирования.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 27 May 2008 19:35:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-05-27:misc/2008/its-a-pic/</guid><category>it's a pic</category><category>online</category><category>архитектура</category><category>изображение</category><category>информационные технологии</category><category>поиск</category><category>поисковые системы</category></item></channel></rss>