<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/yet-another-conference/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sun, 07 Oct 2012 01:08:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Yet Another Conference 2012</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/yet-another-conference-2012/</link><description>&lt;p&gt;Осень, сезон конференций в самом разгаре. На этой неделе был на двух,
еще несколько предстоит в этом месяце. В этом посте вкратце хочу
рассказать о прошедшей в понедельник YAC2012 от &lt;a href="/tag/yandex/"&gt;Яндекса&lt;/a&gt;,
чуть позже будет пост и о прошедшем сегодня HPC aka BitByte. На "яке"
про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;highload&lt;/a&gt; не было совсем практически ничего, так что если Вас это не смущает - приступим.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="nachalo"&gt;Начало&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Началось все с презентации &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ddf4244/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://browser.yandex.ru"&gt;Яндекс.Браузера&lt;/a&gt; -
если в двух словах, то это форк Chromium (как следствие - в основе
WebKit) с встроенным Opera Turbo и сервисами Яндекса. Я явно не являюсь
их целевой аудиторией, но для не-айтишников совсем не знающих
английский - может быть и окажется актуальным. К слову, когда проверял
"рабочесть" ссылки узнал, что версии под &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt; у него
нет, что странно, так как сам Chromium прекрасно работает, им и
пользуюсь ежедневно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всего на конференции было 4 потока, выбрать на какой идти было не сложно
методом исключения:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Я не большой фанат виртуализации, так что &lt;strong&gt;"Облачные технологии"&lt;/strong&gt;
    вычеркнул первыми;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С математикой знаком лишь по наслышке благодаря гуманитарному
    образованию, так что на "&lt;strong&gt;Интернет-математике"&lt;/strong&gt; ловить тоже особо
    было нечего;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработка приложений под Android - дело неблагодарное, так что
    &lt;strong&gt;"Yandex Mobile Camp"&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;также не стал моим выбором (кстати, у них
    якобы запустился "конкурент" Google Play);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В итоге я весь день провел во втором зале с названием
    &lt;strong&gt;"Фронтенд"&lt;/strong&gt;, который ближе к вечеру перетек в &lt;strong&gt;"Системное
    администрирование"&lt;/strong&gt; - темы хоть и не совсем по моей части, но
    хочешь-не-хочень, а приходится иметь с ними дело&amp;nbsp;чуть ли не каждый
    день.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="frontend"&gt;Фронтенд&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;del&gt;Charles McCathieNevile&lt;/del&gt; &lt;strong&gt;Chaals (Яндекс)&lt;/strong&gt; -&amp;nbsp;&lt;em&gt;Yandex and W3C&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В прошлом году Chaals выступал на YAC, представляя Opera и W3C,
    теперь он работает консультантом в Яндекс по этой же части.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответственно Яндекс недавно стал первым полным участником W3C
    из РФ, думаю в основном благодаря ему.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вкратце про W3C - это международное сообщество компаний, которые
    сообща предлагают и развивают разного рода стандарты в сфере
    Интернета. Работа организована в ввиде нескольких десятков
    узкотематических рабочих групп; каждая из компаний-участников
    может присоединиться к любой из них выделив под это какую-то
    часть рабочего времени своих сотрудников. Работа и обсуждения в
    основном ведутся удаленно по e-mail, но регулярно проводятся и
    оффлайн встречи рабочих групп.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Участие платное, ориентировочно: полное участие стоит 70 тыс.
    евро в год, ограниченное участие для исследовательских центров,
    государств и т.п. - 7 тыс. евро в год, для стартапов - порядка 1
    тыс. евро в год.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Почти неофициально было сказано, что первым стандартом, который
    предложит Яндекс будет prefetch карт в браузер.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Александр Чупахин (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Профилирование и ускорение сложных
    JavaScript-систем на примере API Яндекс.Карт&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мораль данного доклада: если у Вас в проекте много сложного
    JavaScript, то его стоит профилировать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собственно карты и прочая разного рода графика - один из
    немногих use case'ов, где есть большой простор для оптимизации
    производительности JS. Еще из потенциальных вариантов -
    клиентская часть при &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/2012/postoyannoe-soedinenie-mezhdu-brauzerom-i-serverom/"&gt;постоянном соединении между браузером и сервером&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Для типичных же сайтов это актуально довольно редко.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Помимо собственной системы тестирования и оценки
    производительности они пользуются &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8494c721/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://developers.google.com/web-toolkit/speedtracer/"&gt;Google Speed
    Tracer&lt;/a&gt; -
    рекомендую взглянуть, если занимаетесь чем-то подобным.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jan Jongboom (Cloud9)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;The Architect Way&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Выступал на хорошем западном уровне, но не знаю, что он забыл на
    фронтенд секции. Речь шла об их фреймворке под названием
    Architect для &lt;a href="/tag/node-js/"&gt;node.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Барановский (Adobe)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Raphaёl - past, present and
    future&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Автор, судя по всему, популярной библиотеки для "рисования" в
    браузере без флеша и canvas, о ней и рассказывал.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Агафонкин (Cogniance)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Progressive Enhancement:
    практичный подход к современной кроссбраузерной разработке&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Докладчик - автор еще одной популярной JS-библиотеки, на этот
    раз для отрисовки карт -
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/49dff34a/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://leaflet.cloudmade.com/"&gt;Leaflet&lt;/a&gt;, которая используется
    во многих крупных интернет-проектах, например в foursquare,
    Flickr и Wikimedia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Суть доклада: нужно разрабатывать не для современных браузеров и
    потом добавлять "костыли" для старых и мобильных браузеров, а
    наоборот - сначала базовый HTML и функционал, потом базовые CSS
    и JavaScript, которые будут работать практически везде и дадут
    80-90% желаемого внешнего вида и уже только потом реализовывать
    все более и более навороченные "фишки" из HTML5, CSS3 и прочих
    нынче модных аббревиатур.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С данным принципом в целом очень даже согласен, сам стараюсь по
    возможности в этом "направлении" работать, когда приходится
    иметь дело с фронтендом. Хотя в базовой HTML версии все же
    иногда имеет смысл пожертвовать частью функционала, но это уже
    детали.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Алексей Емелин (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Тестирование "безDOMных" объектов
    современных веб-интерфейсов на примере API Яндекс.Карт&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Яндекс.Карты реализованы довольно хитрым "многослойным"
    образом - часть на canvas, часть на DOM-дереве, так что
    тестировать и правда сложновато.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поверхностно показывали закрытую систему для тестирования карт,
    работает примерно так: "создается новый функционал вручную
    тестируется -&amp;gt; эта версия берется за эталон -&amp;gt; когда
    появляется новая версия старого функционала - открываются два
    окна браузера, в одном запускается эталон, в другом новая
    версия -&amp;gt; если скриншоты совпали - все ок, если нет - вручную
    смотрим что не так -&amp;gt; повторяем для всех популярных браузеров".&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Константин Горский (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Что разработчикам интерфейсов
    нужно знать о дизайне&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Довольно доходчиво и с картинками излагалась простая мысль,
    автором которой, кажется, является Стив Джобс:&amp;nbsp;&lt;em&gt;"Дизайн - это не
    как что-то выглядит, а как оно работает"&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;То есть чтобы стать дизайнером, не нужно заканчивать
    художественный ВУЗ, достаточно начать думать о том что, как и
    зачем делают пользователи и как сделать так, чтобы им это все
    давалось легче и приятнее.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="sistemnoe-administrirovanie"&gt;Системное администрирование&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Demir Ozgur (Snapfish/HP)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;System Administration
    Automation in High Scale&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не смотря на многообещающее название, доклад оказался
    чрезвычайно примитивным. Базовая теория автоматизации админских
    задач, плюс какие-то общеизвестные байки о
    &lt;a href="/tag/facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt; и ком-то еще.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Виталий Антоненко (ЦПИ КС)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;SDN - технология удобного
    управления компьютерной сетью&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Доклад был об &lt;strong&gt;OpenFlow&lt;/strong&gt; - альтернативному открытому протоколу
    сетевой маршрутизации, основной сферой применения которого, по
    словам докладчика, являются научные и исследовательские проекты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я думаю, в сфере интернет-проектов он тоже применим, но о
    прецедентах не слышал.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Неверов (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Отказоустойчивость и
    балансировка нагрузки без регистрации и смс&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Основная тема доклада - &lt;a href="/tag/ipvs/"&gt;IPVS&lt;/a&gt;, метод балансировки
    нагрузки по-умолчанию в Яндекс.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используется в совокупности с балансировкой на уровне DNS и
    проприетарными аппаратными решениями.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Иванов (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Как запускали IPv6 в Яндексе&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не смотря на небольшие проблемы с дикцией, Владимир живо и
    интересно закрыл секцию, апплодисменты были более чем заслужены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IPv6 уже работает. В большинстве случаев. Но у некоторых
    интернет-провайдеров он капитально сломан, что может приводить к
    недоступности сайта у некоторого % пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для минимизации ущерба в Яндекс используют whitelist'ы на DNS
    серверах, которые выдают IPv6 только пользователям определенных
    интернет-провайдеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;К слову, &lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt; вроде как уже перешел наоборот
    на blacklist'ы ISP, у которых IPv6 точно сломан. Подробнее
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ea0ec1a7/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.wikipedia.org/wiki/IPv6_brokenness_and_DNS_whitelisting"&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Конференция от Яндекса оказалась хороша для общего развития. Но
практическая ценность подобных мероприятий все же от года к году
неуклонно падает. Организаторам определенно нужно более тщательно
фильтровать докладчиков на адекватность и темы на востребованность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По организации все было в целом более-менее стандартно, подробнее можно
почитать &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;у меня в Твиттере&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(всегда рад
новым фолловерам) или &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ff4411e2/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/search/?q=%23yac2012"&gt;по
хэштегу&lt;/a&gt;, пока не далеко еще
опустилось по ленте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.S.: Я все еще в поисках бесплатного билета на HighLoad++ - если кто
может с этим помочь, буду благодарен :)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 07 Oct 2012 01:08:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-10-07:event/2012/yet-another-conference-2012/</guid><category>Yet Another Conference</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category><category>Яндекс</category></item><item><title>Мероприятия всякие разные</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/meropriyatiya-vsyakie-raznye/</link><description>&lt;p&gt;Не знаю как во всем в мире, но в Москве пора айтишных и не очень
конференций и мероприятий - это осень. Посещать их я еще не совсем
обленился, а вот с написанием отчетов все как-то не складывалось. К
сожалению, бюджет не позволил сходить на платные мероприятия, особенно
Highload++. В общем в итоге я решил написать этот краткий обзорный пост
по мероприятиям, на которые меня занесло этой осенью. Обо многом пишу
спустя большое количество времени - возможны неточности и провалы в
памяти.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h3 id="mail-ru-technology-forum"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/24f5cd74/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://techforum.mail.ru/"&gt;Mail.ru Technology Forum&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
14 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Честно говоря я подъехал на мероприятие лишь к обеду и не досидел до
конца, так что могу лишь прокомментировать середину, то есть самый
разгар.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В первую очередь я пошел в технологическую секцию, где Tom
Preston-Werner, сооснователь и тех. директор проекта
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ecdadcf9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.github.com"&gt;GitHub&lt;/a&gt;, рассказывал о том, как устроен их
проект, какие технологии и костыли они используют. Если в двух словах,
то у них используются три протокола: http, git и ssh, для каждого
используется свой маршрут обработки запроса внутри системы. Основными
продуктами, которые они используют являются &lt;a href="/tag/ruby-on-rails/"&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/unicorn/"&gt;Unicorn&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/haproxy/"&gt;HAProxy&lt;/a&gt;, и собственно git и sshd. Вообще возможно стоило бы под эту историю написать отдельный пост - детали явно выходят за рамки данного повествования, а доклад и правда был интересным.
Постараюсь вернуться к этой истории как только появится возможность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующими в этом зале выступали представители самого mail.ru - честно
говоря у меня хватило терпения слушать их очередное расхваливание
Imagine Framework,&amp;nbsp; который можно посмотреть только устроившись к ним на
работу, только первые минут 15 наверное и я благополучно перекочевал во
второй зал, где основной тематикой были социальные игры. Вообще за
последний год мне довелось немного поработать в данной области и секция
могла бы оказаться интересной, но качество докладов тоже было не на
высоте - ничего нового ни про монетизацию, ни про привлечение аудитории
услышать не удалось. В основном доклады представляли собой либо кейсы,
основанные на конкретных не очень успешных приложениях, либо на каких-то
общих рекомендациях и так лежащих на поверхности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати еще на одном из докладов представители мэйла заикались о некой
NoSQL базе данных их разработки, которую они опубликовали под opensource
лицензией - впоследствии попытался найти, но на
http://opensource.mail.ru какая-то другая муть расположена, а гуглится
что-то совсем не то. Если кто в курсе - поделитесь ссылкой, пожалуйста.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mit-way-by-richard-kivel"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/13d0a982/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.mitef.ru/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=238:spb-forum-09-2010&amp;amp;catid=3:upcoming-events-&amp;amp;Itemid=71"&gt;"MIT Way" by Richard Kivel&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
20 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ричард в целом продемонстрировал себя как успешного бизнесмена в сфере
информационных и био технологий, но при этом практическая ценность его
выступления была невелика. Он является презедентом MIT Enterprise Forum,
а также председателем правления Rhapsody Biologics. Выступление
проходило в здание ГУ-ВШЭ при поддержке HSE Inc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основными моментами его выступления были следующие тезисы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Один из основных ресурсов бизнесмена - сеть его знакомств и деловых
    контактов, особенно если речь идет о международном бизнесе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нельзя бояться ошибиться, когда пытаешься создать успешный бизнес -
    у большинства людей это получается далеко не с первой и не со второй
    попытки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Очень важно уметь нанимать людей, которые умнее тебя - если ты
    будешь самым интеллектуалом в офисе, то врядли твой бизнес сможет
    работать самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Все просто и понятно, но все же еще раз обратить внимание на данные
вопросы не помешало, да и дополнительная возможность послушать вживую
выступление на качественном английском никогда не бывает лишней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге правда оказалось, что основная цель данной лекции была вовсе не
научить делать технологический бизнес, а привлечь дополнительных
участников в сообщество MIT EF, представительство которого недавно
открылось и в России. Мотивацией для присоединения к сообществу было как
раз расширение сети бизнес-знакомств и контактов, особенно зарубежом.
Членские взносы составляют довольно приличную сумму по меркам московских
студентов (которых было большинство в зале) - что-то в районе 150\$/год.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-weekend-brainstorm"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/dbd42edb/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://moscow.startupweekend.org/archives/655"&gt;Startup Weekend Brainstorm&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
25 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Мероприятие являлось по сути подготовкой к самому Startup Weekend, о
котором я напишу чуть ниже. Организатором обоих мероприятий является
компания &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ef462f5b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.glavstart.ru"&gt;Главстарт&lt;/a&gt;, целью которой является
расширение рынка технологических стартапов, для чего они проводят эти
самые мероприятия, занимаются подбором экспертов и менторов, а также
помогают проектам получить посевные инвестиции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как не трудно догадаться, подготовительная часть под названием
Брейншторм направлена на генерацию идей для интернет-проектов.
Участников мероприятия разбили на группы по интересам, около 20 человек
на группу, где под руководством массовика-затейника и эксперта они
придумывали различные идеи проектов, сервисов, целевых аудиторий и их
потребностей и проблем. За почти целый день у каждой группы получилось
около 10 более-менее продуманных идей, из которых гипотетически могли бы
вырости проекты на следующем этапе - самом Startup Weekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сами идеи проектов позвольте не озвучивать - многое не помню, да и
большинство из не прошедшх отбор были на грани бреда.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="yet-another-conference"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/50b6b9aa/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://company.yandex.ru/public/yac/"&gt;Yet Another Conference&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
1 октября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Наверное самое серьезное из мероприятий, попавших в данный обзор.
Организатором конференции являлся Яндекс, попал я опять не к самому
открытию ибо пробки и проблемы с парковкой. С организационной точки
зрения все замечательно, особенно для бесплатной конференции, разве что
еду в перерывах сметали слишком быстро :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый доклад, на который я пришел где-то к середине, вел инженер из
Google и рассказывал про data races и инструмент для их поиска
ThreadSanitizer - вроде все понятно и на самом деле слабо пересекается с
областью моих интересов. Вторым докладом в этой секции шел Intel и уже
через 15 секунд после начала стало понятно, что будет сплошная реклама
их линейки проектов для разработки многопоточных приложений - сразу же
встал и сбежал в соседнюю секцию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В другом зале была самореклама уже продукта Яндекса, но уже несколько
более завуалированная. Речь шла об их собственном веб-сервере Phantom,
который они используют в баннерокрутилке. Основной его фишкой является
приоритезация хэндлеров запросов в рамках одного сервера. Написан с нуля
на плюсах, с использованием корутин и чуть ли не вообще без
использования каких-либо библиотек. Основной плюс: в отличии от других
докладчиков, рекламирующих свое детище, они хотябы обещали открыть
исходные коды продукта как только допилят поддержку протокола FastCGI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После перерыва я вернулся в первый зал, где началась длинная секция про
системы хранения и обработки большого объема данных, я прослушал три
доклада:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="/tag/apache-hadoop/"&gt;Apache Hadoop&lt;/a&gt; и прочие проекты вокруг него,
    выступал Константин Швачко из Yahoo.&lt;/strong&gt; Жалко, что в этом проекте так
    мало всего изменилось за тот год, что я с ним не работал, даже
    решение проблемных ситуаций с NameNode толком не решили видимо.
    Слушал и думал "сколько же я уже раз это все слышал и сам
    рассказывал другим".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Собственная реализация Map Reduce от Яндекса, Александр
    Дмитриев.&lt;/strong&gt; Визуально красиво сделанная презентация, судя по
    твиттеру очень многим понравилось, правда за этим всем терялась суть
    доклада - слушал честно говоря краем уха, так как судя по всему
    публиковать в opensource данный проект они пока не планируют.
    Специфичная реализация публично-известного подхода, реально
    приспособленная только под конкретные задачи Яндекса - впечатление
    осталось именно такое.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Евгений Поляков из Яндекса рассказывал о распределенной
    хэш-таблице &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8c78fdc4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.ioremap.net/projects/elliptics"&gt;Elliptics Network&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Об Эллиптикс я ни разу ранее не слышал, а докладчик рассказывал очень вкусно о
    данном проекте. Основным плюсом данной системы хранения данных
    является модульность: особенно интересна возможность использовать
    различные технологии записи данных на диск, а также различные
    интерфейсы и протоколы, с помощью которых можно получать доступ к
    данным. Постараюсь на досуге подробнее изучить вопрос и если
    обнаружится что-то интересное - опубликовать свое более детальное
    впечатление о данном проекте.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Поводом сбежать с данной секции стал некий разработчик системы
статистики для ЖЖ из SUP Fabrik - молодой человек еле ворочал языком,
что делало практически невозможным понимание сути доклада. В другом зале
как раз началась медийная секция, опять полная саморекламы. Докладчик из
проекта &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/b986924b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.videomost.com"&gt;videomost.com&lt;/a&gt; (видео-конференции) в
целом сосредоточил свое внимание на том, что видео-конференции - это
очень сложно, что популярные технологии, часто используемые в
видео-трансляциях, там работают плохо - и вообще будущее за
проприетарными специализированными протоколами, кодеками и системами. В
повестке доклада значились способы обхода firewall'ов и NAT'а - но в
докладе все ограничилось лишь большой красивой диаграммкой и фразой
что-то в духе "в нашем проекте аж 14 способов решать эти проблемы", без
каких-либо деталей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй доклад медийной секции вел Richard Cole, продукт менеджер из
Skype, показывал много красивых фотографий с людьми, пользующимися Skype
в разных ситуациях. По делу у него был только одно сообщение: скоро для
широкой публики будет доступен их &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/51f3342e/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://developer.skype.com/"&gt;SDK&lt;/a&gt;,
который сейчас находится в стадии бета-тестирования.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-weekend"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f568665e/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://moscow.startupweekend.org/"&gt;Startup Weekend&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
1-3 октября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Это мероприятие еще не закончилось, я написал этот пост как раз во
второй день - по идее в самый разгар. Как уже возможно стало понятно:
основная суть мероприятия заключается в превращении идей
интернет-проектов в готовые команды и прототипы. По идее здесь можно
найти недостающих членов команды, получить советы экспертов, заключить
менторское соглашение и найти посевного инвестора. Вчера были
выступления представителей идей/проектов, сегодня - приехали "эксперты":
сначала выступали в elevator pitch, потом общение с представителями
проектов в формате speeddating, потом консультации по расписанию.
Выглядит это все хаотично, организаторы пытаются каким-то образом
способствовать созданию проектов, но все равно мотивации явно не
хватает, чтобы по сути с незнакомыми людьми сделать хоть сколько-нибудь
стоящий проект. Что из всего этого выйдет станет ясно завтра, возможно
обновлю пост, если будет что сказать.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie_1"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В целом это очень здорово, что количество и качество подобных
мероприятий в России лишь растет с каждым годом. Полезность конечно не
всегда высока, но часто выносишь что-то новое и интересное для себя.
Расстраивает разве что тот факт, что количество откровенно рекламных
докладов очень велико, но для бесплатных мероприятий это вполне
объяснимо и терпимо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В планах посещения мероприятий в этом году остался разве что Google
Developer Day, подтверждение участия еще не пришло, но надеюсь все же
попасть и не забыть написать отчет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы дочитали до конца, но не подписаны на RSS - &lt;a href="/feed/"&gt;сейчас самое подходящее время, чтобы это сделать&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 02 Oct 2010 17:44:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-02:event/2010/meropriyatiya-vsyakie-raznye/</guid><category>Apache Hadoop</category><category>Brainstorm</category><category>Git</category><category>GitHub</category><category>HAProxy</category><category>Imagine Framework</category><category>Mail.ru</category><category>Mail.ru Technology Forum</category><category>Map Reduce</category><category>MIT</category><category>Phantom</category><category>Richard Kivel</category><category>Ruby on Rails</category><category>sshd</category><category>Startup Weekend</category><category>ThreadSanitizer</category><category>YAC</category><category>Yet Another Conference</category><category>конференция</category><category>мероприятия</category><category>разработка</category><category>хранилища данных</category></item></channel></rss>