<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/flickr/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Fri, 08 Feb 2008 22:41:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Архитектура Flickr</title><link>https://www.insight-it.ru//highload/2008/arkhitektura-flickr/</link><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f50a76e1/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.flickr.com"&gt;Flickr&lt;/a&gt; является мировым лидером среди сайтов
размещения фотографий. Перед Flickr стоит впечатляющая задача, они
должны контролировать обширное море ежесекундно обновляющегося контента,
непрерывно пополняющиеся легионы пользователей, постоянный поток новых
предоставляемых пользователям возможностей, а делается все это при
постоянной поддержке отличной производительности. Как же они это
делают?
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="istochniki-informatsii"&gt;Источники информации&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Как и предыдущий пост &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/"&gt;"Архитектура Google"&lt;/a&gt;, этот тоже является
переводом &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e7a0ee0d/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://highscalability.com/flickr-architecture"&gt;статьи&lt;/a&gt; от
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f3f1b405/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://highscalability.com/user/todd-hoff"&gt;Todd'а Hoff'а&lt;/a&gt;. Возможно
читателям &lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt; был более интересен, но подход Flickr к
масштабируемости тоже более чем заслуживает внимания. Далее привожу
источники информации из оригинальной статьи:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/88014756/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.niallkennedy.com/blog/uploads/flickr_php.pdf"&gt;Flickr и PHP&lt;/a&gt;
    (ранний документ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планирование нагрузок на LAMP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6df1dabf/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.bytebot.net/blog/archives/2007/04/25/federation-at-flickr-a-tour-of-the-flickr-architecture"&gt;Федерация Flickr: Тур по архитектуре Flickr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/9e0a13a1/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://highscalability.com/book-building-scalable-web-sites"&gt;Построение масштабируемых веб-сайтов&lt;/a&gt;
    от Call Handerson'а из Flickr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;История войн баз данных #3: Tim O'Reilly о Flickr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d881b0d9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.iamcal.com/talks/"&gt;Cal Henderson's Talks&lt;/a&gt; - много
    полезных презентаций&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="platforma"&gt;Платформа&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/sql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сегментирование &lt;em&gt;(прим.: разбиение системы на части, обслуживающие
    каждая свою группу пользователей; называть можно было по-разному, но
    давайте остановимся на этом варианте перевода слова "Shards")&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;Memcached&lt;/a&gt; для кэширования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt; в качестве обратной-прокси для html и
    изображений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/linux"&gt;Linux&lt;/a&gt; (&lt;a href="/tag/redhat/"&gt;RedHat&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/smarty/"&gt;Smarty&lt;/a&gt; в роли шаблонизатора&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PEAR для парсинга e-mail и XML&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ImageMagick для обработки изображений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/java/"&gt;Java&lt;/a&gt; для узлового сервиса&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/apache/"&gt;Apache&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/systemimager/"&gt;SystemImager&lt;/a&gt; для развертывания систем&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/ganglia/"&gt;Ganglia&lt;/a&gt; для мониторинга распределенных систем&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/subcon/"&gt;Subcon&lt;/a&gt; хранит важные системные конфигурационные файлы
    в SVN-репозитории для легкого развертывания на машины в кластере.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/cvsup/"&gt;Cvsup&lt;/a&gt; для распространения и обновления коллекций
    файлов по сети&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="statistika"&gt;Статистика&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Более четырех миллиардов запросов в день&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Примерно 35 миллионов фотографий в кэше &lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Около двух миллионов фотографий в оперативной памяти
    &lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Всего приблизительно 470 миллионов изображений, каждое представлено
    в 4 или 5 размерах&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;38 тысяч запросов к &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt; (12 миллионов
    объектов)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 петабайта дискового пространства&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Более 400000 фотографий добавляются ежедневно&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="arkhitektura"&gt;Архитектура&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Симпатичное изображение архитектуры Flickr можно увидеть на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d30e097b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.slideshare.net/techdude/scalable-web-architectures-common-patterns-and-approaches/138"&gt;этом слайде&lt;/a&gt;.
Краткое ее описание выглядит следующим образом:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Два ServerIron&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt; кэши&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Системы хранения NetApp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Серверы &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt; приложений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Менеджер хранения данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Master-master сегменты&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Центральная база данных, структурированная по принципу Dual
Tree&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;Memcached&lt;/a&gt; кластер&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поисковая система&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Хранение данных&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Структура Dual Tree является индивидуальным набором модификаций для
&lt;a href="/tag/sql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt;, позволяющим масштабировать систему путем добавления
новых мастер-серверов без использования кольцевой архитектуры. Эта
система позволяет экономить на масштабировании, так как варианты
мастер-мастер требовали бы удвоенных вложений в оборудование.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Центральная база данных включает в себя таблицу пользователей,
состоящую из основных ключей пользователей (несколько уникальных
идентификационных номеров) и указатель на сегмент, на котором может быть
найдена остальная информация о конкретном пользователе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Использование выделенных серверов для статического контента&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все, за исключением фотографий, хранится в базе данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отсутствие состояний заключается в том, что в случае необходимости
    они имеют возможность передать пользователей от сервера к серверу,
    что стало намного проще для них после создания своего API&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В основе масштабируемости лежит репликация, но этот факт помогает
    лишь при обработке операций чтения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для поиска по определенной части базы данных создается отдельная
    копия этого фрагмента&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Использования горизонтального масштабирования для того чтобы можно
    было проще добавлять новые машины в систему&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обработка изображений, полученных от пользователей по электронной
    почте, происходит с помощью &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Раньше система страдала от задержек связанных с организацией по
    принципу мастер-слуга. При слишком большой нагрузке они имели одну
    точку, которая теоретически могла дать сбой.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Им было необходимо иметь возможность проводить технические работы во
    время непрерывной работы сайта, не прекращая его функционирование.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Были проведены отличные работы по планированию распределения
    дискового пространства, более подробную информацию можно найти по
    ссылкам в разделе "Источники информации".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для обеспечения возможности масштабирования в будущем, они пошли по
    федеративному пути развития:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Сегменты системы:&lt;/em&gt; Мои данные хранятся на моем сегменте, но
запись о Вашем комментарии хранится на Вашем сегменте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Глобальное кольцо:&lt;/em&gt; Принцип работы схож с DNS, Вам необходимо
знать куда Вы хотите пойти и кто контролирует то место, куда Вы
собираетесь пойти.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Логика на &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt; устанавливает соединение с сегментом и
поддерживает целостность данных (10 строк кода с комментариями!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сегменты:&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Срез основной базы данных&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Активная репликация по принципу мастер-мастер: имеет несколько
недостатков в &lt;a href="/tag/sql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt; 4.1. Автоматическое
инкрементирование идентификационных номеров используется для
поддержания системы в режиме одновременной активности обоих серверов
в паре&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Привязывание новых учетных записей к сегментам системы происходит
случайным образом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Миграция пользователей проводится время от времени для того, чтобы
избавиться от проблем, связанных с излишне активными пользователями.
Необходима сбалансированность в этом процессе, особенно в случаях с
большим количеством фотографий&amp;hellip; 192 тысячи фотографий, 700 тысяч
тэгов, может занять несколько минут. Миграция выполняется вручную.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нажатие на &lt;strong&gt;Favorite&lt;/strong&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Получается информация об учетной записи владельца из кэша для
того, чтобы узнать к какому сегменту он привязан (допустим на
shard-5)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получается информация о моей учетной записи из кэша, более
конкретно - мой сегмент (например shard-13)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Начинается "распределенная транзакция" для определения ответов на
вопросы: Кто добавил эту фотографию в избранное? Как изменился
список избранных фотографий?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подобные вопросы могут задаваться любому сегменту, информация на них
    абсолютно избыточна.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для избавления от задержек, связанных с репликацией...&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;при каждой загрузке страницы, пользователю предоставляется список
серверов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;если сервер не в состоянии ответить на запрос, запрос переходит к
следующему серверу в списке; если список кончился - выводится
сообщение об ошибке. При этом не используются постоянные соединения,
каждый раз создаются и разрываются новые соединения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Запросы на чтение и запись от каждого пользователя ограничиваются
    рамками одного сегмента. Задержки репликации исчезают из поля зрения
    пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Каждый сервер в рамках одного сегмента в обычном состоянии нагружен
    ровно на половину. Выключите половину серверов в каждом сегменте и
    система продолжит функционировать без изменений. Это значит, что
    один сервер внутри сегмента может взять на себя всю нагрузку
    второго, в то время как второй сервер может по каким либо причинам
    быть отключен от системы, например для проведения технических работ.
    Обновление оборудования производится очень просто: отключается
    половина сегмента, она же обновляется, подключается обратно, процесс
    повторяется для оставшейся половины.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Периоды пиковой нагрузки также нарушают правило 50% нагрузки. В
    такие моменты система получает 6-7 тысяч запросов в секунду, в то
    время как на данный момент система может работать на
    пятидесятипроцентном уровне нагрузки только при четырех тысячах
    запросов в секунду.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В среднем при загрузке одной страницы выполняется 27-35
    SQL-запросов. Списки избранных фотографий обрабатываются в реальном
    времени, ровно как и доступ через API к базе данных. Все требования
    к нагрузке в реальном времени выполняются без каких-либо
    недостатков.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Более 36 тысяч запросов в секунду может выполняться не выходя за
    рамки возможностей системы, даже при резком росте трафика.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Каждый сегмент содержит данные о более чем 400 тысячах
    пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Многие данные хранятся в двух местах одновременно. Например,
    комментарий является частью между комментатором и автором
    комментируемого контента. Где его хранить? Как насчет обоих мест?
    Транзакции используются для предотвращения рассинхронизации данных:
    открывается первая транзакция, выполняется запись, открывается
    вторая транзакция, выполняется запись, подтверждается первая
    транзакция если все нормально, после чего вторая подтверждается
    только в случае если первая прошла успешно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Поиск&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Используется два варианта поиска: поиск в рамках сегмента,
поддерживающий до 35 тысяч запросов в секунду, а также проприетарный
веб-поиск от Yahoo!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В 90% случаев используется система от Yahoo!, за исключением
поиска по тэгу фотографий одного пользователя и массовых изменений
тэгов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Эту систему стоит рассматривать как аналог Lucene.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Оборудование&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;EMT64 под управлением RHEL 4 с 16 Gb оперативной памяти.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6 жестких дисков с 15000rpm, объединены в RAID-10.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Размер для пользовательских метаданных достигает 12 терабайт (это
не включает фотографии, для них цифры существенно больше).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используются 2U корпуса.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Резервное копирование данных&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ibbackup выполняется регулярно посредством cron daemon'а, на
каждом сегменте настроен на разное время.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Каждую ночь делается снимок со всего кластера баз данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Запись или удаление нескольких больших файлов с резервными копиями
одновременно на реплицирующую систему хранения может сильно
сократить производительность системы вцелом на последующие несколько
часов из-за процесса репликации. Выполнение этого на активно
работающей системе хранения фотографий было бы не самой лучшей
идеей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Содержание нескольких резервных копий всех Ваших данных требует
существенных материальных затрат, но оно того стоит. Особенно это
актуально для тех ситуаций, когда Вы понимаете, что что-то пошло не
так только спустя несколько дней после того как это случилось, в
таких случаях неплохо иметь, например, резервные копии 1, 3, 10 и
30-дневной давности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Фотографии хранятся в системе хранения данных. После загрузки
изображения система выдает различные его размеры, на чем ее работа
заканчивается. Метаданные и ссылки на файловые системы, где
расположены фотографии, хранятся в базе данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Агрегация данных проходит очень быстро, так как она ограничена
пределами сегмента.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;max_connections = 400&lt;/code&gt; соединений на каждый сегмент, неплохой запас.
Значение для кэша потоков установлено равным 45, так как не бывает
ситуаций когда более 45 пользователей одновременно выполняют
какие-либо действия с одним конкретным сегментом.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Тэги&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Тэги плохо вписываются в традиционную нормализованную схему
реляционной базы данных. Денормализация или активное кэширование -
единственные способы сгенерировать облако меток для сотен миллионов
тэгов в течении миллисекунд.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Некоторые данные обрабатываются отдельными вычислительными
кластерами, которые сохраняют результаты своей работы в MySQL, так
как иначе вычисление сложных отношений заняло бы все процессорное
время основных серверов баз данных.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Направления для развития&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ускорение работы с помощью создания
организационного плана для непрерывной работы всей системы на уровне
нескольких датацентров, таким образом чтобы все датацентры имели
возможность получать запросы на общий уровень данных (как сами БД,
так и memcache и прочее) все вместе одновременно. Если все части
системы постоянно активны - время простоя оборудования будет сведено
к минимуму.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="podvodim-itogi"&gt;Подводим итоги&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Старайтесь думать о своем приложении как о чем-то большем, чем просто
    веб-приложении, тогда у Вас возможно появятся поддержка различных
    API, RSS и Atom ленты и многие другие возможности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отсутствие состояний системы позволяет более легко выполнять
    модернизации не моргнув и глазом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Реструктуризация базы данных - не самое лучшее занятие.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планирование нагрузок должно проводиться уже на ранних этапах
    развития проекта&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Начинайте медленно. Не покупайте сразу много оборудования просто
    из-за того, что Вы рады/боитесь, что ваш сайт взорвется.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Измеряйте реально, планирование нагрузок должно базироваться на
    реальных вещах, а не абстрактных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внедряйте ведение логов и индивидуальные измерения для оценки
    реальных показателей на основе серверной статистики, статистика
    использования не менее важна чем серверная.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кэширование и оперативная память может стать ответом на все вопросы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Создавайте четкие уровни абстракции между работой базы данных,
    бизнес-логикой, логикой страниц, разметкой страниц и презентационным
    уровнем. Это позволяет ускорить циклы итеративной разработки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разделение приложения на уровни позволяет каждому заниматься своим
    делом: разработчики могут строить логику страниц, в то время как
    дизайнеры работают с удобством работы для пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Делайте релизы как можно чаще, пускай даже это будет происходить
    каждые полчаса.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Забудьте о всех небольших эффективных вещах, предварительная
    оптимизация является корнем всего зла в примерно 97% всех случаев.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тестируйте в работе. Постройте архитектурные механизмы (флаги
    конфигурации, балансировку нагрузки, и так далее), которые позволят
    Вам разворачивать новое оборудование в (и из) работу.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Забудьте об искусственных тестах, они годятся только для получения
    общего представления о нагрузках, но не для планирования.
    Искуственные тесты дают искусственные результаты, для настоящих
    тестов все же стоит пользоваться реальным временем выполнения задач.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Найдите максимальное значения для всех показателей:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Какой максимум чего-то, что может выполнять каждый сервер?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как близко параметр находится к максимуму и каковы тенденции?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/sql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt; (дисковый ввод/вывод?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/squid/"&gt;Squid&lt;/a&gt; (дисковый ввод/вывод? или процессорное время?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;Memcached&lt;/a&gt; (процессорное время? или пропускная способность?)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Старайтесь учесть особенности использования Вашего приложения.&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Возможен ли резкий рост нагрузки, связанный с каким-либо событием?
Например: какое-либо бедствие, или может быть новость?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flickr получает на 20-40% больше новых фотографий в первый рабочий
день нового года, чем в любой пик в предыдущем году.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По воскресеньям нагрузка в среднем на 40-50% выше, чем в любой
другой день недели.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Учтите возможность экспоненциального роста. Больше пользователей
    означает больше контента, больше контента означает больше
    соединений, больше соединений означает более активное использование.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планируйте возможные варианты управления работой системы в периоды
    пиковых нагрузок.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 08 Feb 2008 22:41:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-02-08:highload/2008/arkhitektura-flickr/</guid><category>Apache</category><category>Cvsup</category><category>flickr</category><category>Ganglia</category><category>Java</category><category>Linux</category><category>Memcached</category><category>MySQL</category><category>online</category><category>Perl</category><category>PHP</category><category>RedHat</category><category>shard</category><category>Smarty</category><category>Squid</category><category>Subcon</category><category>SystemImager</category><category>архитектура</category><category>архитектура Flickr</category><category>интернет</category><category>кластер</category><category>Масштабируемость</category><category>сервер</category></item></channel></rss>