<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/google-webmaster-tools/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Fri, 13 Nov 2009 15:47:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Google Developer Day 2009</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/google-developer-day-2009/</link><description>&lt;p&gt;10 ноября состоялась конференция, название которой "совершенно случайно"
совпало с заголовком данного поста. Не знаю за какие заслуги я получил
туда приглашение, но не воспользоваться возможностью посетить подобное
мероприятие, да еще и бесплатно, было бы просто непростительно.
Позвольте представить вам отчет о моих впечатлениях от &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/3301b148/" rel="nofollow" target="_blank" title="GDD2009"&gt;GDD2009&lt;/a&gt;.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;День начался с традиционной проверки почтового ящика - обнаружилась пара
писем с приглашениями в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ee14d625/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google Wave"&gt;Google Wave&lt;/a&gt; и Google Wave Sandbox, сначала был очень удивлен - не может же быть таких совпадений, чтобы случайно они прямо в день конференции пришли. Чуть позже
оказалось, что и правда, не совпадение: аналогичные приглашения получили
все участники конференции. Вообще Wave был "хитом" на данной
конференции - множество докладов так или иначе касались данного проекта,
а также на каждом втором экране ноутбуков участников не трудно было
разглядеть достаточно примечательный интерфейс нового продукта Google.
Если никто ни разу не слышал про Wave - если в двух словах, то это новый
подъод к онлайн-общению, пытающийся совместить в себе все преимущества
существующих на данный момент средств связи, коллективной работы и
обмена медиа-данными; не хватает разве что аудио-видео трансляций и
конференций, но это лишь вопрос времени, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/770fc0df/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.google.com/googlevoice/about.html"&gt;Google Voice&lt;/a&gt; не за горами. Наверное проект Google Wave заслуживает отдельного поста, по этому подробнее останавливаться на нем не буду, так что все же давайте пойдем далее по порядку...&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="otkrytie"&gt;Открытие&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;GDD была первой конференцией, которую мне довелось посетить, и на
которой было реально интересно смотреть открытие. В течении чуть более
часа прошло несколько мини-презентаций основных тем и потоков
конференции, причем быстро, информативно и с юмором. Особенно
запомнились выступления о ключевых нововведениях HTML5 и live demo Wave.
По HTML5 показали примеры того, что можно будет делать без использования
дополнительных расширений и проприетарных технологий вроде Flash'а:
векторная графика, аудио/видео, хранение данных на клиентской стороне и
многое другое. Демо Wave таже было впечатляющим, так как пока аккаунты
Wave есть лишь у "избранных", пообщаться с кем-то не так просто; а на
сцене сотрудники гугл достаточно весело так пообщались со своими
коллегами в зале, попутно демонстрируя основные возможности технологии.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tech-talks"&gt;Tech talks&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Один из залов был практически полностью посвящен выступлениям в формате
tech talk: выступали инженеры Google (и не только) с обзором какой-то
достаточно узкой темы. Основным минусом этого потока был сам зал:
желающих было существенно больше, чем мест - в итоге я послушал в этом
потоке только одно выступление про производительность сайтов на
клиентской стороне (&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e807358/" rel="nofollow" target="_blank" title="основная релевантная ссылка"&gt;основная релевантная ссылка&lt;/a&gt;)
и сбежал при первой же возможности из-за недостатка воздуха и стабильной
работы Ёты или WiFi, даже не смотря на то что остальные доклады обещали
быть достаточно интересными.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="produkty-google-dlia-razrabotchikov"&gt;Продукты Google для разработчиков&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В этой секции я провел большую часть своего времени на конференции,
причин было несколько: начиная от низкой плотности населения и
заканчивая нормальным доступом в Интернет, хотя доклады тоже были
достаточно интересные :). В данной секции освещались три основные темы:
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ee14d625/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google Wave"&gt;Google Wave&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/99b033c0/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google App Engine"&gt;Google App Engine&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f5686a9/" rel="nofollow" target="_blank" title="GWT"&gt;Google Web Toolkit&lt;/a&gt;. Оказывается GWT у них принято называть как-то вроде "гуит", очень забавно звучало, особенно когда через слово повторяют. Давайте обо всем по порядку...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про Wave рассказали все что только можно и что нельзя: все виды API
какие в нем есть и какие планируются, различные варианты использования,
о том как в нем используется GWT для создания интерфейса (в том числе и
мобильного) и многое-многое другое. Опять же - это хорошая тема для
отдельного поста, так что не задерживаемся, проходим дальше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google App Engine по прежнему для меня был достаточно актуален, так как
я все еще вожусь с ним на досуге. По нему было два доклада: один вел
Fred Sauer, про базовые принципе работы платформы, и второй был более
детальным, Brett Slatkin рассказывал о практическом применении новых
функциональных возможностей, особенно много внимания было уделено разным
вариантам применения &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/bb844c8c/" rel="nofollow" target="_blank" title="Task Queue"&gt;Task Queue&lt;/a&gt;.
Оба докладчика очень хорошо и наглядно рассказывали, но доклад Fred'а
был слишком прост и был нацелен на тех, кто еще совсем не знаком с
платформой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про GWT официально тоже было два доклада, но один из них в итоге все
равно полностью свелся к обсуждению Wave, так как это всем было
существенно более интересно. Второй же доклад был из серии 201, то есть
для тех кто уже работает с технологией, но докладчика тоже унесло
непонятно куда - вместо GWT он рассказывал о создании систем со слабой
связанностью компонентов и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/96d38b38/" rel="nofollow" target="_blank" title="Dependency Injection"&gt;Dependency Injection&lt;/a&gt; в Java; в итоге целый час мусолил на примерах с кодом то, что можно было бы рассказать за 5 минут.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="obshchaia-organizatsiia"&gt;Общая организация&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Не смотря на бесплатное участие в конференции, организаторы не
поскупились на техническое обеспечение мероприятия. Мероприятие
проходило в кинотеатре Октябрь на Новом Арбате, в 5 потоков; как
следствие: большие хорошие проекторы, качественный звук и удобные
кресла. Большинство выступлений проходило на английском, всем желающим
выдавали наушники и специальные девайсы для синхронного перевода (сам не
взял, но многие пользовались). Помимо этого всех бесплатно кормили
завтраком и обедом (вполне прилично) + фуршет-afterparty чуть ли не до
ночи. Традиционный пакетик с безделушками почему-то выдавали в конце
мероприятия, в обмен на заполненную анкету с отзывом о мероприятии; как
верно подметил один человек в официальной волне мероприятия: если
кому-то и правда лень было заполнять анкету - заполняли наугад и толку
от этого ноль, зато те кто любят записывать информацию с конференции в
халявный блокнотик не смогли этого сделать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из минусов могу припомнить только длинную очередь на входе (в том числе
и на улице), а также после окончания в гардероб. Правда я и ту и другую
достаточно легко минимизировал или избежал: на регистрации сразу заметил
нужную девушку, раздающие бейджики на букву Б, а вторую тупо не сдав
куртку в гардероб :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом с точки зрения организации это была одна из лучших конференций,
на которых мне доводилось побывать.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="paru-slov-v-zakliuchenii"&gt;Пару слов в заключении&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Конференция выдалась отличная, да, сплошная самореклама Google, но они
могут себе это позволить; причем качество они держат на уровне, все было
весело, интересно и полезно. Не зря у них даже есть специальные
люди-проповедники с должностью Developer Advocate - невероятно толково
рассказывают и объясняют.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Извиняюсь, что отчет получился не настолько подробным, как хотелось бы,
да и на два дня позже мероприятия - снова проблемы со свободным
временем, пишу второпях перед поездкой за город на выходные, даже не
успеваю нормально проверить опечатки и русский язык. Вернусь -
обязательно все поправлю и отвечу на комментарии, если таковые появятся.
Кстати не забывайте подписываться на &lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Продам инвайты в Google Wave ;) (шутко)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 13 Nov 2009 15:47:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-11-13:event/2009/google-developer-day-2009/</guid><category>gae</category><category>GDD</category><category>gdd2009</category><category>gdd2009ru</category><category>Google</category><category>google app engine</category><category>Google Developer Day</category><category>Google Wave</category><category>Google Webmaster Tools</category><category>GWT</category><category>Wave</category><category>конференция</category></item></channel></rss>