<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/vrednye-sovety/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sat, 30 Apr 2011 01:27:00 +0400</lastBuildDate><item><title>6 способов порадовать инвестора</title><link>https://www.insight-it.ru//theory/2011/6-sposobov-poradovat-investora/</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...или как не надо масштабировать интернет-проекты&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Недавно наткнулся на полу-поучительный и полу-юмористический материал по
масштабируемости интернет-проектов. Кому-то он может показаться, как и
мне, забавным, а кому-то - в таком формате может оказаться легче
воспринимать информацию. Надеюсь тебе тоже понравится, так что спешу
поделиться как переводом, так и оригинальным видео =)&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На конференции&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d4ae0945/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.oreilly.com/mysql2011/"&gt;O'Reilly MySQL CE 2011&lt;/a&gt; выступил &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/147f0d48/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://it.toolbox.com/people/josh_berkus/"&gt;Josh Berkus&lt;/a&gt; c пламенной речью о том, как быть уважаемым и известным, при этом не уделяя ни капли
внимания масштабируемости. Его очень сильно удивляет, почему самыми
популярными, известными и инвестиционно-привлекательными
интернет-компаниями становятся именно те, чей интерфейс неработающего
состояния (в частности "киты" и "роботы" у &lt;a href="/tag/twitter/"&gt;Twitter&lt;/a&gt;),
известен больше, чем когда они работают. Так что Josh предлагает всем
придерживаться следующей стратегии:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Всегда следуй трендам:&lt;/strong&gt; используй только те технологии, которые
    навели больше всего шумихи в Интернете: NoSQL, "облака",
    MapReduce, Rails, RabbitMQ. Основным инструментом для выбора
    технологий должен быть Reddit (или Хабр, если адаптировать к
    российским реалиям). За что больше голосуют - то и используйте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Не следите за текущей ситуацией:&lt;/strong&gt; математика и статистика -
    абсолютно бесполезны. Мониторинг использования ресурсов, нагрузочное
    тестирование, отслеживание трафика, тестирование производительности
    и тонкая настройка - да кому оно надо? Лучше доверять интуиции - с
    какими проблемами мы сталкивались на предыдущей работе, с такими же
    столкнемся и в этот раз&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ни о чем не беспокойтесь:&lt;/strong&gt; параллельное программирование не в
    моде, даже не смотря на то, что &lt;a href="/tag/erlang/"&gt;Erlang&lt;/a&gt; позволяет
    приложениям работать на кластере из тысяч серверов. Крутые ребята не
    заботятся об оперативной памяти и управлении потоками. Нужно не
    париться и использовать однопоточные приложения с кучей блокировок,
    игнорируя области видимости и контексты памяти. Часто обновляющиеся
    таблицы из одной строки и мастер-очередь, в которую попадают все
    задания - лучшие паттерны из всех существующих.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Каждый запрос должен попадать напрямик в базу данных:&lt;/strong&gt;
    кэширование - твой смертный враг. Каждый запрос должен идти напрямую
    к СУБД, ни шага в сторону!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Масштабировать нужно невозможные вещи:&lt;/strong&gt; масштабирование простых и
    очевидных вещей - для слабаков! Это совершенно не круто заниматься
    масштабированием веб-серверов, кэшей (хотя ими пользоваться и так
    категорически запрещено) и серверов предложений.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Создавайте точки отказа:&lt;/strong&gt; вне зависимости от того, насколько
    большой ваш проект, в нем обязательно должно быть место, при отказе
    которого перестанет работать вся система. Лучшие кандидаты на эту
    роль: балансировщик нагрузки, очередь задач и мастер база данных.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Если следовать этим правилам, то ты станешь самым крутым и уважаемым
техническим специалистом в команде: ведь у тебя всегда будут истории,
где ты как настоящий герой, несмотря на все преграды, проработав все
выходные напролет решил-таки поставленную задачу! В противном же случае,
если твой код всегда работает и позволяет легко масштабироваться, то,
парадоксально, ты будешь просто старым-добрым Васей или Петей, который
просто работает и на которого никто не обращает внимания до тех пор,
пока он в один прекрасный день не уволится.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если все нормально с устным восприятием английского, очень рекомендую
посмотреть видео - с эмоциями и более лаконичным техническим английским
выглядит намного более впечатляюще:&lt;/p&gt;
&lt;div class="video-container"&gt;
&lt;iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="480" src="//www.youtube.com/embed/nPG4sK_glls?rel=0" width="853"&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Если вы еще не читаете Insight IT регулярно, настоятельно &lt;a href="/feed/"&gt;рекомендую подписаться на RSS&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 30 Apr 2011 01:27:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-04-30:theory/2011/6-sposobov-poradovat-investora/</guid><category>Масштабируемость</category><category>вредные советы</category></item></channel></rss>