<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/grafika/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sat, 19 Jan 2008 01:15:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Прозрачный рабочий стол</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/prozrachnyjj-rabochijj-stol/</link><description>&lt;p&gt;Наверняка многие из Вас стояли перед выбором изображения, которое будет
использоваться в качестве фонового рисунка рабочего стола Вашего
компьютера. Задача естественно не простая, но используемые по-умолчанию
в большинстве операционных систем обои не оставляют выбора - приходится
все-таки отправляться на поиски подходящего изображения на просторах
Сети.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но ведь мало кто в курсе, что можно оставить рабочий стол и вовсе
пустым...&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Правда, к сожалению, возможно это лишь на фотографиях.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы хоть как-то связать эту запись с тематикой сайта, позволю себе
рассказать в чем заключается подвох этой фотографии и как сделать
что-либо подобное своими руками в случае, если возникнет такое желание.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверняка у многих читателей при виде этого изображения в голове
проскользнула мысль, состоящая из одного слова - &lt;em&gt;Photoshop&lt;/em&gt;. Но, как ни
странно, этот программный продукт не имеет ничего общего с конкретно
этим изображением. Да, это наиболее распространенный и популярный
графический редактор, но это вовсе не значит что он незаменим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На мысль о создании этого изображения меня подтолкнул небезизвестный
ресурс под названием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1f806118/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.stumbleupon.com"&gt;Stumble Upon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для подготовки &lt;a href="https://www.insight-it.ru/images/notebook.jpg"&gt;этого изображения&lt;/a&gt;
использовался opensource растровый графический редактор под названием
&lt;strong&gt;The GIMP&lt;/strong&gt;, а также две фотографии ноутбука с одного и того же
ракурса: с открытой и закрытой крышкой. &lt;em&gt;Продолжать?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы еще не отправились на поиски фотоаппарата, бросив чтение записи
на полпути, то я с Вашего позволения расскажу о тех элементарнейших
действиях, которые надо произвести в Вашем любимом графическом редакторе
с Вашими двумя фотографиями, необходимые для получения подобного
изображения:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Расположить фотографии слоями друг над другом. В верхнем слое крышка
    должна быть открыта.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стереть содержимое рабочего стола (которое возможно имело смысл
    сделать монотонным)на верхнем слое любым известным Вам способом,
    начиная с банального Eraser'а, заканчивая Color to Alpha или Magic
    Wand'ом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Совместить оба слоя таким образом, чтобы создалась иллюзия того, что
    часть нижнего слоя находится "за" экраном ноутбука.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Как видете, все просто до безобразия, главное лишь проявить немного
воображения. В качестве "подопытного кролика" был выбран ноутбук просто
благодаря несложности организации всего процесса, на настольном
компьютере конечно можно было бы провернуть что-то подобное, но
перспектива двигать монитор, который весит далеко не один десяток
килограмм у меня особо желания не возникло.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень надеюсь, что &lt;a href="https://www.insight-it.ru/images/notebook.jpg"&gt;это изображение&lt;/a&gt;
подтолкнуло Вас на какие-либо идеи и новые мысли, иначе эта запись была
написана зря.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 19 Jan 2008 01:15:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-19:misc/2008/prozrachnyjj-rabochijj-stol/</guid><category>The GIMP</category><category>wallpaper</category><category>графика</category><category>изображение</category><category>прозрачный рабочий стол</category><category>рабочий стол</category></item></channel></rss>