<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/category/misc/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sat, 30 May 2015 20:10:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Реинкарнация сайта</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2015/reinkarnatsiia-saita/</link><description>&lt;p&gt;После, пожалуй, самого длительного периода без обновлений в истории &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight&amp;nbsp;IT&lt;/strong&gt;, сайт прошел через "реинкарнацию" - был переделан с нуля, сохранен лишь контент. Этого сложно не заметить, если Вы здесь не впервые. Желающих получить ответы на вопросы в духе "как так?", "зачем?", "что поменялось?" и "что дальше?" - прошу читать далее.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="kak-tak"&gt;Как так?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Многие годы, занимаясь &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, я совмещал приятное с полезным: по большому счёту оставаясь просто хобби, сайт помогал мне знакомиться с будущими партнерами, клиентами, коллегами, что долгое время позволяло мне обходиться без стабильного источника дохода. Когда я в итоге "сдался" и пошел работать в крупную компанию за зарплату - эта дополнительная ценность стала менее значимой. Во многом из-за этого здесь нельзя найти ни одной записи датированной прошлым годом (хотя есть и другие причины, конечно, но об этом в заключении).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zachem"&gt;Зачем?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Резонный вопрос - зачем вкладывать столько сил, чтобы всё переделать на в заброшенном сайте? Началось всё со спортивного интереса: я начал замечать, что постепенно теряю хватку в мирах opensource и веб-разработки. В Яндексе вокруг меня по большей части разный backend внутренней разработки. Кандидат для экспериментов в лице &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; нашелся быстро, что из этого получилось - в следующем разделе.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="chto-pomenialos"&gt;Что поменялось?&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="r-i-p-wordpress"&gt;R.I.P. WordPress&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Первые 6 c половиной лет своего существования &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; проработал на &lt;a href="/tag/wordpress/"&gt;WordPress&lt;/a&gt; в качестве &lt;abbr title="Content Management System"&gt;CMS&lt;/abbr&gt;. С пьедестала самой популярной &lt;abbr title="Content Management System"&gt;CMS&lt;/abbr&gt; в мире, насколько я знаю, за всё это время WordPress так никто и не сместил. Думаю, в первую очередь благодаря крайне простому в использовании интерфейсу для управления сайтом, а во вторую - выдающемуся ассортименту плагинов и тем. Плюс имевший место в 2008-м акцент на блоги отходит в сторону, сейчас на нем какие только сайты не делают.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но за &lt;del&gt;красоту&lt;/del&gt; простоту приходится платить:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;abbr title="What You See Is What You Get"&gt;WYSIWYG&lt;/abbr&gt; редактор создает верстку сомнительного качества,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При установке большого числа плагинов и без того далёкая от идеала производительность становится невыносимой,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У всех компонентов разные разработчики и релизные циклы, постоянно нужно следить за совместимостью, регулярно накатывать обновления как минимум по части безопасности, после обновлений часто всё ломается.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вопрос с производительностью решается агрессивным кешированием и клиентской оптимизацией. Не раз занимался этим для других сайтов, в том числе и на WordPress, но для некоммерческого проекта не понятно как оправдать трудозатраты на изначальную настройку и поддержание этого всего в рабочем состоянии. Зачастую плагины разрабатываются без оглядки на то, что, например, &lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;-библиотека, от которой они зависят, может быть ещё не быть загружена и пытаются ей пользоваться в распечатанном прямо вперемешку с HTML JavaScript, что даже само по себе плохо, а с перенесенными вниз зависимостями и вовсе не работает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Верстку тоже можно "чинить" через текстовый режим редактора, но такие правки имеют обыкновение пропадать после любого изменения в визуальном режиме, что крайне надоедает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уже в 2009-м минусы WordPress для меня начали перевешивать плюсы. Тогда достойной альтернативы, увы, не нашлось и всё осталось как есть. Но не в этот раз.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="staticheskie-saity"&gt;Статические сайты&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Несколько лет назад начал набирать популярность подход с &lt;strong&gt;генерацией статических сайтов&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Вместо хранения в базе данных статьи и другой контент приравнивается к исходному коду, то есть:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Хранятся в системе контроля версий в виде файлов в специализированном формате (как правило, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4eefcf89/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://ru.wikipedia.org/wiki/Markdown"&gt;Markdown&lt;/a&gt; или ReStructured Text), который удобен для написания человеко-читаемых текстов и однозначно преобразовывается в чистый, валидный, HTML.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Пишутся в текстовых редакторах, ориентированных на разработчиков, с подсветкой синтаксиса, автодополнением и т.п.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При необходимости легко начать использовать общепринятые инструменты для работы с кодом, в том числе совместной (ревью кода, ветвление, непрерывная интеграция, отслеживание проблем).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С помощью &lt;code&gt;make&lt;/code&gt; или аналога сайт собирается примерно так же, как это делала бы программа на &lt;a href="/tag/c/"&gt;C++&lt;/a&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Создается output директория с будущим результатом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В ней генерируются все страницы сайта - для статей с помощью шаблонизатора добавляется вся необходимая HTML-обвязка, а навигационные страницы (по категориям и тегам, с по-страничным выводом) создаются с нуля, тоже по шаблону.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Весь клиентский код на JavaScript и CSS, а также статические файлы вроде изображений, группируются и прогоняются через разные фильтры для уменьшения количества файлов и их размеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внутренние ссылки в исходном коде как правило реализованы по путям в локальной файловой системе, а как они будут выглядеть в итоговом сайте конфигурируется и тоже применяется при сборке.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В итоге, чтобы посмотреть на результат в браузере подойдет любой веб-сервер, умеющий отдавать статические файлы из папки, то есть совсем любой за вычетом специализированных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как легко такую папочку кешировать на всех уровнях, а также как быстро и дешево можно такой сайт показывать пользователям, рассказывать, думаю, не нужно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Но у отсутствия динамической серверной логики есть и минусы:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;del&gt;Тоска по гламурной админке WordPress.&lt;/del&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для реализации некоторого функционала &lt;em&gt;(в нашем случае - комментариев и поиска по сайту)&lt;/em&gt; требуется как-то изворачиваться, возможные варианты:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Воспользоваться сторонним сервисом - &lt;a href="/tag/disqus/"&gt;Disqus&lt;/a&gt; уже использовался и раньше, а обе лидирующие поисковые системы предоставляют сервис поиска по конкретному сайту, так что я пошел по этому пути).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поселить рядом с кучей статики какой-о набор скриптов, но не очень понятно как их интегрировать с системой сборки сайта, которая по сути выполняет роль &lt;abbr title="Content Management System"&gt;CMS&lt;/abbr&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Реализовать его на JavaScript - скажем для поиска по сайту можно при сборке сложить весь контент в один большой JSON, и искать по нему уже на клиенте. Но я решил пожалеть пользователей с долгоиграющими ноутбуками, особенно новых без вентиляторов. Раньше ещё можно было пожалеть владельцев смартфонов, но когда их стали делать восьми-ядерными...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Время, которое технически необходимо для публикации нового контента или изменений в шаблонах, начинает зависеть от размера самого сайта - не смотря на попытки реализовать кеширование при сборке, многие изменения требуют перегенерации примерно всего сайта.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;И, напоследок, ввиду низкой серверной ресурсоемкости таких сайтов, для него легко найти качественный хостинг бесплатно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Взвесив "за" и "против", я решил, что для &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; такой вариант очень даже подходит. Осталось выбрать конкретную реализацию такой системы сборки сайта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первопроходцем и лидером рынка здесь является &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d9898f57/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://jekyllrb.com/"&gt;Jekyll&lt;/a&gt;. Всем хорош, очень много кем используется, масса тем и плагинов. Но один субъективный минус поставил на нём лично для меня крест - &lt;a href="/tag/ruby/"&gt;Ruby&lt;/a&gt;. Вот тошнит меня от его синтаксиса и всё.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Был вариант, конечно, закрыть на это глаза и не лезть вглубь, а просто собрать сайт из готовых компонентов, но опыт подсказывает, что без напильника нынче ничего не взлетает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подходящую альтернативу искать долго не пришлось: выбор пал на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f5099f2a/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://getpelican.com"&gt;Pelican&lt;/a&gt;, практически единственный вариант на &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt;. Готовых плагинов у него не так много, но самое основное есть, а недостающее мне определенно было не сложно допилить, благо с экосистемой Python я тесно знаком. В качестве шаблонизатора используется &lt;a href="/tag/jinja2/"&gt;Jinja2&lt;/a&gt;, лучше которого я по-прежнему ничего не видел. Про сам перенос сайта можно написать отдельный пост, и не один, что я надеюсь и сделаю в скором будущем, так что здесь эту тему дальше развивать не буду.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="https"&gt;https://&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Как при желании можно было заметить, &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; уже много лет живет за &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/26a5858d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://www.cloudflare.com/"&gt;CloudFlare&lt;/a&gt; - многофункциональной распределенной прокси, выполняющей роль &lt;abbr title="Content Delivery Network"&gt;CDN&lt;/abbr&gt;, &lt;abbr title="Domain Name System"&gt;DNS&lt;/abbr&gt;,защиты от разного рода атак и многого другого. Изначально поддержка &lt;abbr title="Secure Sockets Layer"&gt;SSL&lt;/abbr&gt; была доступна только на платном тарифе, который некоммерческому проекту был ни к чему, но с недавних пор это стало не так и я за компанию решил перейти на &lt;code&gt;https://&lt;/code&gt;, раз уж всё равно все внутренние ссылки переехали. Плюсы не критичны, но всё же есть:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Само отображение защищенного соединения в адресной строке браузеров внушает уверенность если не всем, то какой-то части посетителей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поддержка современных протоколов в лице SPDY и, вероятно, со временем HTTP/2.0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Говорят, использование защищенного соединения положительно сказывается на репутации сайта в глазах как минимум поиска Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Владельцы публичных WiFi точек не могут показывать свою рекламу на сайте&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Основной минус - дополнительные накладные расходы на инициализацию соединения и, собственно, шифрование, но как правило это не особо критично.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К слову, стоявший за CloudFlare простенький &lt;abbr title="Virtual Private Server"&gt;VPS&lt;/abbr&gt; тоже заменен, на наиболее популярный среди хостингов статичных сайтов &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e7e0e370/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://pages.github.com/"&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="kontent"&gt;Контент&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В состав Pelican входит инструмент для конвертации статей из XML-формата WordPress в Markdown, которым я и воспользоваться. Большую часть работы он сделал, но всё равно потребовался ручной просмотр и адаптация всех страниц сайта. Это заняло уйму времени, но в целом того стоило:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Везде причёсан HTML, во многом благодаря &lt;a href="/tag/markdown/"&gt;Markdown&lt;/a&gt;; лучше оформлены изображения и врезки, ещё раз проверены опечатки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Исторически статьи раскладывались по рубрикам по мере написания, по-этому общая структура сайта была хаотичной. Теперь разбил их на категории по-другому, на этот раз, надеюсь, более логичным образом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Пока перечитывал осознал, что значительная часть контента морально устарела и годится только для совсем начинающих или как историческая перспектива. Решил сделать некоторый акцент на годе публикации - теперь он присутствует в URL статей, а также в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;оглавлении публикаций об архитектуре высоконагруженных интернет-проектов&lt;/a&gt;. Совсем-совсем неактуальным пришлось пожертвовать или явно подписать соответствующим образом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как следствие из предыдущих двух пунктов, в очередной раз полностью поменялась структура ссылок сайта. По-возможности со старых адресов сохранены редиректы, но, к сожалению, в концепции статических сайтов возможны только клиентские, через meta-тег или JavaScript. Поисковые системы же предпочитают серверные, через 301/307 HTTP-код и заголовок Location.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В общем, позиции &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; в поисковых системах определенно пострадают, остается лишь надеяться что не катастрофическим образом - ведь сейчас это основной источник посетителей. Если вам не безразлична судьба сайта - твиты, лайки и прочие входящие ссылки по новым адресам крайне приветствуются.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Теперь весь контент публикуется под лицензией &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c3aba0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/"&gt;Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivatives 4.0 International License&lt;/a&gt;, о чем свидетельствует значок в правом-нижнем углу каждой страницы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="dizain"&gt;Дизайн&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В плане дизайна я не особо гурман, но предыдущий определенно требовал замены. Изыски здесь ни к чему, так что всё свелось к выбору готовой визуальной концепции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За всё те же последние несколько лет &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/80e3ad2/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://getbootstrap.com/"&gt;Twitter Bootstrap&lt;/a&gt; стал решением по-умолчанию для подобных ситуаций благодаря низкому порогу входа и хорошей комбинации встроенного функционала, кроссбраузерности и приличного внешнего вида. По иронии ровно это и стало причиной моего от него отказа в данном случае: уж больно он всем приелся и на каждом углу почти без изменений используется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В своё время мне приглянулось своей стройностью и логичностью концепция &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/7d571a9f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.google.com/design/spec/"&gt;Material Design&lt;/a&gt; от &lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt;, которую они активно внедряют сами и всем советуют. Не долго думая, я пошел поискать opensource решения с готовой реализацией для веб-сайтов и остановился на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/823b55/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://materializecss.com"&gt;варианте&lt;/a&gt;, который одновременно имел достаточный функционал, сколько-либо большое сообщество и минимум зависимостей, особенно от громоздких &lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;-библиотек, чем грешили альтернативные варианты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основной цвет сменился с желтовато-зеленого на ярко синий, появился набор акцентных цветов, а типографичный логотип остался почти неизменным. Иконочный шрифт сделан специальный, только с использующимися иконками, получается очень маленький по байтам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итого, с моей субъективной колокольни получилось заметно лучше прежнего, но хочется всё же услышать и ваше мнение в комментариях.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="chto-dalshe_1"&gt;Что дальше?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Как обычно, многое зависит от вас, читателей. Вложенные в реконструкцию сайта силы дают некоторый толчок к мотивации писать новые материалы, но без обратной связи её определенно на долго не хватит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С закрытием Google Reader два года назад число подписчиков на счетчике от FeedBurner упало почти на два порядка, так что можно считать, что сейчас и правда для &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; всё начинается почти с начала.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 30 May 2015 20:10:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2015-05-30:misc/2015/reinkarnatsiia-saita/</guid><category>Pelican</category><category>Python</category><category>Creative Commons</category><category>https</category><category>Material Design</category><category>Cloudflare</category><category>GitHub</category><category>GitHub Pages</category><category>Markdown</category><category>git</category><category>SSL</category><category>https</category></item><item><title>5 лет</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2013/5-let/</link><description>&lt;p&gt;Сегодня у &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; первый полу-юбилей, 5 лет, в связи с чем я
решил подвести небольшое резюме прошедшего года, да и всего этого
довольно значимого как для проекта, так и для меня лично, периода
времени. А также чуть-чуть пофилософствовать у будущем. &amp;nbsp;Ничего
технического не будет, читающим мой блог чисто из прагматических
соображений рекомендую не тратить свое время на нижеизложенное.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Когда я сегодня сообразил, что сегодня как раз 3-е число и
надо бы что-то по этому поводу написать, то первое, что попытался
вспомнить: когда и про что я последний раз писал? Не вспомнил... Полез
смотреть - оказалось всего чуть больше месяца назад, про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2012/web-standards-days/"&gt;очередную конференцию&lt;/a&gt;, а &lt;a href="https://www.insight-it.ru/storage/2012/obzor-riak/"&gt;по делу&lt;/a&gt; - полтора месяца, тоже не особо много. При этом оказалось, что за 2012 год я умудрился написать аж 32 поста, когда посчитал - сильно удивился. Хоть среди них и много "левых" постов, у меня никогда не было ощущения, что я публиковал по 2-3 статьи в месяц...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если попытаться найти объяснение обоим вышеизложенным фактам, оно
окажется на поверхности: &lt;em&gt;моя активность на Insight IT имеет ярко
выраженную обратную зависимость от моей профессиональной деятельности.&lt;/em&gt;
С конца весны IT-индустрия "в спячке": написал много статей, наиболее
стоящей, на мой взгляд, получилась &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;серия статей про интерактивные сайты&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Осень - пора конференций и, как следствие, &lt;a href="/tag/konferencii/"&gt;отчетов по ним&lt;/a&gt;. В декабре я после очень долгого перерыва устроился на работу "за зарплату", от необходимости каждый будний день кататься в офис организм до сих пор немного в шоке :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По последнему пункту сразу попробую ответить на основные вопросы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f1105828/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://company.yandex.ru/"&gt;Яндекс&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Официально - менеджером проектов;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По факту - cкорее просто менеджером с сильно техническим уклоном;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про зарплату рассказывать не положено;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про технические детали - тоже, так что лежащий у меня в черновиках
    пост с заголовком &lt;strong&gt;"Архитектура Яндекса",&lt;/strong&gt; видимо, надолго там и
    останется из-за NDA, а жаль, мог бы выйти неплохим...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вернемся от лирического отступления обратно к Insight IT. Об итогах года
обычно говорят в цифрах. Решив в свое время публиковать полные посты в
&lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; я обрек Insight IT на минимальную посещаемость, но циферка
в 16000+ подписчиков на счетчике FeedBurner мне по-прежнему греет душу,
&lt;em&gt;очень рад, что вы со мной&lt;/em&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хотя на самом деле с посещаемостью тоже не все так плохо, как кажется, в
основном благодаря поисковым системам и разным другим блогам и форумам.
Раньше я всегда умалчивал цифры о посещаемости, но что-то не припомню
из-за чего именно, так что раз такое дело - опубликую данные из Google
Analytics за весь 2012 год, а если вдруг вспомню почему раньше этого не
делал - удалю:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;116k уникальных посетителей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;231k заходов &lt;em&gt;(visits)&lt;/em&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;36% с поисковых систем&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;33% с других сайтов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;23% напрямую&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8% с других источников&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;490k просмотров страниц&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;58% - Россия, 25% - Украина, 5% - Беларусь, 12% - остальные страны&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Всего 2% посетителей используют Internet Explorer, лидирует Chrome с
    49%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;65% - Windows, 21% - Linux, 9% - Mac OS X, 2% - Android, 2% - iOS,
    0,2% - FreeBSD, 0.8% - остальные операционные системы&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Если говорить об итогах пяти лет, я, к сожалению, не могу похвастаться
стабильным ростом... Insight IT стал &lt;em&gt;"популярным в узких кругах"&lt;/em&gt;
довольно быстро, буквально в первый же месяц я написал &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/"&gt;первую успешную статью про Google&lt;/a&gt;,
которая "выстрелила" 4 февраля 2008г., потом еще несколько и
пошло-поехало. &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;Серия статей про архитектуру высоконагруженных проектов&lt;/a&gt; до сих пор вне конкуренции по спросу среди всего доступного у меня контента; она, как говорится, к прочтению обязательна.
Но быстро выйдя на уровень 1-10 тысяч читателей в день выше я
подняться, увы, до сих пор не смог. Практически единственным
исключением был, пожалуй, сезон 2010-2011, когда была написана &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-vkontakte/"&gt;самая популярная моя статья, про Вконтакте&lt;/a&gt;.
Были и "ямы" - без притока новых постов у Insight IT остаются только
"пассивные" источники новых читателей, поисковые системы да старые
входящие ссылки. Динамику спада активности уже обсуждали чуть выше,
повторяться не буду.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;следите за моим Twitter&lt;/a&gt;, то Вы
уже, вероятно, в курсе, что осенью у меня возникло желание отказаться от
WordPress, в основном так как мне очень стыдно от того месива в
HTML/JavaScript/CSS коде, которое он генерирует. Еще ко всему прочему
это все очень медленно грузится, а плагины, призванные исправить данную
ситуацию, в 99% случаев ломают или функциональность, или внешний вид,
или и то и другое. К слову, стабильность и совместимость плагинов
WordPress - отдельная история, думаю многие из вас наблюдали в
октябре-ноябре сообщения о недоступности Insight IT, которые как
оказалось в ходе разбора полетов были вызваны эпизодической
несовместимостью пары плагинов с (возможно излишне) свежей версией PHP.
Статус этой истории с переездом пока на паузе, так как устраивающего
меня из коробки решения я не нашел, пока ограничился временными
полу-мерами. Но желание по-прежнему осталось - как будет возможность
постараюсь снова заняться этим вопросом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати, во вступлении я обещал затронуть тему будущего Insight IT - у
меня уже далеко не раз было желание сделать из него что-то большее, чем
просто технический блог. И, возможно, переход с WordPress на какую-то
другую платформу сможет этому поспособствовать, но пока за проектом стою
только я - врядли что-то кардинально изменится. Но так или иначе будущее
Insight IT с самых первых дней всегда определял не я, а вы,
&lt;strong&gt;читатели&lt;/strong&gt;, без вас я бы давно забросил это дело.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Так что хочу посоветоваться, каким бы вы хотели видеть Insight IT в
следующем году или даже через еще 5 лет, в 2018м? Было бы интересно
обсудить в комментариях как просто темы для новых статей, так и
возможные направления кардинальных перемен.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="/feed/"&gt;До новых встреч!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Jan 2013 23:06:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2013-01-03:misc/2013/5-let/</guid><category>5 лет</category><category>Insight IT</category><category>обзор</category><category>работа</category><category>статистика</category></item><item><title>В поисках источников аудитории</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2012/v-poiskakh-istochnikov-auditorii/</link><description>&lt;p&gt;Эта заметка является небольшим "криком души", прошу совета у постоянных
читателей. Только что вот получил письмо о том, что некий модератор
Википедии под псевдонимом &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/358b9349/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A3%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA:Bezik"&gt;bezik&lt;/a&gt; решил
удалить все упоминания &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; с этого небезизвестного
интернет-ресурса, долгие годы находившиеся в Топ3 источников новых
читателей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чуть меньше года назад аналогичная история приключилась и с Хабром, где
у меня при сильно положительной карме отправили "навечно в черновики" все посты и на несколько месяцев отправили в бан. На хабре модераторы анонимны, так что так и не выяснил кого за это все благодарить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге при довольно солидной базе подписчиков я теряю основные
источники новых читателей... Казалось бы пишешь стоящий контент, люди
интересуются, благодарят, а достаточно лишь одного человека, которому
неоправданно выдали полномочия и которому не захотелось разбираться в
значимости материала, и на ресурсе-источнике можно смело ставить крест.
Как думаете, какие есть варианты решения или предотвращения подобных
ситуаций?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Хочется верить, что не все так печально и в социальных сетях и
поисковых системах меня не забанят в обозримом будущем, но все же ими
едиными сыт не будешь. Буду благодарен за любую помощь в поиске новых
источников аудитории или, возможно, в решении ситуаций с Хабром и
Википедией. Спасибо!&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;UPDATE: В результате дискуссии в комментариях у Insight IT появилась
своя страничка на Google+, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5f1eb360/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://plus.google.com/b/108259869254766963941/"&gt;добро пожаловать&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 16 Feb 2012 18:59:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-02-16:misc/2012/v-poiskakh-istochnikov-auditorii/</guid><category>Habrahabr</category><category>Wikipedia</category><category>аудитория</category><category>трафик</category></item><item><title>Есть вопросы?</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2011/est-voprosy/</link><description>&lt;p&gt;Недавно несколько человек довольно независимо друг от друга подтолкнули
меня к новой странице-рубрике на Insight IT. Как не трудно догадаться по
заголовку, это &lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/faq/"&gt;F.A.Q. по высоконагруженным проектам&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; и связанным темам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Я не считаю себя истиной в последней инстанции, так что публикую этот
анонс, чтобы попросить Вас, лояльных читателей, помочь мне в составлении
данного несомненно полезного для общества материала. Очень хотелось бы
увидеть дополнения, поправки и комментарии к моим ответам, а также
предложения по поводу новых вопросов и под-тем, которые стоило бы
осветить.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Текущая версия состоит из тех вопросов, которые мне задавали в последнее
время. В дальнейшем я постараюсь дополнить её более старыми вопросами от
читателей и клиентов, но в большей степени я все же надеюсь на вашу
поддержку :)&lt;/p&gt;
&lt;div class="card blue lighten-4"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content"&gt;
Еще раз ссылка на основной материал: &lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/faq/"&gt;Вопросы и ответы&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Комментарии здесь закрываю, всё обсуждение этой темы по ссылке.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 26 Nov 2011 01:54:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-11-26:misc/2011/est-voprosy/</guid><category>FAQ</category><category>highload</category><category>Вопросы и ответы</category><category>Масштабируемость</category></item><item><title>Dropbox</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2011/dropbox/</link><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ec9af8ca/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://db.tt/CrYxGYr"&gt;&lt;img alt="Dropbox" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/dropbox-vertical-logo.png" title="Dropbox"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ec9af8ca/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://db.tt/CrYxGYr"&gt;Dropbox&lt;/a&gt; - самый простой способ синхронизации файлов между компьютерами и людьми.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень давно хотел написать пост про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ec9af8ca/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://db.tt/CrYxGYr"&gt;Dropbox&lt;/a&gt;,
наверное с тех пор как начал пользоваться этим сервисом. Хоть они и у
всех на слуху, но сами ведут себя довольно скрытно в плане публикации
информации о себе. Я даже писал им на почту, чтобы выяснить более
подробно про технические вопросы, но меня тупо игнорят :(&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге не смотря на недостаток информации я решил все же кратенько
написать про этот стартап, так как он на самом деле заслуживает
внимания. У Вас будет возможность отдохнуть от массы технических деталей
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2011/arkhitektura-twitter-dva-goda-spustya/"&gt;после предыдущего поста про Twitter&lt;/a&gt; :)
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="statistika"&gt;Статистика&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Прыжок от ста тысяч на момент запуска до 4 миллионов занял всего 15
    месяцев:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;35% регистраций с реферальной программы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20% от расшаренных папок и других виральных возможностей&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Первый миллион пользователей был набран за 7 месяцев&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На рекламу потрачено 1149\$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;За первые 30 дней реферальной программы пользователи отправили 2.8
    миллионов прямых приглашений&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="kak-oni-poluchili-investitsii"&gt;Как они получили инвестиции?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Эту историю наверняка все уже слышали, но мне кажется нельзя писать об
этом проекте не упомянув её. Предыстория такова: Dropbox стартовал в
2007 году, когда на рынке было уже несколько десятков решений для
хранения данных в "облаках".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Приходит будущий генеральный директор
(&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/bdb1d217/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.slideshare.net/gueste94e4c/dropbox-startup-lessons-learned-3836587"&gt;Drew&lt;/a&gt;)
в венчурный фонд (VC):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;VC: Существуют миллионы стартапов, занимающихся хранением данных в
    облаках!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drew: Вы пользуетесь хоть одним из них?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;VC: Нет&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drew: ...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Основным залогом успеха Dropbox является тот факт, что он представляет
собой "minimum viable product", то есть самым простым продуктом, из тех,
которые имеют смысл. Конкуренты были слишком сложны в использовании,
имели массу настроек, когда Dropbox просто создает на компьютере папку и
все, любые файлы, которые там находятся будут безопасно зарезервированы
и синхронизированы со всеми подключенными компьютерами.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kogda-luchshie-praktiki-ne-iavliaiutsia-luchshimi"&gt;Когда "лучшие практики" не являются лучшими&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;После публичного запуска в сентябре 2008го было запланировано:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Попасть в TechCrunch50&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Купить контекстной рекламы в Google AdWords&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нанять PR-агенство&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Собственно они пошли по этому пути, наняли опытного человека,
разбирающегося в контексте, заменили бесплатную учетную запись на
бесплатный ограниченный триал для тех, кто придет по рекламе и запустили
рекламную кампанию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По результатам посчитали стоимость привлеченного клиента, которых было в
районе 4, и получилось что-то в районе 250-300\$ за продукт, который
стоит 100\$ в год. &lt;strong&gt;Epic fail.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему так получилось?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;На самых очевидных ключевых словах высокая конкуренция со стороны
    аналогичных стартапов, спонсируемых венчурными фондами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Длинный хвост имел небольшой объем на тот момент&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скрытие возможности бесплатного использования сводило людей с толку&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Партнерские программы, баннеры и прочее тоже толком не работали&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;На самом деле проблема не в AdWords:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Никто не просыпается утром с мыслями вроде "как бы было здорово не
    таскать с собой флешку или отправлять самому себе письма с
    приложенными файлами"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подобные проекты существовали и раньше, но никто не ищет специально
    решения таких незначительных проблем&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поиск - это способ удовлетворения потребности, а не её создания&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="kak-oni-poluchaiut-klientov-bez-vlozhenii-v-reklamu"&gt;Как они получают клиентов без вложений в рекламу?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Например, новость об открытии регистрации на закрытую бету в марте
2008го набрала 12000 голосов на Digg, что повысило число
зарегистрировавшихся с 5000 до 75000 буквально за один день&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Типичный пользователь Dropbox:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Узнает о Dropbox от друзей, знакомых, в блоге или на форуме&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Устанавливает и пробует его&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"Я и не знал, что мне это может быть нужно"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"И правда работает!"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Неожиданно для себя оказывается доволен и рассказывает об этом
    друзьям&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Я, наверное, типичный представитель :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как только Dropbox поняли, как это происходит на самом деле, они
кардинально поменяли маркетинговую стратегию:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Они дали пользователям механизмы, чтобы проще распространять
    "любовь" к сервису&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Реферальная программа с бонусами обоим сторонам увеличила количество
    регистраций на 60%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Опросы, сплит-тестирование, оптимизация процесса регистрации и
    главной страницы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большие инвестиции в аналитику&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="tekhnicheskaia-storona-medali"&gt;Техническая сторона медали&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Команда Dropbox практически полностью состоит из разработчиков. При этом
они не стали разрабатывать даже собственную систему хранения файлов,
обеспечения, биллинга.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dropbox технически так же прост, как и идеологически:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Примитивный сайт из нескольких страниц с минимальными возможностями
    для зарегистрированных пользователей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d357e9e8/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://www.dropbox.com/developers"&gt;API&lt;/a&gt; представляет собой
    минимальный функционал по управлению файлами + аутентификация и
    информация об аккаунте&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Физически файлы хранятся в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d0869408/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://aws.amazon.com/s3/"&gt;Amazon S3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Безопасность обеспечивается за счет AES-256 шифрования и
    повсеместного использования HTTPS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Основной упор в разработке делается на простоту и качество работы
    клиентских программ, которых разработано уже достаточно много как
    для всех основных операционных систем, так и для большинства
    распространенных мобильных платформ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="podvodim-itogi"&gt;Подводим итоги&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Самый большой риск - сделать что-то, что никому не нужно&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Долго не запускать проект - больно, но не узнать нужен ли он
    пользователям - фатально&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как можно скорее дайте что-то пользователям (не обязательно код) и
    получите отклик максимально быстро&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Узнайте где тусуется Ваша аудитория и постарайтесь общаться с ней в
    естественной среде обитания&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Много стимулов развивать проект "традиционным путем", но далеко не
    всегда то, что работает для большинства, сработает и в Вашем случае&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Основная суть проекта должна оставаться таковой вне зависимости от
    обстоятельств&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Спасибо за внимание, подписывайтесь на &lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; или
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;Twitter&lt;/a&gt; - будете всегда в курсе новых
материалов!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sub&gt;P.S.: Этот пост посвящается Анечке)&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 07 Mar 2011 00:31:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-03-07:misc/2011/dropbox/</guid><category>dropbox</category></item><item><title>Новости блога</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2011/novosti-bloga/</link><description>&lt;p&gt;Последнее время, как Вы наверное уже заметили, я снова серьезно взялся
за &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;. Помимо более-менее регулярных постов многое поменялось и в самом блоге.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основная цель этого поста - рассказать что нового и получить отклик от
аудитории, так как это очень важно для выбора вектора дальнейшего
развития.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="sotsialnost"&gt;Социальность&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;К интеграции с социальными сетям я шел медленно и постепенно: сначала
были социальные закладки, потом "поделиться с друзьями в
Вконтакте/Facebook/Twitter" в конце поста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позавчера же я реализовал еще пять улучшений в этом направлении:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Самым значительным, как Вы наверное уже заметили, был
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2011/arkhitektura-disqus/"&gt;DISQUS&lt;/a&gt; - продвинутая
    система комментирования, с массой удобных возможностей, но и не без
    слабых сторон (в частности отсутствие поддержки русских соц. сетей и
    низкое качество локализации).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вторым по значимости наверное стоит назвать передвижной виджет с
    лайками и твитами слева от каждого поста - изначально увидел такой в
    блоге Максима Спиридонова, решил сделать так же :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Так как в DISQUS кажется можно, но довольно нетривиально (через
    OpenID? ), откомментировать пост через авторизацию ВКонтакте - решил
    добавить дополнительный виджет с комментированием через эту
    социальную сеть. Может быть не особо эстетично, но уже первые пару
    человек воспользовались этой возможностью. Кстати кто-нибудь знает -
    как модерировать эти комментарии на всех страницах сразу?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Наименее значительным, как мне кажется, был счетчик Twitter рядом c
    FeedBurner - там пока даже хвастаться-то особо нечем, но очень
    надеюсь в ближайшем времени очень хочу расширить свой круг
    профессионального общения - подписывайтесь, пишите, всегда рад
    пообщаться)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На закуску сделал страницы&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/9f93443b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.facebook.com/pages/Insight-It/204619146215139"&gt;на Facebook&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d1152ebb/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://vkontakte.ru/public2891253"&gt;на Вконтакте&lt;/a&gt; и, соответственно, добавил их виджеты в сайдбар - было бы здорово, если
    Вы к ним присоединитесь, можно неплохо там пообсуждать разные темы
    из ИТ сферы (и не только). Сайдбар правда в итоге стал
    монструозным, но надеюсь это не сильно смертельно...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Первый же пост в блоге после этих изменений очень здорово разошелся по
социальным медиа, масса комментариев и откликов. Не знаю повлияли ли
новшества, или просто пост хорошим выдался, но в любом случае результат
на лицо :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если у Вас тоже есть блог не важно какой тематики очень рекомендую
сделать то же самое, не пожалеете.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="informatsionnye-stranitsy"&gt;Информационные страницы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;На Insight IT есть ряд статичных страниц, типа &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;про меня&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;про блог&lt;/a&gt;, и подобных, до которых у меня очень редко доходят руки - собрался с силами и освежил все. Даже восстановил пробелы в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;резюме&lt;/a&gt; за последние пару лет, заодно цивильно оформив в PDF.
Если кому-то интересно со мной сотрудничать в той или иной форме -
рекомендую ознакомиться с обновленными страничками и не тупить с
написанием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;мне письма&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reklama"&gt;Реклама&lt;/h2&gt;
&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный раздел более не актуален&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Если Вы читаете Insight IT не по RSS, а "вживую", то наверняка застали
мой эксперимент с медийной рекламой, который закончился полным
провалом - за неделю капало даже меньше ста рублей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге я убрал все это безобразие и решил продавать рекламу напрямую. Чтобы представлять какова аудитория блога - можно ознакомиться с &lt;a href="https://www.insight-it.ru/misc/2011/nebolshojj-soc-opros/"&gt;результатами опроса&lt;/a&gt; или запросить доступ к Google Analytics в комментариях к заказу. Аудитория в целом вполне соответствует тематике - в основном айтишники всех пород и мастей, 98% мужчин, возраст 20-30 лет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если кто может предложить более эффективные методы монетизации Insight
IT - буду благодарен, если поделитесь.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="uslugi"&gt;Услуги&lt;/h2&gt;
&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный раздел более не актуален&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;То, чем я могу быть полезен общественности (помимо собственно
проф.деятельности, тут скорее &lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;см. резюме&lt;/a&gt;), начинает
потихоньку формализовываться в &amp;nbsp;отдельные виды услуг (вверху сайдбара).
Позвольте вкратце продублировать и здесь, ведь многие читают блог
только&amp;nbsp;&lt;a href="/feed/"&gt;через RSS&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Как найти отличного IT-специалиста?" или размещение ИТ-вакансий в ленте блога&lt;/strong&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Работает достаточно просто: среди 9600 подписчиков блога
    подавляющеё большинство являются специалистами в этой сфере&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шанс, что они увидят интересную вакансию здесь, чем на "хх" или
    "работе", существенно выше - они могут активно и не искать
    работу&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Предлагаю ряд сопутствующих услуг вроде составления и проверки
    тестового задания, рассмотрения резюме и прочие&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Устали от фигурных скобочек и точек с запятой?" или онлайн курсы по Python:&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Два курса: для начинающих и по веб-разработке&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Места заполнены на 50-60%: кто уже записался - на днях будет
    рассылка с подробностями, кто не успел - торопитесь :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/consulting/"&gt;"Как масштабировать интернет-проекты?"&lt;/a&gt; или консультации для интернет-проектов:&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Изначально задумывалось как технический консультации для
    начинающих стартапов на этапе прототипа, с маленькой командой,
    возможно какими-то инвестициями и большими амбициями&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Особенно интересно работать с проектами, которые уже успели
    столкнуться с первыми "узкими местами", проблемами и прочими
    радостями жизни&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Но, к сожалению, 95% обратившихся оказываются "бизнесменами" с
    голой идеей, без намеков на команду или прототип, с вопросами
    типа "сколько стоит сделать второй Facebook/Vkontakte/Twitter
    (нужное подчеркнуть)" и при этом с заявлениями о том, что,
    допустим, 3000р. за такую услугу - грабительство :(.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не бойтесь обращаться по любым другим схожим услугам, всегда можно
    договориться, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;контакты мои все есть&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Пост получился несколько "самопиарный", но я надеюсь хоть некоторые темы
Вас заинтересовали - &lt;em&gt;я очень сильно нуждаюсь в комментариях по этим
вопросам&lt;/em&gt;, чтобы продолжать развивать &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; в лучшую сторону.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати меня тут вчера забанили на Хабре за
то, что я мол слишком часто на свой блог ссылаюсь, то есть по факту за
то, что ссылка на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2011/arkhitektura-disqus/"&gt;Архитектуру DISQUS&lt;/a&gt; выползла на главную...
Так как Insight IT лишился (надеюсь временно) одного из ключевых
источников траффика у меня к Вам две просьбы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Посоветуйте, пожалуйста, еще более-менее крупные
    около-айтишные&amp;nbsp;русскоязычные&amp;nbsp;интернет-ресурсы (помимо linux.org.ru и
    opennet), аудитории которых мог бы быть интересен &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;; может
    быть блоги, где я мог бы разместить гостевой пост или ссылку,
    сообщества или просто информационные порталы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Замалвливайте за меня иногда словечко (в виде топика-ссылки) на
    Хабре, если очередная статья показалась Вам интересной&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В любом случае огромное спасибо за понимание и поддержку, любые отзывы очень важны для меня!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Mar 2011 03:44:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-03-03:misc/2011/novosti-bloga/</guid><category>блог</category><category>информационные страницы</category><category>реклама</category><category>социальность</category><category>услуги</category></item><item><title>Небольшой соц.опрос</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2011/nebolshojj-soc-opros/</link><description>&lt;p&gt;В очередной раз размышляя над темой для нового поста, до меня дошло, что
я практически не знаю кто же на самом деле меня читает. По большей части
я имею представление об аудитории Insight IT по той небольшой её части,
которая активно себя проявляет и пишет комментарии, мне на почту и в
социальные сети. У меня есть подозрения, что выборка эта не совсем
репрезентативна, так что у меня появилась идея провернуть небольшой
социальный вопрос. Если Вас не затруднит, ответьте, пожалуйста, на
следующие три простые вопроса, это сильно поможет сделать этот блог еще
лучше!
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Если Вы читаете через RSS - скорее
    всего форма опроса не сработает, нужно пройти в пост по
    ссылке&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не забудьте нажать "голос" после каждого вопроса&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Небольшой соц.опрос" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/poll-2011.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Спасибо за потраченные несколько секунд!&lt;/strong&gt; Предоставленная информация
определенно будет для меня чрезвычайно полезной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати я раньше проводил &lt;a href="https://www.insight-it.ru/feedback/"&gt;еще один опрос&lt;/a&gt; немного другого характера, он по-прежнему актуален.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 17 Feb 2011 23:02:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-02-17:misc/2011/nebolshojj-soc-opros/</guid><category>опрос</category><category>социология</category></item><item><title>Insight IT исполнилось три года</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2011/insight-it-ispolnilos-tri-goda/</link><description>&lt;p&gt;К сожалению, вчера не получилось об этом написать, так что вот только
постфактум. Традиционно заодно поздравляю всех читателей с наступившим
2011 годом, желаю всем профессиональных успехов :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За прошедший год у меня опять было много периодов, когда руки до блога
не доходили совершенно, так что плотность постов во времени была
невысока. Самыми хитовыми постами года были определенно архитектуры
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-vkontakte/"&gt;Вконтакте&lt;/a&gt; и
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;. Что в целом вполне заслуженно - чем более на слуху компания, тем большему кругу людей
интересно как она работает. Надеюсь в ближайшем будущем удастся
раздобыть материалы и про остальные крупные российские проекты - многим
читателям это интересно, но к сожалению большинство крупных российских
компаний считают свою техническую реализацию конкурентным преимуществом
и расказывают о ней либо никак, либо обрывками. Особенно часто
спрашивают про остальные социальные сети, поисковые системы и хостинги,
если кто-то готов поделиться информацией из первых рук - милости просим,
контакты есть на страничке &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;обо мне&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Осенью был традиционный сезон конференций, так получилось, что я на
многие из них выбрался и по почти всем написал отчет. На удивление
читателям и эта информация оказалась очень интересной, хоть и не так
взрывообразно, как с архитектурами социальных сетей. Причем большинство
конференций были лишь около-IT, строго теме блога соответствовал пожалуй
лишь &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2010/highload-2010/"&gt;HL++&lt;/a&gt;. Если у
кого-то есть желание поделиться бесплатным приглашением - всегда буду
рад :) На платные мероприятия за свой счет хожу очень редко...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В прошлые года я старался выкраивать в начале января время на несколько
статей, так как с работой было обычно затишье, но в этом году так
сделать врядли получится - есть незаконченные дела и скоро уезжаю
заграницу отдохнуть. Но хотябы одну статейку надо будет постараться
написать до отъезда...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Спасибо за внимание, &lt;a href="/feed/"&gt;до новых встреч&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 04 Jan 2011 16:43:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-01-04:misc/2011/insight-it-ispolnilos-tri-goda/</guid><category>3 года</category><category>Insight IT</category><category>обзор</category></item><item><title>Нам два годика</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2010/nam-dva-godika/</link><description>&lt;p&gt;В общем судя по всему я решил считать 3 января 2008 года Днем
Рождения&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, так что как раз самое время написать очередной
бестолковый "праздничный" пост, по совместительству выполняющий роль
"новогоднего" (надо же поздравить всех читателей с Наступившим, хоть и
несколько поздновато; отметил я просто замечательно и три дня провел без
интернета). В повестке дня у нас сегодня обзор основных событий
прошедшего года и планы на наступивший, кому интересно - читаем дальше
;)&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как не сложно увидеть по датам постов - первые 10 месяцев года прошли очень
пассивно для данного блога. Я был весь в работе и учебе, постов писал
мало, на комментарии отвечал редко - в общем халтурил по полной
программе. Впрочем время для меня зря не прошло - успел получить степень
бакалавра Бизнес-Информатики и поступить в магистратуру на программу
"Электронный бизнес". В дополнение к общему затишью ложку дегтя добавлял
теперь уже бывший хостинг провайдер (по прежнему не хочу устраивать
анти-рекламу, российская компания с доменом из двух букв, кому было
интересно уже наверное давно успели посмотреть) - возможно кто-то из
читателей помнит эти регулярные проблемы с доступностью сайта, некоторые
из которых даже доходили до простоев более двух недель подряд.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом в общем-то негативные стороны заканчиваются, так что перейдем к
положительным моментам. Во-первых, блог переехал-таки на новый хостинг в
США: там существенно более ответственно относятся к клиентам, отличная
техподдержка, пока никаких сбоев, современное оборудование, никаких
фиксированных ограничений по трафику/дисковому
пространству/процессорному времени/чему-то еще в этом духе - в целом
пока вижу в данном решении почти только плюсы, из минусов разве что чуть
больший пинг и цена на 500р./год выше. Во-вторых, в октябре я остался
без работы - про это я уже рассказывал достаточно подробно, повторяться
не буду. В общем у меня стало появляться существенно больше свободного
времени, которое я мог позволить себе тратить на блог. Не трудно
заметить возросшую активность как в постах, так и в комментариях,
циферки в статистике &lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Feedburner&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;Wordpress.com
Stats&lt;/em&gt; достаточно резво растут вверх и я надеюсь, что эта тенденция
продолжится и на протяжении всего наступившего года. Уже накопилась
масса идей для новых постов - осталось только найти в себе силы
материализовать их.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще я уже почти три месяца сижу без работы и почему-то чем дальше -
тем менее активно ищу новую. Некоторое время назад, примерно
одновременно с принятием решения о смене хостинга, мне пришла в голову
идея попробовать зарабатывать на&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, чтобы позволить себе оттягивать&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;процесс поиска работы&lt;/a&gt; как можно дальше. Сначала попробовал наиболее "гуманный" по отношению к читателям метод, который более-менее сносно работал в 2008 году - поставил побольше блоков &lt;em&gt;Google AdSense&lt;/em&gt;. Оказалось больше не работает, цены за клик упали в 3-5 раз, да и CTR ниже плинтуса. Этот факт подтолкнул меня создать появившуюся в меню навигации несколько дней назад страничку&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;&lt;em&gt;"Реклама"&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (возможно кто-то уже успел ознакомиться), основная идея - я готов размещать ту или иную форму рекламы напрямую, без посредников в виде бирж или каких-то других автоматизированных систем. Очень надеюсь, что кто-то заинтересуется и откликнется, иначе у меня останется только очень не нравящийся мне самому вариант со всяким бредом из области SEO: вроде продажи ссылок на биржах, размещении чужих статей и тому подобного... Либо вообще отказываться от затеи с монетизацией блога и возвращаться к поиском "офисной" работы, но вообще мне очень не хотелось бы снова
забрасывать&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;, одно из самых любимых хобби как-никак.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основные темы блога мне по-прежнему очень интересны: как информационные
технологии в целом, так и&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;архитектуры высоконагруженных систем&lt;/a&gt; в частности. Мне наверное еще предстоит&amp;nbsp;поэкспериментировать&amp;nbsp;с различными форматами изложения информации, более узкими темами и вопросами, чтобы подстроиться под наверняка изменившиеся за прошедший год интересы аудитории блога, я по прежнему рад комментариям, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;письмам&lt;/a&gt; и другим видам обратной связи. По старинке хочется порекомендовать всем, кто этого еще не сделал,&amp;nbsp;&lt;a href="/feed/"&gt;&lt;em&gt;подписаться на RSS&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;До новых встреч!&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 03 Jan 2010 23:59:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-01-03:misc/2010/nam-dva-godika/</guid><category>online</category><category>WordPress</category><category>День Рождения</category><category>ДР</category><category>интернет</category><category>итоги года</category></item><item><title>Дизайн, верстка и RSS</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/dizajjn-verstka-i-rss/</link><description>&lt;p&gt;Я лично считаю, что очень важно после каких-либо кардинальных изменений
сайта получить feedback от пользователей. Данный пост служит именно для
этих целей.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для затравки пара опросов:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Опрос 2009" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/design-poll-2009.jpeg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В добавок хочется услышать отзывы об этих и других нововведениях (вроде
нового хостинга) в комментариях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще буду рад, если кто-то предложит какие-нибудь интересные и
востребованные темы для новых постов и обсуждений, у меня есть и свои
соображения, но мнение читателей для меня тоже очень важно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всем, проявившим инициативу, заранее спасибо за помощь в улучшении блога
&lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 28 Dec 2009 20:44:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-12-28:misc/2009/dizajjn-verstka-i-rss/</guid><category>feedback</category><category>online</category><category>RSS</category><category>WordPress</category><category>верстка</category><category>внешний вид</category><category>дизайн</category><category>опрос</category></item><item><title>Переезд + реконструкция</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/pereezd-rekonstrukciya/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;По большей части написанное ниже уже не актуально&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Уважаемые читатели, у меня для вас есть ряд замечательных новостей:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Блог переехал на новый хостинг, теперь живем в США&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Блог по прежнему работает на WordPress, от идеи трансфера на GAE я
    отказался из-за нехватки сил и времени&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оформление было переверстано на HTML5, пока все еще далеко от
    идеала, возможно буду переделывать (пользователей IE и прочего
    антиквариата просьба не кидаться камнями - сами виноваты)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ради эксперимента добавлена поддержка &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ede8ea14/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://code.google.com/chrome/chromeframe/"&gt;Google Chrome Frame&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все плагины и сам движок были обновлены и доведены до ума - раньше
    все работало на устаревших версиях&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я вспомнил, что у меня был аккаунт на твиттере: &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;follow me&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Решил попробовать вернуть AdSense в том виде, в котором он был
    когда-то давно, может быть на хлеб с маслом хватит, пока работу не
    найду :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 20 Dec 2009 21:39:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-12-20:misc/2009/pereezd-rekonstrukciya/</guid><category>Google Chrome Frame</category><category>html5</category><category>USA</category><category>WordPress</category><category>США</category></item><item><title>Потенциальный переезд блога</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/potencialnyjj-pereezd-bloga/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;В обсуждавшемся ниже виде так и не сложилось, но 6 лет спустя с &lt;a class="white-text" href="https://www.insight-it.ru/misc/2015/reinkarnatsiia-saita/"&gt;WordPress таки удалось попрощаться&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Все наверно уже видели мои негативные комментарии о хостинг-провайдере,
на котором сейчас живет &lt;strong&gt;Insight IT,&lt;/strong&gt; а также успели прочитать
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/python/2009/django-v-gostyakh-u-google/"&gt;предыдущий пост про Django + Google App Engine&lt;/a&gt;. Уже несколько дней в
голове крутится вполне очевидная идея попробовать реализовать функционал
блога на Django (хотябы базовый), сконвертировать контент и попрощаться
с текущим хостингом, чего мне так давно уже хочется (хотя возможны
нюансы с доменом, но надеюсь это все решаемо). Хочется услышать Ваше
мнение об этой идее, для чего предлагаю Вам оставить комментарий к этой
записи и/или поучаствовать в следующем опросе:
&lt;img alt="GAE" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/gae-poll-2009.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Wed, 21 Oct 2009 18:45:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-21:misc/2009/potencialnyjj-pereezd-bloga/</guid><category>django</category><category>gae</category><category>google app engine</category><category>WordPress</category><category>опрос</category><category>переезд</category></item><item><title>Seems like I'm back</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/seems-like-im-back/</link><description>&lt;p&gt;Пресловутый кризис добрался-так и до стартапчика, в котором я работал
последние полтора года, фирма практически развалилась на глазах за
последние несколько месяцев, не смотря на многообещающую технологию
поиска изображений и вполне существенные инвестиции в прошлом. Апогеем
данного процесса стала "реорганизация", заключающаяся в банальном
сокращении 70% сотрудников и без того немногочиленной компании. Что ж, в
общем я остался без работы, что судя по всему освободило массу моего
времени. Таким образом помимо учебы (кстати если кому интересно: я летом
получил степень бакалавра, и теперь учусь на магистерской программе
"Электронный бизнес") я теперь запросто смогу снова заняться ведением
моего давно заброшенного блога. Ждите новых постов :)
Кстати работу я все же не торопясь ищу. Некое подобие резюме можно прочитать &lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;вот по этой ссылке&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 12 Oct 2009 17:55:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-12:misc/2009/seems-like-im-back/</guid></item><item><title>One year</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2009/one-year/</link><description>&lt;p&gt;Нет-нет, не надейтесь увидеть здесь какой-либо сногшибательной истории о
новой технологии под названием "One year". Все намного проще...
&lt;!--more--&gt;
Этому блогу сегодня исполняется ровно год, да-да, именно 3 января 2008
года был куплен домен с хостингом и написано несколько первых записей,
коротенькая история его создания до сих пор висит на странице &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;О сайте&lt;/a&gt;. Наверное стоит с ней ознакомиться хотябы по диагонали, если Вы собираетесь дочитать этот пост до конца.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно из-за этого факта я отказался от написания "новогоднего" поста
(кстати, пользуясь случаем, поздравляю всех читателей с наступившим),
подведение итогов года можно было без проблем отложить на несколько
дней. Впрочем, как многие уже успели заметить, до написания новых постов
у меня руки уже давненько не доходили... Оправдываться наверное особого
смысла нет, я уже пару раз упоминал в комментариях почему так
получилось, возможно в ближайшее время что-нибудь да изменится, но
гарантировать ничего не могу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так-с, вернемся к теме, я собирался подвести итоги года. Жизнь этого
блога начиналась очень тихо и спокойно, количество случайно наткнувшихся
на него читателей было ничтожно мало, по этому я мог позволить себе о
чем только не взбредет в голову, не особо задумываясь о практической
полезности написанного.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Переломным моментом с этой точки зрения стала публикация поста
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-google/"&gt;Архитектура Google&lt;/a&gt;, не знаю как это все началось и откуда один из модераторов
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c76c47ff/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.opennet.ru"&gt;OpenNet&lt;/a&gt;'а сюда попал, но совсем скоро после
публикации поста появилась вот такая вот &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d2a0509/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=14007"&gt;ссылочка&lt;/a&gt;, которая тогда была в прямой досягаемости с главной страницы портала в течении нескольких дней. Что же она изменила? Во-первых, скачок посещаемости на два порядка, ранее было обычно 30-50 уникальных посетителей, а в тот день зашкалило за 5000, дальше циферки были конечно поскромнее, но тоже не жаловался. Как выдержал мой "замечательный" хостинг за 170р. в месяц - не знаю. А во-вторых, эту новость с OpenNet'а благополучно растащили и другие интернет-ресурсы, кто-то тоже просто как ссылку с парой фраз комментариев, более наглые владельцы сайтов копипастили пост
целиком, но, тем не менее, каждая такая дополнительная ссылка приносила
все новых и новых пользователей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С тех пор практически каждая статья из серии &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;Архитектура высоконагруженных систем&lt;/a&gt; удостаивалась подобной участи, эффект конечно был существенно меньшим, но тем не менее ее определенно можно назвать основным источником посетителей Insight IT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тем временем количество постоянных читателей блога тоже неуклонно
росло, я как-то в свое время не удосужился поставить FeedBurner, но
Google Webmaster Tools тоже вполне способны показать примерную картину.
Сейчас вот заглянул туда - говорят, что через Google Reader полторы
тысячи читателей подписано.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позже, в мае, мне благодаря блогу же предложили очень интересную работу,
мне всяко надо было летом идти куда-то работать для прохождения
университетской практики, по этому я не смог найти причин чтобы отказаться, работаю там до сих пор. Особо вдаваться в подробности не буду, ведь о своей работе я уже писал раньше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Единственной проблемой, которая обнаружилась осенью, стал тот факт, что
совмещать работу с учебой мягко говоря непросто, свободного времени
образуется по сути только по выходным, да и тогда что-либо еще серьезное
делать сил обычно не находится. Именно по-этому руки до блога у меня
последнее время у меня не доходили. Сейчас вот еще пишу дипломную
работу, боюсь как бы не стало времени еще меньше. Зато в конце февраля
заканчивается сама учеба, так что может быть удастся снова хоть
небольшую часть времени посвящать блогу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Может быть я много о чем забыл сказать, и на
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2008/rit-vysokie-nagruzki/"&gt;конференцию&lt;/a&gt; я интересную попал
тоже во многом благодаря блогу, и дизайн вот недавно пришлось перекроить
(старая тема была плохо совместима с WP 2.7), но именно так выглядят мои
воспоминания о наиболее значимых событиях, связанных с Insight IT. И на
&lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; не забываем подписываться, я еще вернусь! :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 03 Jan 2009 12:36:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-01-03:misc/2009/one-year/</guid><category>WordPress</category><category>год</category><category>День Рождения</category></item><item><title>it's a pic</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/its-a-pic/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="it's a pic logo" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/itsapic-logo.png" title="логотип"/&gt;
Не удивлюсь, если заголовок этого поста вам не сказал ровным счетом
ничего - это вполне логично. Именно эту ситуацию я и хотел бы сегодня
исправить: &lt;strong&gt;it's a pic&lt;/strong&gt; представляет собой...
&lt;!--more--&gt;
...очередной интернет-проект. Хотели увидеть что-то более
грандиозное? - читайте дальше!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начать наверное стоит с обозначения основной сути: поисковая система
изображений, ориентированная на глобальный рынок. Да-да, мы уже видели
поиск картинок в исполнении Google/Yahoo!/MSN/Яндекс/Рамблер (нужное
подчеркнуть) - скажете вы, так в чем же разница?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас объясню. Никогда не возникало мысли, что частенько поиск картинок
в обычных поисковых системах по большей части выдает всякий бред, очень
слабо коррелирующий с тем, что Вы на самом деле искали? Основная их
проблема заключается в том, что способов провести ассоциацию между
текстом и изображением не так-то много. Чаще всего в их распоряжении
лишь HTML-документы, ссылающиеся на изображение. То есть на основании
атрибута &lt;code&gt;alt&lt;/code&gt; у тэга &lt;code&gt;&amp;lt;img /&amp;gt;&lt;/code&gt; и изредка anchor-текста обычных
ссылок, поисковая система должна составить представление о том, что же
на самом деле изображено в графическом файле. Варианты ручного
построения таких соответствий тоже существуют, но либо нужно платить
огромнейшему количеству человек за рутинную работу (что-то на грани
фантастики - количество изображений в Сети измеряется числом с слишком
большим количеством нулей) или подталкивать людей заниматься этим
бесплатно, оформив это, например, в виде online-игры. Обычно в таких
играх двум участникам одновременно предоставляется один и тот же набор
изображений, а их задачей является последовательно вводить свои
ассоциации связанные с текущим изображением. Если они оба ввели одно и
то же слово - оно ассоциируется с изображением, а пользователям
начисляются виртуальные очки. В общем поиск изображений по ключевым
словам - задача, связанная с массой проблем и неточностей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;It's a pic&lt;/strong&gt; является как раз поисковой системой, призванной избавить
людей, ищущих изображения от всех этих проблем с неточностью и
некорректностью результатов. Чтобы не придумывать каких-то временных
решений проблемы было решено искоренить основательно: основная идея
заключается в использовании в качестве критерия поиска не набор ключевых
слов, а просто изображение. Сказать, что два изображения похожи,
компьютеру намного проще, чем сказать что на картинке нарисован,
например, жираф - именно на это и делает ставку этот проект.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выглядит это примерно следующим образом: допустим Вы хотите найти
побольше изображений заката и выбрать наиболее приглянувшееся, для этого
достаточно загрузить в систему с локального компьютера изображение
заката (хотя если оно уже присутствует в Сети - можно и просто указать
URL) и собственно говоря нажать кнопку "Найти" - вот и все! Вот ваши
результаты:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="пример работы it's a pic" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/itsapic-scr.jpg" title="пример работы"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверное Вы уже заметили, что написав приличную часть поста я так до сих
пор и не дал ссылки на саму поисковую систему. У этого есть достаточно
простая причина - проект находится в стадии закрытого
&amp;beta;-тестирования (что вы собственно говоря могли
прочитать и на скриншоте чуть выше). Так что недостаточная точность
поиска вполне объясняется скромной базой данных изображений - можно
заметить на все том же скриншоте семизначную цифру количества
изображений в его базе. Но даже из такого небольшого количества
изображений системе удается достаточно точно выбрать похожие на образец
экземпляры и отсортировать их в соответствии с их релевантностью
оригиналу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверняка у Вас снова напрашивается вопрос: а как же я собственно попал
в закрытую бету проекта и узнал так много о нем еще до его запуска? Нет,
мне никто так до сих пор и не дает эксклюзивной информации о проектах,
но эта информация была получена и не из Сети. Не буду тянуть и раскрою
все карты: я просто-напросто с недавних пор участвую в этом проекте.
Собственно говоря одной из основных моих задач является вывод этой
системы из закрытой бета-версии в открытую, то есть обеспечить
работоспособность алгоритмов при несколько больших нагрузках, чем
один-два разработчика одновременно, ищущих что-то просто для проверки и
тестирования.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 27 May 2008 19:35:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-05-27:misc/2008/its-a-pic/</guid><category>it's a pic</category><category>online</category><category>архитектура</category><category>изображение</category><category>информационные технологии</category><category>поиск</category><category>поисковые системы</category></item><item><title>DMOZ.org</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/dmozorg/</link><description>&lt;p&gt;Возможно Вы уже обратили внимание, что в начале мая данный блог был
добавлен в один из крупнейших (если не самый крупнейший) каталог
интернет-ресурсов - &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/67c25a97/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://dmoz.org"&gt;&lt;strong&gt;DMOZ.org&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, также известный как
&lt;em&gt;Open Directory Project&lt;/em&gt;. Само по себе это событие достаточно значимо
для любого сайта, но я почему-то не счел нужным писать по этому поводу
отдельный пост, видимо просто так как других слов кроме как "Ура! Мой
блог попал в DMOZ!!!" у меня тогда не нашлось.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сегодня же произошло другое событие, связанное с этим крупным каталогом:
я стал редактором очень
небольшого его раздела - &lt;strong&gt;World/Russian/Компьютеры/Программирование/Блоги&lt;/strong&gt;. Раздел и правда оказался очень маленький - сегодняшним же утром за часок-другой разгреб все заявки, которые там лежали нерасмотренными. В целом впечатления от данного процесса очень положительные - нашел несколько интересных сайтов в заявках, которые потом еще достаточно долго читал просто так, уже после принятия решения о добавлении в каталог. Хотелось бы конечно раздел побольше, но я думаю всему свое время. Если у кого-нибудь из Вас есть блоги, подходящие под тематику выделенного мне раздела - &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6c8c179f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.dmoz.org/cgi-bin/add.cgi?where=World/Russian/%d0%9a%d0%be%d0%bc%d0%bf%d1%8c%d1%8e%d1%82%d0%b5%d1%80%d1%8b/%d0%9f%d1%80%d0%be%d0%b3%d1%80%d0%b0%d0%bc%d0%bc%d0%b8%d1%80%d0%be%d0%b2%d0%b0%d0%bd%d0%b8%d0%b5/%d0%91%d0%bb%d0%be%d0%b3%d0%b8"&gt;добавляйте их&lt;/a&gt;,
с удовольствием рассмотрю.
&lt;img alt="DMOZ Logo" class="right" src="https://www.insight-it.ru/images/dmoz-logo.png" title="DMOZ"/&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 19 May 2008 17:14:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-05-19:misc/2008/dmozorg/</guid><category>DMOZ.org</category><category>ODP</category><category>online</category><category>Open Directory Project</category><category>интернет</category><category>каталог</category><category>редактор</category></item><item><title>Постоянным читателям</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/postoyannym-chitatelyam/</link><description>&lt;p&gt;Уже прошло четыре месяца с того момента, как я открыл этот блог, много
текстов было написано с тех пор, вроде бы все нормально, но сегодня мне
вдруг стало интересно: а стоит ли он вообще потраченного на него
времени?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Да, я веду этот блог просто скорее ради собственного интереса, чем для
какой-либо практической пользы, но мнение читателей для меня также
далеко не безразлично. Именно по-этому я сегодня составил &lt;a href="https://www.insight-it.ru/feedback/"&gt;небольшую анкетку&lt;/a&gt; для своих читателей (постоянных и не очень) с предложением высказать свое мнение о данном интернет-ресурсе. Очень
хочется попросить всех читающих этот текст сходить &lt;a href="https://www.insight-it.ru/feedback/"&gt;по ссылке&lt;/a&gt; и потратить несколько минут для ответов на несколько
простых вопросов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Заранее спасибо!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 03 May 2008 17:08:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-05-03:misc/2008/postoyannym-chitatelyam/</guid><category>анкета</category><category>блог</category><category>мнение</category><category>опрос</category></item><item><title>Небольшое объявление</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/nebolshoe-obyavlenie/</link><description>&lt;p&gt;Мне тут на досуге в голову пришла мысль, что было бы неплохо, если бы
нашлись люди, способные поделиться какой-либо полезной информацией по
тематике блога. Возможно моя точка зрения на многие вопросы далека от
совершенства и существуют какие-либо альтернативные взгляды, которые
были бы не менее интересны читателям.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другими словами я хотел сказать, что был бы рад появлению на моем блоге
гостевых авторов и постов, ими написанных. Если Вас это заинтересовало -
подробности можно узнать на специально созданной по этому поводу
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/guest-posts/"&gt;странице для гостевых авторов&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 22 Mar 2008 17:09:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-03-22:misc/2008/nebolshoe-obyavlenie/</guid><category>гостевые записи</category><category>гостевые посты</category></item><item><title>Месяц</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/mesyac/</link><description>&lt;p&gt;Что ж, вот и прошел ровно месяц с того момента, как в мою голову пришла
мысль о создании этого блога, срок конечно же очень и очень скромный, но
уже можно провести своеобразную черту и подвести вое-какие итоги
прошедшего месяца.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Внимательные читатели могли бы заметить, что официально блог был открыт
3 января 2008 года, но, к сожалению, выкроить достаточно свободного
времени чтобы дописать эту запись мне удалось лишь сегодня. Объемы
времени, которое приходится тратить на учебу, неуклонно растут, но так
или иначе я стараюсь как можно чаще находить свободную минутку, которую
можно было бы посветить блогу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говорить о том удалась идея или нет еще определенно рано, возраст у
проекта еще маловат для такого рода громких слов. Но зато можно
посмотреть в статистику, и увидеть что некоторые из 23 постов, которые я
успел-таки написать за месяц каким-то загадочным образом умудрились
попасть на главные страницы некоторых крупных новостных порталов,
количество уникальных посетителей по разным данным очень сильно
колеблется, но так или иначе оно уже исчисляется тысячами.
Хостинг-провайдер на котором располагается блог, с радостью успел мне
сообщить, что за январь с моего сайта был скачано почти два гигабайта
информации, если учесть, что подавляющее большинство расположенного
здесь контента является просто текстом, а количество изображений и
JavaScript'ов минимально, то цифра выглядит более чем внушительно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За месяц я успел получать от читателей совершенно разные отзывы, начиная
от откровенно негативных, которые даже спам-фильтр не проходили из-за
мата, заканчивая добрыми и теплыми словами, которые всегда приятно
читать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Напоследок могу лишь пообещать, что буду и дальше прилагать все усилия,
чтобы мои читатели не жалели о том, что оказались на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;этом
сайте&lt;/a&gt;. А еще хочется извиниться за внушитльное количество опечаток, которое можно найти в моих текстах, если Вы вдруг что-либо
подобное обнаруживаете - не сочтите&amp;nbsp; пожалуйста за трудность написать об
этом в комментариях.&amp;nbsp; Окончательно ставя точку в этой записи,
воспользуюсь возможностью прорекламировать&amp;nbsp;&lt;a href="/feed/"&gt;RSS-ленту&lt;/a&gt; этого
блога, которая поможет Вам вовремя узнавать о публикации здесь новых
статей.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 04 Feb 2008 12:02:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-02-04:misc/2008/mesyac/</guid><category>блог</category><category>иван блинков</category><category>интернет</category><category>месяц</category></item><item><title>Прозрачный рабочий стол</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/prozrachnyjj-rabochijj-stol/</link><description>&lt;p&gt;Наверняка многие из Вас стояли перед выбором изображения, которое будет
использоваться в качестве фонового рисунка рабочего стола Вашего
компьютера. Задача естественно не простая, но используемые по-умолчанию
в большинстве операционных систем обои не оставляют выбора - приходится
все-таки отправляться на поиски подходящего изображения на просторах
Сети.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но ведь мало кто в курсе, что можно оставить рабочий стол и вовсе
пустым...&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Правда, к сожалению, возможно это лишь на фотографиях.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы хоть как-то связать эту запись с тематикой сайта, позволю себе
рассказать в чем заключается подвох этой фотографии и как сделать
что-либо подобное своими руками в случае, если возникнет такое желание.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверняка у многих читателей при виде этого изображения в голове
проскользнула мысль, состоящая из одного слова - &lt;em&gt;Photoshop&lt;/em&gt;. Но, как ни
странно, этот программный продукт не имеет ничего общего с конкретно
этим изображением. Да, это наиболее распространенный и популярный
графический редактор, но это вовсе не значит что он незаменим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На мысль о создании этого изображения меня подтолкнул небезизвестный
ресурс под названием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1f806118/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.stumbleupon.com"&gt;Stumble Upon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для подготовки &lt;a href="https://www.insight-it.ru/images/notebook.jpg"&gt;этого изображения&lt;/a&gt;
использовался opensource растровый графический редактор под названием
&lt;strong&gt;The GIMP&lt;/strong&gt;, а также две фотографии ноутбука с одного и того же
ракурса: с открытой и закрытой крышкой. &lt;em&gt;Продолжать?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы еще не отправились на поиски фотоаппарата, бросив чтение записи
на полпути, то я с Вашего позволения расскажу о тех элементарнейших
действиях, которые надо произвести в Вашем любимом графическом редакторе
с Вашими двумя фотографиями, необходимые для получения подобного
изображения:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Расположить фотографии слоями друг над другом. В верхнем слое крышка
    должна быть открыта.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стереть содержимое рабочего стола (которое возможно имело смысл
    сделать монотонным)на верхнем слое любым известным Вам способом,
    начиная с банального Eraser'а, заканчивая Color to Alpha или Magic
    Wand'ом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Совместить оба слоя таким образом, чтобы создалась иллюзия того, что
    часть нижнего слоя находится "за" экраном ноутбука.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Как видете, все просто до безобразия, главное лишь проявить немного
воображения. В качестве "подопытного кролика" был выбран ноутбук просто
благодаря несложности организации всего процесса, на настольном
компьютере конечно можно было бы провернуть что-то подобное, но
перспектива двигать монитор, который весит далеко не один десяток
килограмм у меня особо желания не возникло.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень надеюсь, что &lt;a href="https://www.insight-it.ru/images/notebook.jpg"&gt;это изображение&lt;/a&gt;
подтолкнуло Вас на какие-либо идеи и новые мысли, иначе эта запись была
написана зря.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 19 Jan 2008 01:15:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-19:misc/2008/prozrachnyjj-rabochijj-stol/</guid><category>The GIMP</category><category>wallpaper</category><category>графика</category><category>изображение</category><category>прозрачный рабочий стол</category><category>рабочий стол</category></item><item><title>SEO without category. Модифицированная версия.</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/seo-without-category-modificirovannaya-versiya/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный пост морально устарел и оставлен лишь из исторических соображений.&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Помимо простого удаления префикса "category" из постоянных ссылок на
рубрики, добавлены следующие возможности:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В случае, если рубрика является подрубрикой, производится замена
    ссылки "/рубрика/подрубрика" на просто "/подрубрика".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Исправлена ошибка, приводящая в некоторых случаях к появлению ссылок
    на несуществующие страницы подрубрик (ошибке 404 Not Found)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Работает даже в том случае, если префикс category был заменен на
    что-либо другое&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Если у кого-либо возникнут какие-либо вопросы по этой модификации -
прошу оставлять комментарии здесь, как связаться с автором оригинальной
версии не знаю - страница, указанная как его адрес недоступна на данный
момент.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 08 Jan 2008 02:13:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-08:misc/2008/seo-without-category-modificirovannaya-versiya/</guid><category>plug-in</category><category>SEO</category><category>seo without category</category><category>seo wordpress</category><category>WordPress</category><category>плагин</category></item><item><title>Related Posts 2.04. Русская версия</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/related-posts-204-russkaya-versiya/</link><description>&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный пост морально устарел и оставлен лишь из исторических соображений.&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;На досуге перевел на русский язык плагин под названием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/3db242e9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://wasabi.pbwiki.com/Related%20Entries"&gt;Related Posts&lt;/a&gt;, являющийся альтернативой одноименной функции из Simple Tags, с несколько другим алгоритмом. Не вижу ни одной причины почему бы не выложить в публичный доступ то, что у меня получилось. О качестве перевода не мне конечно судить, но по-моему вполне адекватно получилось.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h3 id="instruktsiia-po-ustanovke"&gt;Инструкция по установке&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Разместите файл &lt;code&gt;related-posts.php&lt;/code&gt; в ваш каталог &lt;code&gt;/wp-content/plugins/&lt;/code&gt; и активируйте плагин.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;a) В меню Плагины появится пункт &amp;ldquo;Настройка Related Posts&amp;rdquo;. Если Вы
    впервые устанавливаете этот plug-in на этот блог нажмите на ссылку а
    нижней части страницы настроек плагина. Это действие необходимо
    производить только при первичной установке. Если в автоматическом режиме
    не удалось составить индекс, то читайте дальше &amp;hellip;
    b) В случае если автоматической создание индекса не удалось, Вам
    придется создать его вручную. Не волнуйтесь - это не трудно. Необходимо
    зайти в Вашу базу данных через phpMyAdmin или любым другим известным Вам
    способом и выполнить следующий запрос (просто скопируйте и вставьте):&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="k"&gt;ALTER&lt;/span&gt; &lt;span class="k"&gt;TABLE&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;wp_posts&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;ADD&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;FULLTEXT&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;post_related&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;
    &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;post_name&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;
    &lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;post_content&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;`&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Замечание:&lt;/strong&gt; Возможно Вам придется заменить &lt;code&gt;wp_posts&lt;/code&gt; на что-либо
еще в случае если Вы используете другой префикс, что часто бывает,
когда установлено несколько копий WordPress на одном сервере.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Разместите вызов плагина внутри цикла WordPress, и вуаля - плагин работает!&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id="parametry"&gt;Параметры&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Начиная с версии 2.0 у Вас есть возможность изменять внешний вид и вывод
плагина с помощью страницы настроек. Последующее руководство же
предназначено для ручного изменения настроек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;$limit&lt;/code&gt; - Количество записей для отображения. (По-умолчанию: 5)
&lt;code&gt;$len&lt;/code&gt; - Длина отрывка из записи (количество слов). (По-умолчанию: 10)
&lt;code&gt;$before/after_title&lt;/code&gt; - Текст перед/после заголовка.
&lt;code&gt;$before/after_post&lt;/code&gt; - Текст перед/после отрывка записи, если
включено.
&lt;code&gt;$show_pass_post&lt;/code&gt; - Показывать/скрывать записи, защищенные паролем.
(По-умолчанию выключено)
&lt;code&gt;$show_excerpt&lt;/code&gt; - Показывать/скрывать отрывки из записей. (По-умолчанию
выключено)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например, можно создать непронумерванный список (вывод отсортирован по
количеству совпавших ключевых слов) состоящий максимум из 5 записей.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ruchnaia-ustanovka-kliuchevykh-slov"&gt;Ручная установка ключевых слов&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Это функция была написана человеком по имени &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d7f5a701/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://mike.blogdns.org/mikelu/archives/2004/07/27/related-post-plugin-v13-en/"&gt;Mike&lt;/a&gt;
и позволят вручную &amp;ldquo;связывать&amp;rdquo; записи в случаях когда заголовок никак не
связан с содержанием записи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ключевые слова обозначаются с помощью тэга &lt;code&gt;&amp;lt;!&amp;mdash;&amp;mdash;kw=keyword1 keyword2&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;gt;&lt;/code&gt; размещенного внутри статьи. Плагин будет хранить эти
ключевые слова в отдельном поле и использовать их для поиска совпадений,
при их отсутствии используется заголовок.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="problemy-voprosy-predlozheniia"&gt;Проблемы / Вопросы / Предложения&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Проблемы, вопросы и предложения, связанные с самим плагином имеет смысл
сообщать авторам плагина на http://www.w-a-s-a-b-i.com или
http://mike.blogdns.org/mikelu/.
Все что связано с переводом же - пишите мне в комментариях к этой теме.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 08 Jan 2008 00:15:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-08:misc/2008/related-posts-204-russkaya-versiya/</guid><category>Life</category><category>online</category><category>plug-in</category><category>related posts</category><category>WordPress</category><category>перевод</category><category>плагин</category></item><item><title>Привет, мир!</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2008/privet-mir/</link><description>&lt;p&gt;Не смотря на то, что данная запись была сгенерирована &lt;code&gt;WordPress&lt;/code&gt;'ом автоматически при установке, заголовок ее
совпал по большому счету с темой первой записи, которую &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;мне&lt;/a&gt; хотелось бы написать сразу же после установки блога, по этому позволю
себе оставить тему оставить практически неизменной, добавив лишь явно
пропущенную запятую.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какой-либо смысловой нагрузки для этого поста не предполагалось,
по-этому пожалуй продолжу приводить &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;все это дело&lt;/a&gt; в порядок.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Jan 2008 19:36:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-01-03:misc/2008/privet-mir/</guid><category>online</category><category>welcome</category><category>WordPress</category></item></channel></rss>