<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/interaktivnye-saity/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Wed, 04 Apr 2012 01:05:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Архитектура интерактивных сайтов</title><link>https://www.insight-it.ru//interactive/2012/arkhitektura-interaktivnykh-sajjtov/</link><description>&lt;p&gt;В &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/2012/anons-serii-statejj-interaktivnye-sajjty/"&gt;анонсе&lt;/a&gt;&amp;nbsp;серии статей &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;"Интерактивные сайты"&lt;/a&gt; я постарался максимально доходчиво изложить свою мотивацию к ей созданию, да и актуальность самой темы, так что сразу к делу!
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, мы хотим сделать так, чтобы с точки зрения &lt;em&gt;пользователя&lt;/em&gt; наш сайт
выглядел &lt;strong&gt;интерактивным&lt;/strong&gt;. То есть воспринимался не как набор отдельно
загружающихся страниц, а скорее как обычное приложение для компьютера.
Ему, в целом, не важно как именно мы этого добьемся, главное чтобы при
этом браузер вел себя как обычно и визуально все реагировало почти
мгновенно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сразу хочу предупредить, что далеко не всем сайтам такая
глобальная&amp;nbsp;&lt;em&gt;интерактивность&lt;/em&gt; пойдет на пользу. Если пользователи сайта
редко что-либо делают и большую часть времени читают длинные тексты, то,
вероятно, этот проект как раз из этой категории: быстрота реакции на
клик не так радует, когда большую часть времени приходится работать
скроллом. Если Ваш интернет-проект является сайтом с длинным контентом в
формате блога, новостей или вики - подумайте лишний раз, прежде чем
переделывать весь сайт, вероятно будет достаточно интерактивных
комментариев и голосований на &lt;a href="/tag/ajax/"&gt;AJAX&lt;/a&gt;. Для социальных сетей,
сайтов знакомств, интернет-магазинов, поисковых систем, корпоративных
сайтов и многих других визуально заметная&amp;nbsp;&lt;em&gt;интерактивность&lt;/em&gt;&amp;nbsp;определенно
станет одним из ключевых &lt;strong&gt;конкурентных преимуществ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этом посте я постараюсь нарисовать крупными мазками картину того, как
этого можно достичь. Визуально её я представил следующим образом:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Архитектура интерактивного сайта" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/interactive-site-architecture.jpeg" title="Архитектура интерактивного сайта"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="obshchie-zamechaniia"&gt;Общие замечания&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Здесь и далее я буду описывать "среднестатистический" интернет-проект, в
зависимости от специфики могут появляться дополнительные компоненты или
убираться за ненадобностью упомянутые. Например, если известно, что
пользоваться сайтом будут только сотрудники какой-то компании, то помимо
замены Интернета на Интранет, можно запросто избавиться и от
&lt;strong&gt;HTML-интерфейса&lt;/strong&gt; и всего, что с ним связано - никаким роботам доступ
к нему не нужен.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Наверное стоит прямым текстом сказать, что:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Голубые элементы - компоненты проекта, а серые - внешние.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Связи в виде прямых линий означают&amp;nbsp;двусторонний&amp;nbsp;обмен данными,
транспорт и формат пока особо не важны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Схема логическая, так что вопросы балансировки нагрузки,
отказоустойчивости, репликации и т.п. остались в стороне; за каждым
блоком может стоять произвольное количество серверов.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Я решил не загромождать схему мониторингом, резервным копированием,
почтой, сервисом доменов и прочими хоть и важными, но не связанными
напрямую с темой компонентами системы.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В этом посте не будет никаких конкретных примеров реализации и
технологий, оставим это на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;следующие статьи&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="klientskaia-chast"&gt;Клиентская часть&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Начнем наше путешествие. Пользователь вводит в адресной строке браузера
адрес нашего сайта и жмет Enter, инициируя тем самым сначала определение
IP-адреса через DNS, а затем и HTTP-запрос к нашему &lt;strong&gt;HTML-интерфейсу&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получив в ответ &lt;strong&gt;страницу&lt;/strong&gt; в формате &lt;a href="/tag/html/"&gt;HTML&lt;/a&gt; браузер
начинает загружать указанные в нем внешние ресурсы, в том числе и
&lt;strong&gt;Javascript-клиент&lt;/strong&gt;, которому и передается слово. Сама страница
параллельно отрисовывается как и в статичном сайте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как уже упоминалось выше, некоторые проекты решают не тратить силы на
поддержку двух интерфейсов к сайту, жертвуя тем самым доступом
большинства роботов и браузеров без поддержки
&lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;. Стартовый HTML-документ в этом случае
превращается просто в практически пустой статичный файл, который служит
лишь для загрузки клиента.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Так как наша цель стоит в интерактивном взаимодействии пользователем,
повторять эти действия при каждом переходе на другую страницу -
&lt;em&gt;непозволительная роскошь&lt;/em&gt;. Кстати, можно начинать думать и общаться не
в терминах страниц, а в терминах &lt;strong&gt;экранов&lt;/strong&gt;, которые видит
пользователь.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для обеспечения этого&amp;nbsp;&lt;strong&gt;JavaScript-клиент&lt;/strong&gt; должен переопределить
стандартные обработчики событий перехода по внутренним ссылкам сайта и
отправки форм. Ему нужно отменить стандартный механизм перехода на
другую страницу и вместо него отправить запрос через &lt;strong&gt;интерфейс
сериализованных данных&lt;/strong&gt;. На основе полученного в ответ сообщения он
меняет какую-то часть загруженного ранее HTML-документа, чтобы он
соответствовал тому &lt;em&gt;экрану&lt;/em&gt;, который ожидал увидеть пользователь. В
итоге пользователь видит в браузере ровно ту же картинку, как если бы он
ввел тот адрес, на который вела нажатая ссылка, или просто нажал на нее
с отключенным JavaScript.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно не сломать при этом поведение браузера: кнопка "назад" должна
работать как обычно, а в адресной строке должны меняться ссылки (это
актуально, например, когда пользователь отправляет содержимое адресной
строки кому-то по почте или через мессенджер).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При ожидании ответа от сервера стоит эмулировать курсор и иконку
загрузки страницы, чтобы пользователь &lt;em&gt;не паниковал&lt;/em&gt; в случае (пускай и
редком) визуально заметных задержек.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;На резонный вопрос &lt;em&gt;"Почему, собственно, этот трюк обеспечит
интерактивность?"&lt;/em&gt;, ответ хоть и не всегда однозначен, но он все же
есть:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сериализованные &lt;strong&gt;изменения&lt;/strong&gt; страницы занимают меньший объем, чем
&lt;strong&gt;полный&lt;/strong&gt; HTML со всеми связанными ресурсами, заголовками, версткой
и прочим - &lt;em&gt;значительно меньше данных нужно передавать по сети&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как правило, есть возможность держать &lt;strong&gt;постоянное&lt;/strong&gt; соединение
между браузером и интерфейсом сериализованных данных, что позволяет
&lt;em&gt;не делать лишние HTTP-запросы&lt;/em&gt;. Обратная сторона медали - это самое
соединение постоянно же использует часть серверных ресурсов, но есть
способы минимизировать эти издержки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для некоторых действий изменения HTML не требуют ответа сервера и
могут быть сделаны параллельно с отправкой запроса (например
&amp;nbsp;различные вариации на тему +1 или написание комментария, текст
которого можно взять из формы).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как правило, можно предсказать наиболее вероятные переходы по
экранам и &lt;em&gt;загрузить необходимые изменения заранее&lt;/em&gt;. Хотя этот
вопрос скорее из области оптимизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Таким образом, в большинстве случаев есть техническая возможность
снизить время отклика &amp;nbsp;на действие пользователя с 500-2000 мс в
случае неплохо сделанного статического сайта до 20-200 мс., что
вполне сопоставимо с откликом десктопного приложения.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Как все это сделать на практике - тема следующей статьи из серии.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="servernaia-chast"&gt;Серверная часть&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;С серверной точки зрения основным отличием является четкое разделение
двух входных точек:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;HTML-интерфейс&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;отдает готовые документы в ответ на HTTP-запросы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Интерфейс сериализованных данных&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;использует какое-то постоянное
соединение, хотя в некоторых случаях целесообразно ограничиться
просто асинхронными HTTP-запросами.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если для статичных сайтов полное &lt;em&gt;выделение бизнес-логики в отдельные
сервисы&lt;/em&gt; - просто хорошее архитектурное решение, то для интерактивных
сайтов - это практически &lt;strong&gt;необхохимо&lt;/strong&gt;. Иначе придется реализовывать и
поддерживать две копии кода для каждого интерфейса и надеяться, что они
постоянно будут оставаться совместимыми и выдавать одинаковый результат.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошей практикой является использование какого-то одного протокола
общения между компонентами системы, в частности пользовательских
интерфейсов с сервисами бизнес-логики и последних друг с другом.
Желательно использовать что-то бинарное и с поддержкой разных языков
программирования, хотя если весь проект на одной платформе и не
планирует это менять - можно использовать и стандартный для этой
платформы протокол.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чтобы не включать элементы верстки при передаче через интерфейс
сериализованных данных, рекомендую использовать кроссплатформенный
формат HTML-шаблонов. Об этом будет отдельная статья.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Интерфейс сериализованных данных&lt;/strong&gt; при необходимости легко может быть
адаптирован для использования в роли &lt;em&gt;API для сторонних сервисов или
собственных приложений&lt;/em&gt; для мобильных платформ или настольных
компьютеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В целом внутренние сервисы общаются с остальными располагающимися на
серверной части компонентами системы вполне обычным образом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В статье про серверную часть подробно будет рассматриваться
использование брокера сообщений для уведомлений пользователей в реальном
времени.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="podvodim-itogi"&gt;Подводим итоги&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Глобальная интерактивность&lt;/em&gt; сайта требует использования достаточно
    сложного и комплексного JavaScript-клиента и создания
    дополнительного более легковесного внешнего инетрфейса на серверной
    части.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По-настоящему &lt;em&gt;мгновенной&lt;/em&gt; реакцией сайта смогут насладиться лишь
    пользователи с &lt;strong&gt;современным браузером&lt;/strong&gt; и относительно &lt;strong&gt;широким
    интернет-каналом&lt;/strong&gt;. Из-за возможных сетевых задержек или
    особенностей устаревших браузеров эффект мгновенного перехода все же
    может теряться, но при должном тестировании реально добиться
    нормального поведения сайта и в таких ситуациях. Хотя зачастую
    "проваливание" до обычного режима статичных страниц в подобных
    ситуациях - вполне резонное решение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Архитектура серверной части проекта в большинстве случаев не требует
    существенных изменений. Хотя если в ней все было хаотично и не
    продумано, то создание интерактивного клиента может послужить
    неплохим поводом пересмотреть и привести в порядок и её.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кроме очевидной потребности в использовании JavaScript для клиента,
    особых ограничений на используемые технологии и языки
    программирования, обсуждаемая схема не накладывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="card green"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text"&gt;
Эта статья - первая в &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;серии про Интерактивные сайты&lt;/a&gt;, автор - &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="https://www.insight-it.ru/goto/b03d9116/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://blinkov.ru"&gt;Иван&amp;nbsp;Блинков&lt;/a&gt;, основано на личном опыте.
До встречи &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="/feed/"&gt;на страницах Insight IT&lt;/a&gt;!
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2012 01:05:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-04-04:interactive/2012/arkhitektura-interaktivnykh-sajjtov/</guid><category>архитектура</category><category>Интерактивные сайты</category><category>клиентская часть</category><category>Масштабируемость</category><category>серверная часть</category><category>схема</category></item></channel></rss>