<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/uslugi/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Thu, 03 Mar 2011 03:44:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Новости блога</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2011/novosti-bloga/</link><description>&lt;p&gt;Последнее время, как Вы наверное уже заметили, я снова серьезно взялся
за &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;. Помимо более-менее регулярных постов многое поменялось и в самом блоге.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основная цель этого поста - рассказать что нового и получить отклик от
аудитории, так как это очень важно для выбора вектора дальнейшего
развития.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="sotsialnost"&gt;Социальность&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;К интеграции с социальными сетям я шел медленно и постепенно: сначала
были социальные закладки, потом "поделиться с друзьями в
Вконтакте/Facebook/Twitter" в конце поста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позавчера же я реализовал еще пять улучшений в этом направлении:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Самым значительным, как Вы наверное уже заметили, был
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2011/arkhitektura-disqus/"&gt;DISQUS&lt;/a&gt; - продвинутая
    система комментирования, с массой удобных возможностей, но и не без
    слабых сторон (в частности отсутствие поддержки русских соц. сетей и
    низкое качество локализации).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вторым по значимости наверное стоит назвать передвижной виджет с
    лайками и твитами слева от каждого поста - изначально увидел такой в
    блоге Максима Спиридонова, решил сделать так же :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Так как в DISQUS кажется можно, но довольно нетривиально (через
    OpenID? ), откомментировать пост через авторизацию ВКонтакте - решил
    добавить дополнительный виджет с комментированием через эту
    социальную сеть. Может быть не особо эстетично, но уже первые пару
    человек воспользовались этой возможностью. Кстати кто-нибудь знает -
    как модерировать эти комментарии на всех страницах сразу?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Наименее значительным, как мне кажется, был счетчик Twitter рядом c
    FeedBurner - там пока даже хвастаться-то особо нечем, но очень
    надеюсь в ближайшем времени очень хочу расширить свой круг
    профессионального общения - подписывайтесь, пишите, всегда рад
    пообщаться)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На закуску сделал страницы&amp;nbsp;&lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/9f93443b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.facebook.com/pages/Insight-It/204619146215139"&gt;на Facebook&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/d1152ebb/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://vkontakte.ru/public2891253"&gt;на Вконтакте&lt;/a&gt; и, соответственно, добавил их виджеты в сайдбар - было бы здорово, если
    Вы к ним присоединитесь, можно неплохо там пообсуждать разные темы
    из ИТ сферы (и не только). Сайдбар правда в итоге стал
    монструозным, но надеюсь это не сильно смертельно...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Первый же пост в блоге после этих изменений очень здорово разошелся по
социальным медиа, масса комментариев и откликов. Не знаю повлияли ли
новшества, или просто пост хорошим выдался, но в любом случае результат
на лицо :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если у Вас тоже есть блог не важно какой тематики очень рекомендую
сделать то же самое, не пожалеете.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="informatsionnye-stranitsy"&gt;Информационные страницы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;На Insight IT есть ряд статичных страниц, типа &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;про меня&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/about/"&gt;про блог&lt;/a&gt;, и подобных, до которых у меня очень редко доходят руки - собрался с силами и освежил все. Даже восстановил пробелы в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;резюме&lt;/a&gt; за последние пару лет, заодно цивильно оформив в PDF.
Если кому-то интересно со мной сотрудничать в той или иной форме -
рекомендую ознакомиться с обновленными страничками и не тупить с
написанием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/contact/"&gt;мне письма&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reklama"&gt;Реклама&lt;/h2&gt;
&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный раздел более не актуален&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Если Вы читаете Insight IT не по RSS, а "вживую", то наверняка застали
мой эксперимент с медийной рекламой, который закончился полным
провалом - за неделю капало даже меньше ста рублей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге я убрал все это безобразие и решил продавать рекламу напрямую. Чтобы представлять какова аудитория блога - можно ознакомиться с &lt;a href="https://www.insight-it.ru/misc/2011/nebolshojj-soc-opros/"&gt;результатами опроса&lt;/a&gt; или запросить доступ к Google Analytics в комментариях к заказу. Аудитория в целом вполне соответствует тематике - в основном айтишники всех пород и мастей, 98% мужчин, возраст 20-30 лет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если кто может предложить более эффективные методы монетизации Insight
IT - буду благодарен, если поделитесь.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="uslugi"&gt;Услуги&lt;/h2&gt;
&lt;div class="card orange darken-3"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text center"&gt;
&lt;strong&gt;Данный раздел более не актуален&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;То, чем я могу быть полезен общественности (помимо собственно
проф.деятельности, тут скорее &lt;a href="https://www.insight-it.ru/resume/"&gt;см. резюме&lt;/a&gt;), начинает
потихоньку формализовываться в &amp;nbsp;отдельные виды услуг (вверху сайдбара).
Позвольте вкратце продублировать и здесь, ведь многие читают блог
только&amp;nbsp;&lt;a href="/feed/"&gt;через RSS&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Как найти отличного IT-специалиста?" или размещение ИТ-вакансий в ленте блога&lt;/strong&gt;:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Работает достаточно просто: среди 9600 подписчиков блога
    подавляющеё большинство являются специалистами в этой сфере&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Шанс, что они увидят интересную вакансию здесь, чем на "хх" или
    "работе", существенно выше - они могут активно и не искать
    работу&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Предлагаю ряд сопутствующих услуг вроде составления и проверки
    тестового задания, рассмотрения резюме и прочие&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Устали от фигурных скобочек и точек с запятой?" или онлайн курсы по Python:&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Два курса: для начинающих и по веб-разработке&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Места заполнены на 50-60%: кто уже записался - на днях будет
    рассылка с подробностями, кто не успел - торопитесь :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/consulting/"&gt;"Как масштабировать интернет-проекты?"&lt;/a&gt; или консультации для интернет-проектов:&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Изначально задумывалось как технический консультации для
    начинающих стартапов на этапе прототипа, с маленькой командой,
    возможно какими-то инвестициями и большими амбициями&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Особенно интересно работать с проектами, которые уже успели
    столкнуться с первыми "узкими местами", проблемами и прочими
    радостями жизни&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Но, к сожалению, 95% обратившихся оказываются "бизнесменами" с
    голой идеей, без намеков на команду или прототип, с вопросами
    типа "сколько стоит сделать второй Facebook/Vkontakte/Twitter
    (нужное подчеркнуть)" и при этом с заявлениями о том, что,
    допустим, 3000р. за такую услугу - грабительство :(.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не бойтесь обращаться по любым другим схожим услугам, всегда можно
    договориться, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;контакты мои все есть&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Пост получился несколько "самопиарный", но я надеюсь хоть некоторые темы
Вас заинтересовали - &lt;em&gt;я очень сильно нуждаюсь в комментариях по этим
вопросам&lt;/em&gt;, чтобы продолжать развивать &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; в лучшую сторону.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати меня тут вчера забанили на Хабре за
то, что я мол слишком часто на свой блог ссылаюсь, то есть по факту за
то, что ссылка на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2011/arkhitektura-disqus/"&gt;Архитектуру DISQUS&lt;/a&gt; выползла на главную...
Так как Insight IT лишился (надеюсь временно) одного из ключевых
источников траффика у меня к Вам две просьбы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Посоветуйте, пожалуйста, еще более-менее крупные
    около-айтишные&amp;nbsp;русскоязычные&amp;nbsp;интернет-ресурсы (помимо linux.org.ru и
    opennet), аудитории которых мог бы быть интересен &lt;strong class="trebuchet"&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;; может
    быть блоги, где я мог бы разместить гостевой пост или ссылку,
    сообщества или просто информационные порталы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Замалвливайте за меня иногда словечко (в виде топика-ссылки) на
    Хабре, если очередная статья показалась Вам интересной&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;В любом случае огромное спасибо за понимание и поддержку, любые отзывы очень важны для меня!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 03 Mar 2011 03:44:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-03-03:misc/2011/novosti-bloga/</guid><category>блог</category><category>информационные страницы</category><category>реклама</category><category>социальность</category><category>услуги</category></item></channel></rss>