<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/3-goda/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 04 Jan 2011 16:43:00 +0300</lastBuildDate><item><title>Insight IT исполнилось три года</title><link>https://www.insight-it.ru//misc/2011/insight-it-ispolnilos-tri-goda/</link><description>&lt;p&gt;К сожалению, вчера не получилось об этом написать, так что вот только
постфактум. Традиционно заодно поздравляю всех читателей с наступившим
2011 годом, желаю всем профессиональных успехов :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За прошедший год у меня опять было много периодов, когда руки до блога
не доходили совершенно, так что плотность постов во времени была
невысока. Самыми хитовыми постами года были определенно архитектуры
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-vkontakte/"&gt;Вконтакте&lt;/a&gt; и
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;. Что в целом вполне заслуженно - чем более на слуху компания, тем большему кругу людей
интересно как она работает. Надеюсь в ближайшем будущем удастся
раздобыть материалы и про остальные крупные российские проекты - многим
читателям это интересно, но к сожалению большинство крупных российских
компаний считают свою техническую реализацию конкурентным преимуществом
и расказывают о ней либо никак, либо обрывками. Особенно часто
спрашивают про остальные социальные сети, поисковые системы и хостинги,
если кто-то готов поделиться информацией из первых рук - милости просим,
контакты есть на страничке &lt;a href="https://www.insight-it.ru/author/"&gt;обо мне&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Осенью был традиционный сезон конференций, так получилось, что я на
многие из них выбрался и по почти всем написал отчет. На удивление
читателям и эта информация оказалась очень интересной, хоть и не так
взрывообразно, как с архитектурами социальных сетей. Причем большинство
конференций были лишь около-IT, строго теме блога соответствовал пожалуй
лишь &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2010/highload-2010/"&gt;HL++&lt;/a&gt;. Если у
кого-то есть желание поделиться бесплатным приглашением - всегда буду
рад :) На платные мероприятия за свой счет хожу очень редко...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В прошлые года я старался выкраивать в начале января время на несколько
статей, так как с работой было обычно затишье, но в этом году так
сделать врядли получится - есть незаконченные дела и скоро уезжаю
заграницу отдохнуть. Но хотябы одну статейку надо будет постараться
написать до отъезда...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Спасибо за внимание, &lt;a href="/feed/"&gt;до новых встреч&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 04 Jan 2011 16:43:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-01-04:misc/2011/insight-it-ispolnilos-tri-goda/</guid><category>3 года</category><category>Insight IT</category><category>обзор</category></item></channel></rss>