<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/vysokonagruzhennye-sistemy/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sun, 31 Oct 2010 23:24:00 +0300</lastBuildDate><item><title>HighLoad++ 2010</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/highload-2010/</link><description>&lt;p&gt;&lt;img alt="HighLoad++ Logo" class="left" src="https://www.insight-it.ru/images/highload-conference-logo.png" title="HighLoad++ Logo"/&gt;
25-26 октября прошла конференция &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/727c9436/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.highload.ru"&gt;HighLoad++ 2010&lt;/a&gt;,
посвященная разработке высоконагруженных систем. После конференции у
меня сразу родились планы на два поста: типичный отчет и описание
архитектуры Вконтакте. С порядком написания я, видимо, не прогадал -
получился один из самых успешных постов на &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;. Остальные
доклады на мероприятии были, пожалуй, существенно менее животрепещущими
для общественности, но все же не менее интересными.
Приступим.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="organizatsionnye-momenty"&gt;Организационные моменты&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Прежде чем переходить собственно к рассказу о докладах, хочется сразу
высказаться по организационным вопросам, чтобы далее не отвлекаться.
Возможно организаторы учтут при проведении последующих мероприятий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, участие в конференции: цены конечно не самые высокие для
двухдневных конференций, но все равно слегка зашкаливают - лично я бы не
пошел на данное мероприятие за такие деньги, даже не смотря на то что
тематика полностью совпадает со сферой моих профессиональных интересов.
За кого-то заплатил работодатель, а мне вот пришлось доставать
бесплатное участие через знакомых знакомых... &lt;em&gt;(спасибо добрым людям,
если вдруг читают :) )&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-вторых, удивила ситуация со связью со внешним миром: интернет был на
очень хорошем для конференций уровне - тупил местами, но в целом
стабильно работал, а вот мобильная связь не работала практически
совсем - уезжал домой с почти севшим телефоном.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Политика организовывать не ставить два потенциально интересных доклада
параллельно меня очень порадовал - послушал в живую все, что хотел. А
небольшая давка в первом зале в начале первого дня мне кажется была
очень даже справедливой платой за отсутствие необходимости разрываться
на части.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С едой все было в порядке, очереди конечно великоваты не смотря на два
обеда в разное время, но всегда можно было обойти данное неудобство
(перейти в другой "раздаточный пункт" или залезть на сцену, хоть и не
разрешали).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще очень порадовало, что презентации первого дня конференции были уже
доступны участникам еще за пару часов до окончания первого дня. Но вот с
оставшимися презентациями и видео с мероприятия видимо произошла
какая-то заминка и я так и не получил ссылку на них до сих пор, судя по
всему они так и не доступны.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-pervyi"&gt;День первый&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Основной особенностью первого дня было выделение целого зала под
англоязычные доклады зарубежных коллег. Как я уже писал, желающих
послушать иностранцев, было очень много - и в первой половине дня люди
толпились чуть ли не в коридоре, но ближе к вечеру ситуация
стабилизировалась.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После приветственного слова Олега Бунина (одного из основных
организаторов конференции) слово взял &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/c9ed5ba0/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.timetobleed.com"&gt;Joe
Damato&lt;/a&gt;, которого позиционировали как
известного хакера, активно работающего над развитием &lt;a href="/tag/ruby/"&gt;Ruby&lt;/a&gt;.
Темой выступления был обзор различных инструментов и приемов для анализа
ситуации в серверном &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;-окружении. Некоторые моменты
были мне известны и ранее, но в целом больше половины доклада было для
меня очень интересно и ново. Перечислять упомянутые им приемы я, честно
говоря, не вижу смысла - будет просто дублирование презентации. Если
ранжировать доклады первого дня по интересу лично для меня, то это
выступление заняло бы, пожалуй, второе место.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вторым докладчиком был также приверженец секты Рубистов, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/6a62c9ef/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://jamesgolick.com/"&gt;James
Golick&lt;/a&gt;, один из основателей социальной сети
для фетишистов (простите за отсутствие ссылки). Основной фишкой доклада
было "разоблачение мифов", в частности об облачных вычислениях и NoSQL.
Количество пользователей этой социальной сети, но они очень активны и
генерируют достаточно много контента (особенно по Российским меркам).
Проект изначально располагался в компании, которая предоставляла услуги
managed hosting (хостинг на арендуемых серверах + за тебя
администрируют), но они посчитали, что слишком много переплачивают за
этот самый "managed", и решили поддаться тренду и переехать в облако
(&lt;a href="/tag/amazon/"&gt;Amazon&lt;/a&gt; &lt;a href="/tag/ec2/"&gt;EC2&lt;/a&gt;). По деньгам получилось не сильно
дешевле, но больше всего из расстроила производительность виртуальных
машин (кажется, был слайд со скоростью доступа к дисковой подсистеме,
выставляющий облако не в лучшем свете). Второй эпопеей в их проекте были
попытки оптимизировать подсистему хранения данных путем перенесения ее
части в NoSQL хранилище: пробовали &lt;a href="/tag/mongodb/"&gt;MongoDB&lt;/a&gt; (выкинули
из-за блокировок на операциях удаления) и &lt;a href="/tag/cassandra/"&gt;Cassandra&lt;/a&gt;
(выкинули из-за медленного случайного чтения). Финальным решением стал
&lt;a href="/tag/redis/"&gt;Redis&lt;/a&gt; + &lt;a href="/tag/mysql/"&gt;MySQL&lt;/a&gt;, просто и со вкусом - их
всецело устраивает на данный момент, как я понял.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третьим выступал &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/aab04203/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.facebook.com/robert"&gt;Robert Johnson&lt;/a&gt; из
&lt;a href="/tag/facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt;, доклад был практически таким же, как и в
ГУ-ВШЭ за несколько дней до этого - о нем &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2010/facebook-how-we-scaled-to-500-000-000-users-by-robert-johnson/"&gt;я уже
писал&lt;/a&gt;,
так что подробно останавливаться не буду. Основным отличием были
дополнительные технические детали, но подавляющее большинство из них и
так уже были описаны в статье &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-facebook/"&gt;"Архитектура
Facebook"&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После обеда выступал Patrice Pelland из &lt;a href="/tag/microsoft/"&gt;Microsoft&lt;/a&gt;,
доклад&amp;nbsp; был о том, как работают их облачные сервисы (видимо live,
skydrive и прочие). Естественно все на их же продуктах, большинство
названий я даже не слышал. Единственное, что запомнил из выступления - у
мелкомягких есть даже клон &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt;, но с какими-то
дополнительными плюшками. Это был единственный доклад, после которого
никто не захотел задать даже одного вопроса, что в целом наглядно
продемонстрировало незаинтересованность аудитории в платных решениях. В
твиттере после этого выступления проскользнула обиженная фраза
докладчика, что-то в духе: "До них просто не дошло, о чем я говорил".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После этого недоразумения от MS началась длинная серия докладов от
людей, причастных к созданию &lt;a href="/tag/postgresql/"&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Simon Riggs из &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8078c405/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.2ndquadrant.com/"&gt;2nd Quadrant&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Robert Treat из &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/556109e4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.omniti.com"&gt;Omni TI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bruce Momjian из &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/37e2eb7f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.enterprisedb.com/"&gt;EnterpriseDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Было 5 выступлений о PostgreSQL подряд:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Повышение производительности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управление репликацией&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Масштабирование&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Быстрая смена версии средствами pg_update&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Потоковая репликация&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;В целом очень актуальные доклады, если Вы плотно работаете с PostgreSQL
в своем проекте или на своей работе. Я вообще тоже когда стоит выбор
между доступными реляционными СУБД чаще всего склоняюсь к PostgreSQL, но
доклады были детализированными не там, где нужно, и было скучновато. В
этой секции порадовали три вещи:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;очень качественный английский у докладчиков&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;забавная манера выступления Роберта, особенно про красные кроки
    (что-то типа галош)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;активная реклама новых вкусностей PostgreSQL 9.0, релиз которой я по
    каким-то причинам проворонил - надо будет обязательно попробовать ее
    в деле&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;После кофе-брейка я пошел на больше всего понравившийся мне доклад (за
первый день) - выступал &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/217e612/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.phpied.com/"&gt;Stoyan Stefanov&lt;/a&gt; из
Yahoo! Темой доклада была заявлена неочевидная формулировка "Progressive
Downloads and Rendering", хотя на самом деле все свелось к грамотно
построенному докладу о клиентской оптимизации: несколько вводных
картинок, один слайд с базовыми приемами и много-много примеров
очевидных и не очень случаев, когда с точки зрения пользователя сайт
начинает тупить, даже если серверная часть проекта написано грамотно и
работает достаточно быстро. По некоторым аспектам, в частности про
кроссбраузерному использованию data:URL+MHTML, он ссылался на русские
источники, а также очень позитивно отзывался о &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/209c3c57/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://sunnybear.moikrug.ru/"&gt;Николае
Мациевском&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последним, что я посетил в первый день, была "открытая встреча" c James
Golick и Joe Damato про сам &lt;a href="/tag/ruby/"&gt;Ruby&lt;/a&gt;. Ожидал большего: в итоге
Joe вообще не выступил, а большая часть времени ушла на разжёвывание
базовых возможностей языка и несколько мелких холиваров.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-vtoroi"&gt;День второй&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;На второй день я немного проспал и приехал ближе к концу первого
доклада: оказалось, что я не один такой - людей было раза в три меньше,
чем за день до этого. Выбор потока куда пойти был легок: в первом зале
все утро было посвящено &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt;, с которым я последнее
время довольно плотненько работал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После докладов на английском "отечественные" выступления смотрелись
совсем блекло. Конец выступления Андрея Смирнова про
&lt;a href="/tag/twisted/"&gt;Twisted&lt;/a&gt; не принес мне хоть какой-либо полезной
информации, тем более мне все равно больше по душе
&lt;a href="/tag/tornado/"&gt;Tornado&lt;/a&gt;. Вопрос про их сравнение от одного из слушателей
вызвал у докладчика рассказать историю о том, как будущий автор Tornado
тусовался в сообществе Twisted, а потом взял и сделал свой продукт.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующий доклад был про профилирование памяти в &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt;
от Антона Грицая - начал он историю очень издалека, с того что такое
утечки памяти, какие бывают "сборщики мусора", какие есть варианты
искать утечки в &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt; и чем они плохи, собственно до
"дела" он дошел лишь к концу доклада. Было предложено пользоваться
продуктом под названием &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f077b18a/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://guppy-pe.sourceforge.net/"&gt;heapy&lt;/a&gt;,
который обладает широким спектром возможности, но при этом документация
сильно хромает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последним докладом в секции про &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt; было выступление
трех бравых ребят из HeadHunter, которые рассказывали про их внутренний
продукт под названием Frontik, представляющий собой надстройку над
&lt;a href="/tag/tornado/"&gt;Tornado&lt;/a&gt;, аггрегирующую данные с нескольких
HTTP-сервисов. В целом идея мне понравилась, но ввиду исторических
причин реализация у них накручена очень муторно:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;основной формат передачи данных - &lt;a href="/tag/html/"&gt;XML&lt;/a&gt; по HTTP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;генерация HTML посредством &lt;a href="/tag/xslt/"&gt;XSLT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;регулярные выражения где надо и где не надо (для повышения
    производительности)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Основным событием оставшейся части второго дня, как Вы уже наверное
поняли, был аншлаг с участием Вконтакте и лично Павлом Дуровым в главной
роли. Результаты подробно расписаны в статье &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2010/arkhitektura-vkontakte/"&gt;"Архитектура
Вконтакте"&lt;/a&gt;,
повторяться не буду, с Вашего позволения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Остальные доклады я застал лишь частями, так как блуждал по залам без
особого энтузиазма, да и в толпе вокруг Павла чуток потусовался.
Расскажу вкратце запомнившиеся моменты:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Юрий Востриков из Mail.ru рассказывал про
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4cece2af/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://opensource.mail.ru"&gt;Tarantool/Silverbox&lt;/a&gt; - еще после их
    технологического форума подумываю попробовать этот продукт в деле,
    но после этого выступления понял, что пока рановато: не известно ни
    об одном успешном применении вне компании-разработчика, да и
    библиотеки с реализацией полноценного протокола есть далеко не под
    все языки программирования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На доклад про реализацию одного из топовых приложений Вконтакте на
    &lt;a href="/tag/rails/"&gt;Rails&lt;/a&gt; я попал почти к самой сессии вопросов-ответов,
    запомнился только тот факт, что после того как компания, в которой
    работал докладчик, передала приложение заказчику - они почти сразу
    же переписали его на &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;. Заставляет задуматься.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В третьем, дополнительном, зале во второй половине дня расположился
    тренинг Start in Garage для людей, планирующих сделать свой стартап;
    ребята рассказывали весело и непринужденно, но по сути все было
    очень примитивно - ушел минут через 20 после начала на аншлаг
    вконтакте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e72a7ec5/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.scalaxy.ru"&gt;Scalaxy&lt;/a&gt; было бы интересно написать
    отдельную статью, больно часто они всплывают на конференциях и в
    онлайн-сообществах. На этот раз рассказывали о том, как они выделяют
    избыточные дисковые массивы для виртуальных машин (которые они
    собственно в аренду сдают). Технология называется Vast Sky, родом
    откуда-то из Азии, позволяет легко выделять заданное количество
    блоковых устройств на разных дисковых системах и подключать их к
    виртуальной машине в виде софтверного RAID. В сочетании с их QDR
    Infiniband от Voltaire работает очень даже шустро (по крайней мере
    если верить их бенчмаркам по сравнению с альтернативными
    технологиями).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scalaxy же запускает сервис ddosme, предназначенный для нагрузочного
    тестирования интернет-проектов. Попал опять только на
    вопросы-ответы, из них понял, что они предлагают через прокси
    походить по своему ресурсу, затем на основе логов составляются
    маршруты движения ботов по сайту и тестирование запускается на
    нужных мощностях. Сколько стоит не понял.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Последним докладом, который я застал краем глаза, было обсуждение
    основных косяков, мешающих 1С-Битрикс обслуживать пристойное
    количество пользователей - для меня совершенно не актуальный вопрос,
    так что после этого я начал собираться в сторону выхода и отправился
    смотреть &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2010/socialnaya-set/"&gt;"Социальная сеть"&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Впечатления от конференции очень положительные: большинство докладов
хотя бы немного полезны, рекламы вообще минимум, организация на уровне.
По-прежнему не знаю стоит ли она своих денег, но потраченного времени
точно стоит.&amp;nbsp; Надеюсь в следующем году будет по-проще попасть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хотелось бы видеть больше докладов не о конкретных инструментах и
технологиях, а о их применении в рамках построения общей архитектуры
проекта или решения конкретных нетривиальных задач. Доклады в духе "у
нас вот такая классная штука есть, но стоит денег" и "приходите к нам
работать, чтобы попробовать в деле эту технологию" как обычно скучны, но
вроде их было довольно мало (надеюсь докладчики хотябы платят
организатором за возможность порекламироваться?). Приглашенные
иностранные гости - ход очень классный, мне кажется основной ключ успеха
прошедшего мероприятия, в этом направлении определенно стоит двигаться -
хотелось бы увидеть представителей известных проектов (Google, Ebay,
Amazon, Flickr, Twitter, Baidu, QQ и.т.д.) и людей, решающих реально
нетривиальные задачи, вроде Joe Damato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В любом случае спасибо организаторам за два с толком проведенных дня :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Да, думаю Вы уже заметили, что блог Insight IT снова потихоньку
возвращается к жизни, так что &lt;a href="/feed/"&gt;подписываться на RSS никогда не поздно&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 31 Oct 2010 23:24:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-31:event/2010/highload-2010/</guid><category>highload</category><category>высоконагруженные системы</category><category>конференции</category><category>Масштабируемость</category><category>мероприятия</category><category>разработка</category></item></channel></rss>