<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/iandeks/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Sun, 25 Nov 2012 01:22:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Web Standards Days</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/web-standards-days/</link><description>&lt;p&gt;Моё сегодняшнее путешествие на еще одну конференцию "для общего
развития" закончилось с на удивление хорошими впечатлениями. Не смотря
на скучные на&amp;nbsp;первый взгляд &amp;nbsp;названия докладов и &amp;nbsp;общую неоднозначную
тематику, мероприятие оказалось очень даже не плохим.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/355926f4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://webstandardsdays.ru/"&gt;Мероприятие&lt;/a&gt; вообще независимое и
проводится во многих крупных городах СНГ, в Москве проходило на
территории Яндекса, который засветился на единственной имеющейся у меня
фотографии (к чему пробел перед запятой не знаю):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="WSD @ Yandex" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/wstdays-yandex.jpg" title="WSD @ Yandex"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вкратце пробежимся по докладам:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Current work on CSS at W3C&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Bert Bos)&lt;/em&gt;: на первое выступление я
    опоздал, видел лишь его кусочек из дома через трансляцию. На первый
    взгляд показалось довольно унылым, чуть не передумал вообще ехать
    из-за этого. Если первый взгляд оказался обманчивым - поправьте меня
    в комментариях.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;New developments in Semantic Web and Internationalization at the W3C&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Felix Sasaki)&lt;/em&gt;: хоть семантический Интернет - по-прежнему
    все так же "круто", но никто, даже видимо в самом W3C, так толком и
    не знает зачем он сдался на практике. В докладе, например, был
    момент где заявлялось, что &lt;code&gt;&amp;lt;a property="http://creativecommons.org..."&lt;/code&gt;
&lt;code&gt;href="http://creativecommons.org..."&amp;gt;&lt;/code&gt;&amp;nbsp;намного более машино-читабельно &lt;em&gt;(machine readable)&lt;/em&gt;, чем &lt;code&gt;&amp;lt;a href="http://creativecommons.org..."&amp;gt;&lt;/code&gt;. А&amp;nbsp;&lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt;,
    &lt;a href="/tag/yandex/"&gt;Яндекс&lt;/a&gt; и прочие поисковые системы значит, видимо,
    вручную &amp;nbsp;непосильным трудом миллионов китайцев каждый день строят
    поисковый индекс, так как компьютерам с атрибутом href
    самостоятельно разобраться нереально. Если хотите мое мнение: из
    всех этих "семантических" прибабахов на сегодняшний день самым
    полезным является стандарт &lt;strong&gt;hReview&lt;/strong&gt;, так как с его помощью можно
    в выдаче Google&amp;nbsp;напротив&amp;nbsp;страниц своего сайта звездочки рисовать,
    которые здорово привлекают внимание. Остальные - пока лишь теория и
    практическую пользу&amp;nbsp;среднестатистическому&amp;nbsp;интернет-проекту принести
    не могут, буду рад, если расскажете мне в комментариях, почему я не
    прав по этому вопросу..&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Yandex and W3C&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Charles McCathieNevile aka Chaals)&lt;/em&gt;: я уже
    слышал этот доклад на
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2012/yet-another-conference-2012/"&gt;YaC&lt;/a&gt;,
    из нового Чаальз чуть подробнее показал как выглядит продвигаемый&amp;nbsp;в
    W3C им и Яндексом&amp;nbsp;&lt;strong&gt;prefetch&lt;/strong&gt;. Если раньше я не придавал ему
    особого значения, то в этот раз мне это предложение показалось очень
    адекватным. По сути prefetch.txt - подобный robots.txt файлик в
    корне домена, &amp;nbsp;в котором в простом формате сайт сообщает браузеру,
    что такие-то статические ресурсы желательно заранее скачать и на
    особых условиях локально кэшировать для быстрой работы сайта.
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f91336cb/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://mail.yandex.ru/prefetch.txt"&gt;Пример&lt;/a&gt;. Особо находчивые
    сейчас воскликнут, что для этого же есть AppCache
    из&amp;nbsp;&lt;a href="/tag/html5/"&gt;HTML5&lt;/a&gt;! Да, есть, но из-за обилия лишних заморочек
    эту технологию очень мало кто умеет нормально "готовить", так что у
    prefetch есть все шансы со временем вытеснить AppCache. Жаль, что на
    сегодня поддерживается почти никем, лишь Яндекс.Браузером.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SVGO: оптимизатор SVG&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Кир Белевич)&lt;/em&gt;: если вдруг Вы работаете с
    этим векторным форматом графики, имейте ввиду, что можно значительно
    &amp;nbsp;уменьшить его объем и ускорить&amp;nbsp;производительность отрисовки выкинув
    формальности, не влияющие на отображение, в ущерб, правда,
    соответствию стандартам. Для этого как раз есть некоторое количество
    утилит, в т.ч. и обсуждавшаяся SVGO.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Чётко и резко. Новая графика для экранов с высоким разрешением&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Вадим Макеев)&lt;/em&gt;: очень доступно об особенностях верстки под
    современные мобильные и не очень дисплеи. Основной заключительный
    трюк доклада я слышал уже в третий раз из разных источников, так как
    все трое о нем восторженно отзываются, наверное и правда работает.
    Суть в следующем: если для сайта нужно JPEG-изображение размером
    &lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt;x&lt;strong&gt;Y&lt;/strong&gt;, подготавливаем вместо него изображение
    &lt;strong&gt;2*X&lt;/strong&gt;x&lt;strong&gt;2*Y&lt;/strong&gt; и сохраняем его с низким качеством, порядка 20-30%
    вместо обычных 70-90%. По объему во многих случаях оно может
    оказаться даже меньше, чем традиционный аналог, но при использовании
    такого изображения оно отлично смотрится (без видимого размытия и
    JPEG-артефактов) как на обычных экранах, так и на экранах с высоким
    соотношением физического пикселя к виртуальному (которые как раз и
    называют "retina"). Про это соотношение &amp;nbsp;краткая справка: физический
    пиксель - лампочка на матрице, виртуальный - единица измерения,
    которая и используется в CSS; у обычных экранов это соотношение
    равно 1 или даже меньше; у Android бывает 1.5; у "ретиновой"
    продукции Apple и флагманских смартфонов/планшетов - 2; больше двух
    тоже бывает, но в природе встречается редко, почти никогда.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Паттерны Javascript&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Антон Немцев)&lt;/em&gt;: доклад и правда об очень
    базовых вещах в JavaScript, но с шутками и картинками, &amp;nbsp;который все
    равно позволил мне обнаружить некоторые неудачные моменты в своем
    клиентском коде. По делу и не скучно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grunt. Система сборки для фронтенд-разработчиков&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Артём
    Сапегин)&lt;/em&gt;: в общем-то заголовок передает всю суть доклада, добавлю
    лишь, что он полностью на &lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;&amp;nbsp;и имеет
    200+ плагинов на все случаи жизни. &amp;nbsp;Я как-то по старинке пользуюсь
    для этого &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5908cea6/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/miracle2k/webassets"&gt;webassets&lt;/a&gt;, хотя
    возможно и зря, надо будет по-детальнее взвесить за и против этих
    двух и подобных продуктов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Адаптивный веб-дизайн &amp;mdash; Что? Где? Когда?&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Анна Селезнёва)&lt;/em&gt;:
    отзывчивый дизайн &lt;em&gt;(responsive web design)&lt;/em&gt; - лишь небольшая часть
    адаптивного &lt;em&gt;(adaptive)&lt;/em&gt;. Последний включает в себя не только
    перераспределение содержимого веб-страниц при разном разрешении
    экрана, но и приспособление под разные типы управляющих устройств
    (не только сенсорные экраны, но и стилус, клавиатуры, читающий вслух
    софт для слепых и пр.), а также по-хорошему к нему же относятся &amp;nbsp;и
    вещи вроде стилей для печати веб-страниц.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Getting touchy&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Patrick H. Lauke)&lt;/em&gt;: докладчик, видимо на
    досуге, детально ковыряется в том, каким образом в JavaScript
    создаются события на основе различных жестов, как эмулируется мышь и
    прочих подобных штуках. &amp;nbsp;Мораль доклада: для большинства простых
    сайтов стандартная эмуляция мыши мобильными браузерами вполне
    достаточна, различные трюки с сенсорными &lt;em&gt;(touch)&lt;/em&gt; событиями нужны
    лишь в определенных элементах (вроде слайдшоу или динамики внутри
    тега &lt;code&gt;&amp;lt;canvas&amp;gt;&lt;/code&gt;), требующих повышенной интерактивности, за которую
    нужно быть готовыми платить. Платить как местами низкой
    производительностью, так и &amp;nbsp;ограничением стандартных механизмов
    браузера - как минимум масштабированием&amp;nbsp;&lt;em&gt;(pinch to zoom)&lt;/em&gt; и/или
    пролистыванием&amp;nbsp;&lt;em&gt;(scrolling)&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Технолог &amp;mdash; тоже дизайнер&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Артём Поликарпов)&lt;/em&gt;: вся соль доклада лежала в одном его слайде:
    &amp;gt; "Если дизайнер не показал, как делать что-то, нельзя делать вид, что этого нет".
    Все остальное было лишь примерами того, как это может выглядеть на
    практике, в духе как будет выглядеть кнопочка, если её отключить,
    что делать с чрезмерно длинными заголовками и пр. В обсуждении
    докладчику&amp;nbsp;досталось&amp;nbsp;за то, что он не обратил внимание на то, что не
    смотря на всяческие плюсы данного подхода, обязательно нужно быть
    готовым нести полную ответственность за собственное творчество. Если
    "технолог" не видит всей картины проекта (а это практически всегда
    так), подобным "творчеством" можно сильно навредить, особенно если
    никого не&amp;nbsp;предупредить&amp;nbsp;о его существовании, хотя бы дизайнера, а
    лучше и всех других заинтересованных лиц.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Круглый стол с экспертами W3C, Яндекса и Opera Software&lt;/strong&gt; &amp;ensp;&lt;em&gt;(все иностранные гости)&lt;/em&gt;: обсуждались всякие формальности взаимодействия
    внутри и снаружи W3C и проектов вроде
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a8f3b207/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.webstandards.org/"&gt;webstandards.org&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Ничего практически
    полезного, к сожалению, "со стола" не унес, думаю, и аудитория и
    выступающие к тому моменту уже порядком подустали. Разве что был
    интересный момент о том, что независимому эксперту для попадания в
    подобные организации необходимо активно тусоваться в тематических
    группах почтовых рассылок &lt;em&gt;(mailing list)&lt;/em&gt;, мозолить всем глаза, а
    также реально заниматься чем-то общественно полезным, что может хотя
    бы чуть-чуть изменит мир в лучшую сторону.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вместо заключения повторюсь, что мероприятие вопреки моим ожиданиям
оказалось довольно качественным. Подробности по докладам, презентации,
может быть даже со временем видео и т.п. см. на страничке
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/46069b1f/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://events.yandex.ru/events/yagosti/wsd-msk-nov-2012/"&gt;Яндекса&lt;/a&gt;&amp;nbsp;о
&lt;strong&gt;Web Standards Days&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;По традиции рекомендую &lt;a href="/feed/"&gt;подписаться на Insight IT через RSS&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 25 Nov 2012 01:22:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-11-25:event/2012/web-standards-days/</guid><category>html5</category><category>web standards</category><category>Web Standards Days</category><category>веб стандарты</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category><category>Яндекс</category></item><item><title>Yet Another Conference 2012</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/yet-another-conference-2012/</link><description>&lt;p&gt;Осень, сезон конференций в самом разгаре. На этой неделе был на двух,
еще несколько предстоит в этом месяце. В этом посте вкратце хочу
рассказать о прошедшей в понедельник YAC2012 от &lt;a href="/tag/yandex/"&gt;Яндекса&lt;/a&gt;,
чуть позже будет пост и о прошедшем сегодня HPC aka BitByte. На "яке"
про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;highload&lt;/a&gt; не было совсем практически ничего, так что если Вас это не смущает - приступим.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="nachalo"&gt;Начало&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Началось все с презентации &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ddf4244/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://browser.yandex.ru"&gt;Яндекс.Браузера&lt;/a&gt; -
если в двух словах, то это форк Chromium (как следствие - в основе
WebKit) с встроенным Opera Turbo и сервисами Яндекса. Я явно не являюсь
их целевой аудиторией, но для не-айтишников совсем не знающих
английский - может быть и окажется актуальным. К слову, когда проверял
"рабочесть" ссылки узнал, что версии под &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt; у него
нет, что странно, так как сам Chromium прекрасно работает, им и
пользуюсь ежедневно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всего на конференции было 4 потока, выбрать на какой идти было не сложно
методом исключения:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Я не большой фанат виртуализации, так что &lt;strong&gt;"Облачные технологии"&lt;/strong&gt;
    вычеркнул первыми;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С математикой знаком лишь по наслышке благодаря гуманитарному
    образованию, так что на "&lt;strong&gt;Интернет-математике"&lt;/strong&gt; ловить тоже особо
    было нечего;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработка приложений под Android - дело неблагодарное, так что
    &lt;strong&gt;"Yandex Mobile Camp"&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;также не стал моим выбором (кстати, у них
    якобы запустился "конкурент" Google Play);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В итоге я весь день провел во втором зале с названием
    &lt;strong&gt;"Фронтенд"&lt;/strong&gt;, который ближе к вечеру перетек в &lt;strong&gt;"Системное
    администрирование"&lt;/strong&gt; - темы хоть и не совсем по моей части, но
    хочешь-не-хочень, а приходится иметь с ними дело&amp;nbsp;чуть ли не каждый
    день.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="frontend"&gt;Фронтенд&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;del&gt;Charles McCathieNevile&lt;/del&gt; &lt;strong&gt;Chaals (Яндекс)&lt;/strong&gt; -&amp;nbsp;&lt;em&gt;Yandex and W3C&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В прошлом году Chaals выступал на YAC, представляя Opera и W3C,
    теперь он работает консультантом в Яндекс по этой же части.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответственно Яндекс недавно стал первым полным участником W3C
    из РФ, думаю в основном благодаря ему.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вкратце про W3C - это международное сообщество компаний, которые
    сообща предлагают и развивают разного рода стандарты в сфере
    Интернета. Работа организована в ввиде нескольких десятков
    узкотематических рабочих групп; каждая из компаний-участников
    может присоединиться к любой из них выделив под это какую-то
    часть рабочего времени своих сотрудников. Работа и обсуждения в
    основном ведутся удаленно по e-mail, но регулярно проводятся и
    оффлайн встречи рабочих групп.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Участие платное, ориентировочно: полное участие стоит 70 тыс.
    евро в год, ограниченное участие для исследовательских центров,
    государств и т.п. - 7 тыс. евро в год, для стартапов - порядка 1
    тыс. евро в год.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Почти неофициально было сказано, что первым стандартом, который
    предложит Яндекс будет prefetch карт в браузер.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Александр Чупахин (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Профилирование и ускорение сложных
    JavaScript-систем на примере API Яндекс.Карт&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Мораль данного доклада: если у Вас в проекте много сложного
    JavaScript, то его стоит профилировать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собственно карты и прочая разного рода графика - один из
    немногих use case'ов, где есть большой простор для оптимизации
    производительности JS. Еще из потенциальных вариантов -
    клиентская часть при &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/2012/postoyannoe-soedinenie-mezhdu-brauzerom-i-serverom/"&gt;постоянном соединении между браузером и сервером&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Для типичных же сайтов это актуально довольно редко.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Помимо собственной системы тестирования и оценки
    производительности они пользуются &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8494c721/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://developers.google.com/web-toolkit/speedtracer/"&gt;Google Speed
    Tracer&lt;/a&gt; -
    рекомендую взглянуть, если занимаетесь чем-то подобным.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jan Jongboom (Cloud9)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;The Architect Way&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Выступал на хорошем западном уровне, но не знаю, что он забыл на
    фронтенд секции. Речь шла об их фреймворке под названием
    Architect для &lt;a href="/tag/node-js/"&gt;node.js&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Барановский (Adobe)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Raphaёl - past, present and
    future&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Автор, судя по всему, популярной библиотеки для "рисования" в
    браузере без флеша и canvas, о ней и рассказывал.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Агафонкин (Cogniance)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Progressive Enhancement:
    практичный подход к современной кроссбраузерной разработке&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Докладчик - автор еще одной популярной JS-библиотеки, на этот
    раз для отрисовки карт -
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/49dff34a/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://leaflet.cloudmade.com/"&gt;Leaflet&lt;/a&gt;, которая используется
    во многих крупных интернет-проектах, например в foursquare,
    Flickr и Wikimedia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Суть доклада: нужно разрабатывать не для современных браузеров и
    потом добавлять "костыли" для старых и мобильных браузеров, а
    наоборот - сначала базовый HTML и функционал, потом базовые CSS
    и JavaScript, которые будут работать практически везде и дадут
    80-90% желаемого внешнего вида и уже только потом реализовывать
    все более и более навороченные "фишки" из HTML5, CSS3 и прочих
    нынче модных аббревиатур.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С данным принципом в целом очень даже согласен, сам стараюсь по
    возможности в этом "направлении" работать, когда приходится
    иметь дело с фронтендом. Хотя в базовой HTML версии все же
    иногда имеет смысл пожертвовать частью функционала, но это уже
    детали.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Алексей Емелин (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Тестирование "безDOMных" объектов
    современных веб-интерфейсов на примере API Яндекс.Карт&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Яндекс.Карты реализованы довольно хитрым "многослойным"
    образом - часть на canvas, часть на DOM-дереве, так что
    тестировать и правда сложновато.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Поверхностно показывали закрытую систему для тестирования карт,
    работает примерно так: "создается новый функционал вручную
    тестируется -&amp;gt; эта версия берется за эталон -&amp;gt; когда
    появляется новая версия старого функционала - открываются два
    окна браузера, в одном запускается эталон, в другом новая
    версия -&amp;gt; если скриншоты совпали - все ок, если нет - вручную
    смотрим что не так -&amp;gt; повторяем для всех популярных браузеров".&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Константин Горский (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Что разработчикам интерфейсов
    нужно знать о дизайне&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Довольно доходчиво и с картинками излагалась простая мысль,
    автором которой, кажется, является Стив Джобс:&amp;nbsp;&lt;em&gt;"Дизайн - это не
    как что-то выглядит, а как оно работает"&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;То есть чтобы стать дизайнером, не нужно заканчивать
    художественный ВУЗ, достаточно начать думать о том что, как и
    зачем делают пользователи и как сделать так, чтобы им это все
    давалось легче и приятнее.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="sistemnoe-administrirovanie"&gt;Системное администрирование&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Demir Ozgur (Snapfish/HP)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;System Administration
    Automation in High Scale&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не смотря на многообещающее название, доклад оказался
    чрезвычайно примитивным. Базовая теория автоматизации админских
    задач, плюс какие-то общеизвестные байки о
    &lt;a href="/tag/facebook/"&gt;Facebook&lt;/a&gt; и ком-то еще.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Виталий Антоненко (ЦПИ КС)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;SDN - технология удобного
    управления компьютерной сетью&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Доклад был об &lt;strong&gt;OpenFlow&lt;/strong&gt; - альтернативному открытому протоколу
    сетевой маршрутизации, основной сферой применения которого, по
    словам докладчика, являются научные и исследовательские проекты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я думаю, в сфере интернет-проектов он тоже применим, но о
    прецедентах не слышал.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Неверов (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Отказоустойчивость и
    балансировка нагрузки без регистрации и смс&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Основная тема доклада - &lt;a href="/tag/ipvs/"&gt;IPVS&lt;/a&gt;, метод балансировки
    нагрузки по-умолчанию в Яндекс.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используется в совокупности с балансировкой на уровне DNS и
    проприетарными аппаратными решениями.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Владимир Иванов (Яндекс)&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;Как запускали IPv6 в Яндексе&lt;/em&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Не смотря на небольшие проблемы с дикцией, Владимир живо и
    интересно закрыл секцию, апплодисменты были более чем заслужены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IPv6 уже работает. В большинстве случаев. Но у некоторых
    интернет-провайдеров он капитально сломан, что может приводить к
    недоступности сайта у некоторого % пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для минимизации ущерба в Яндекс используют whitelist'ы на DNS
    серверах, которые выдают IPv6 только пользователям определенных
    интернет-провайдеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;К слову, &lt;a href="/tag/google/"&gt;Google&lt;/a&gt; вроде как уже перешел наоборот
    на blacklist'ы ISP, у которых IPv6 точно сломан. Подробнее
    &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ea0ec1a7/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.wikipedia.org/wiki/IPv6_brokenness_and_DNS_whitelisting"&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Конференция от Яндекса оказалась хороша для общего развития. Но
практическая ценность подобных мероприятий все же от года к году
неуклонно падает. Организаторам определенно нужно более тщательно
фильтровать докладчиков на адекватность и темы на востребованность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По организации все было в целом более-менее стандартно, подробнее можно
почитать &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/a1390f6d/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/blinkov"&gt;у меня в Твиттере&lt;/a&gt;&amp;nbsp;(всегда рад
новым фолловерам) или &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ff4411e2/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://twitter.com/search/?q=%23yac2012"&gt;по
хэштегу&lt;/a&gt;, пока не далеко еще
опустилось по ленте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;P.S.: Я все еще в поисках бесплатного билета на HighLoad++ - если кто
может с этим помочь, буду благодарен :)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sun, 07 Oct 2012 01:08:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-10-07:event/2012/yet-another-conference-2012/</guid><category>Yet Another Conference</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category><category>Яндекс</category></item><item><title>Moscow Erlang Factory Lite 2012</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/moscow-erlang-factory-lite-2012/</link><description>&lt;p&gt;Давненько я не выбирался на IT-мероприятия, так что продолжу традицию
делиться впечатлениями. Как следует из заголовка она была исключительно
про &lt;a href="/tag/erlang/"&gt;Erlang&lt;/a&gt;, причем в самых разных его проявлениях.
Недавно я написал пару статей про него, можно найти по соответствующему
&lt;a href="/tag/erlang/"&gt;тегу&lt;/a&gt;. Конференция была всего на пол дня, так что пост
получится явно небольшой - много времени не займет ;)&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="organizatsiia"&gt;Организация&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Мероприятие проводили совместно &lt;strong&gt;Erlang Solutions&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;(международная
организация, которая регулярно проводит подобные Erlang-мероприятия,
сертификации и т.п.) и &lt;strong&gt;Яндекс&lt;/strong&gt;. Проходило все в двух шагах от офиса
Яндекса, плюс они же занимались собственно всеми организационными
вопросами. Единственный представитель Erlang Solutions видимо не знал
что в Москве бывают пробки и сильно опоздал, к слову у меня на телефоне
его фотка нашлась, заодно можно оценить масштабы мероприятия (весь
единственный зал):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Фотография с Erlang Factory Lite" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/erlang-factory-lite-photo.jpg" title="Фотография с Erlang Factory Lite"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конференция по задумке должна была быть полностью на английском, без
перевода, так как якобы трансляцию могли смотреть и не русские. Но по
факту докладчики были к этому не готовы, у примерно трети докладчиков
был английский с кошмарным акцентом, не говоря уже о длинных паузах
"э-э-э" пока вспоминались подходящие слова.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще из косяков к началу конференции никто не удосужился проверить звук и
удаленный&amp;nbsp;переключатель&amp;nbsp;слайдов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А в остальном все ок, простенько и со вкусом. Едем дальше.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="doklady"&gt;Доклады&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="iandeks"&gt;Яндекс&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В Яндексе всего три Erlang-программиста, кажется все присутствовали&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Используют свой форк &lt;a href="/tag/ejabberd/"&gt;ejabberd&lt;/a&gt;&amp;nbsp;примерно пятилетней
    давности для их мессенджера и пуш-уведомлений:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;С момента своего создания изменения из основной ветки развития
    не мерджились и обратно выкладываться в opensource не собираются
    из-за "сильной интеграции с другими сервисами Яндекса"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для хранения постоянных данных используют
    &lt;a href="/tag/mongodb/"&gt;MongoDB&lt;/a&gt;, на вопрос почему именно докладчик так
    честно ответил "не знаю"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Основная часть доклада ушла на рассказ об оптимизациях внутри
    самого ejabberd, реализованных в их форке, в частности:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Добавили проверку на то, жив ли процесс перед тем как
    отправлять ему сообщение, изначально ejabberd в этом плане
    был более оптимистичен и их это по непонятным причинам не
    устроило.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Уменьшили объем используемой оперативной памяти за счет
    "ленивой подгрузки" части данных, которые редко
    используются. Из зала, кстати, кто-то добавил что у
    аналогичного форка от Erlang Solutions повсеместное
    &amp;nbsp;использование бинарных строк вместо обычных дало очень
    ощутимую экономию оперативной памяти.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;И, кажется, объединили принимающий и отправляющий сообщения
    процессы в один.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На вопрос о цифрах выдали только порядки: несколько десятков
    серверов обслуживают несколько сотен тысяч пользователей онлайн.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="fedora-project_1"&gt;Fedora Project&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Обсуждался вопрос сильного "отставания" доступных по-умолчанию в
&lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;-дистрибутивах версий Erlang, да и не только Erlang,
от последней стабильной. Я думаю очень актуальный вопрос для тех, кто
занимается продажей коммерческого софта для Linux, или для тех, кто
занимается сборкой и поддержкой пакетов для opensource проектов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erlang сделан так, что подход &lt;em&gt;"все свое ношу с собой"&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;существенно&lt;/strong&gt;
проще и удобнее, чем управление зависимостями. Хотя докладчик приводил
пример, что &lt;a href="/tag/couchdb/"&gt;CouchDB&lt;/a&gt; как раз использует альтернативный
подход требования точных версий зависимостей и у них в Fedora были
большие заморочки с тем, что они обновили
&lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;-движок на одну версию выше, чем от
которого зависела последняя версия CouchDB. Я так и не уловил как в
итоге эту ситуацию решили, наверное пришлось оставить в репозитории две
версии зависимости или дождаться и&amp;nbsp;обновления&amp;nbsp;CouchDB.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mochi-media"&gt;Mochi Media&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Вместо рассказа о &lt;strong&gt;mochiweb&lt;/strong&gt; речь шла о различных вариантах как можно
реализовать случайный выбор элемента из списка и их слабых и сильных
сторонах. Причем для примера использовался не реальный проект, где они
подобным занимаются (баннерная сеть), а IRC-бот&amp;nbsp;написанный&amp;nbsp;для
развлечения. Да и к Erlang практически никакого отношения, единственной
что узнал полезного: стандартный модуль &lt;strong&gt;random&lt;/strong&gt; написан по не самому
удачному алгоритму, созданному в начале 80-х, и если это сколько-либо
критично для приложения - лучше вместо него использовать &lt;strong&gt;crypto&lt;/strong&gt; или
сторонние библиотеки.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="maks-lapshin"&gt;Макс Лапшин&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Докладчик является, пожалуй, самым активным участником российского
Erlang-сообщества, известен в узких кругах как автор &lt;strong&gt;Erlyvideo&lt;/strong&gt;,
opensource решения для потокового вещания видео. Рассказывал про
какой-то другой проект, в частности о парсере протокола FIX,
использующегося на фондовых биржах и отличающегося огромной
спецификацией с более чем сотней типов сообщений. Основная идея доклада:
если нужно написать много однотипного кода, его лучше сгенерировать, чем
копипастить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К счастью, авторы этого протокола заботятся о разработчиках и публикуют
спецификацию в виде &lt;a href="/tag/xml/"&gt;XML&lt;/a&gt;-файла, который Макс предлагает
парсить и генерировать на его основе необходимые .erl файлы, не дерево
синтаксиса, а прямо текстовые .erl файлы. В конкретно этом случае ему
нужно было из proplist-ов создавать record'ы, а сам парсинг сообщений он
решил написать на &lt;a href="/tag/c/"&gt;C&lt;/a&gt;.&amp;nbsp;Хотя мне кажется эту конвертацию тоже
можно было бы убрать в C.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="aleks-gunin"&gt;Алекс Гунин&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Это был единственный доклад на 80% на русском, так как попытка начать
его на английском закончилась полным провалом. Хотя заголовок у доклада
был самый, пожалуй, интересный - &lt;em&gt;"как сделать Erlang по-настоящему
распределенным и отказоустойчивым"&lt;/em&gt;. Основная идея была использовать
часть распределенной СУБД &lt;a href="/tag/riak/"&gt;Riak&lt;/a&gt;, отвечающую за
распределение и поиск данных в кластере &lt;em&gt;(Riak Core)&lt;/em&gt;, для маршрутизации
простых Erlang сообщений и &amp;nbsp;по аналогии с несколькими репликами данных
запускать несколько копий одинаковых процессов. Для реализации этой
затеи они написали совместимые со стандартными модули gen_server2,
gen_fsm2 и т.п. &lt;em&gt;(что, кстати, плохая практика - из-за таких названий
можно легко столкнуться с конфликтами в пространстве имен модулей,
например в &lt;a href="/tag/rabbitmq/"&gt;RabbitMQ&lt;/a&gt; и каком-то еще популярном проекте
тоже есть gen_server2, как-то сталкивался)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задумка явно толковая и думаю для многих систем актуальная, но
подробностей очень мало, плюс докладчик очень смутно излагал свои мысли
даже на русском. Он не сказал для какой компании он все это
разрабатывал, но пообещал выложить саму систему маршрутизации сообщений
в opensource. Когда и где - не ясно.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lev-valkin"&gt;Лев Валкин&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Это был последний доклад, где я присутствовал, в оставшейся секции из
трех докладов мне совсем ничего не приглянулось, но зато этот мне больше
всего понравился. Думаю в первую очередь так как Лев косвенно
пропагандировал&amp;nbsp;очень близкую мне тему использования &lt;strong&gt;Erlang&lt;/strong&gt; для
создания &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;интерактивных веб-сайтов&lt;/a&gt;. Большинство докладов были все же про другие предметные области. Раньше про его компанию &lt;strong&gt;Echo&lt;/strong&gt; ничего не слышал, но список клиентов на главной у них солидный, надо будет почитать на досуге.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сам доклад был про выбор и оценку языков программирования и
связанных&amp;nbsp;платформ по относительно объективным критериям (сообщество,
ассортимент opensource библиотек, возможности в тестировании,
интроспекции и дебаге, плюшки вроде горячей замены кода и пр.). Правда в
итоге все свелось к тому, что главное, чтобы разработчикам &lt;em&gt;нравилось
что они делают&lt;/em&gt; - иначе как бы не была объективно&amp;nbsp;хороша та или иная
технология все равно получится черти что :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изначально Лев планировал доклад на тему &lt;strong&gt;Erlang vs node.js&lt;/strong&gt;, но её
забраковали организаторы, видимо за холиварность. В итоге она все же
местами затрагивалась, да и вопросы после доклада в основном были по
ней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основные моменты:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Повторное использование кода между серверным JavaScript и
    клиентским - в большинстве случаев &lt;strong&gt;миф&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Легко найти серверного node.js-разработчика, так как все и так уже
    знают JavaScript &amp;nbsp;- тоже &lt;strong&gt;миф&lt;/strong&gt;, клиентская разработка
    концептуально сильно отличается от серверной, намного больше
    node.js-разработчиков приходит с других серверных платформ, а не с
    клиентского JavaScript.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;node.js хоть и сильно проигрывает Erlang по ряду объективных
    показателей применительно к веб разработке, благодаря своей
    популярности именно среде молодых веб-разработчиков (во многом
    благодаря вышеизложенным мифам) сильно угрожает популяризации Erlang
    в этой же самой среде.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Свое мнение про JavaScript в целом и node.js в частности оставлю за
кадром, недавно в одном из постов высказывался уже на эту тему.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 23 Jun 2012 02:40:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-06-23:event/2012/moscow-erlang-factory-lite-2012/</guid><category>ejabberd</category><category>Erlang</category><category>Erlang Solutions</category><category>конференции</category><category>мероприятия</category><category>Яндекс</category></item></channel></rss>