<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/servernaia-chast/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 10 Apr 2012 00:47:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Постоянное соединение между браузером и сервером</title><link>https://www.insight-it.ru//interactive/2012/postoyannoe-soedinenie-mezhdu-brauzerom-i-serverom/</link><description>&lt;p&gt;В статье про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/2012/klientskaya-chast-interaktivnogo-sajjta/"&gt;клиентскую часть интерактивного интернет-проекта&lt;/a&gt; мы подошли к вопросу возможности использования двухстороннего
постоянного соединения между сайтом и JavaScript-клиентом для
синхронизации их состояний. Такое соединение представляет собой канал
для обмена сообщениями &lt;em&gt;в реальном времени&lt;/em&gt; между браузером и серверным
процессом, причем каждая сторона может быть инициатором отправки
сообщения и имеет некую логику реакции на получаемые сообщения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сегодня мы рассмотрим основные варианты реализации этого принципа и как
он сочетается с обсуждавшимися в предыдущих статьях
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;серии&lt;/a&gt; темами.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h2 id="transport"&gt;Транспорт&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Так как одной из сторон постоянного соединения является браузер, вопрос
кроссбраузерности при его реализации стоит не менее остро, чем,
например, при верстке. В 2001 году, когда появился на свет самый часто
вспоминаемый недобрым словом браузер в мире, о подобных технологиях
постоянного соединения между браузером и сервером практически никто не
задумывался даже отдаленно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Существуют несколько протоколов и связанных с ними технологий, которые
позволяют реализовать постоянное с точки зрения приложения соединение
между браузером и сервером, обычно их называют &lt;strong&gt;транспортами&lt;/strong&gt;. Каждый
из них обладает разной производительностью, особенностями реализации и
нагрузкой на серверную часть. Возможно не полный их список c краткими
пояснениями:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/5ddd244b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://ru.wikipedia.org/wiki/WebSocket"&gt;WebSocket&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;пожалуй,
    самый эффективный с точки зрения производительности и нагрузки на
    сервер транспорт. Протокол относительно новый, появился в рамках
    работы над &lt;a href="/tag/html5/"&gt;HTML5&lt;/a&gt;. Доступен только в очень свежих
    браузерах, имеет несколько более-менее стандартных версий.
    Используется одно соединение для обоих направлений обмена
    сообщениями.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4587ee12/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://dev.w3.org/html5/eventsource/"&gt;EventSource&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;появился
    примерно в то же время, что и WebSocket, но по задумке должен
    использоваться для получения односторонних уведомлений от сервера. В
    совокупности с простыми AJAX запросами для отправки событий из
    браузера может использоваться для двустороннего общения. Но так как
    он доступен примерно в тех же версиях браузеров, что и WebSocket, со
    сценариями, когда он оказывался бы более предпочтительным, я не
    сталкивался. Технически очень похож на следующий транспорт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1a0e9c02/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.wikipedia.org/wiki/Push_technology#HTTP_server_push"&gt;&lt;strong&gt;AJAX Multipart&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; aka &lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1a0e9c02/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.wikipedia.org/wiki/Push_technology#HTTP_server_push"&gt;HTTP Streaming&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;после
    получения HTTP-запроса от клиента сервер не "отпускает" его и по
    мере поступления отправляет в него свои сообщения. Для отправки
    сообщений из браузера при необходимости создается&amp;nbsp;второе соединение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/dcd446e1/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://en.wikipedia.org/wiki/Push_technology#Long_polling"&gt;AJAX/HTTP Polling&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;в
    отличии от предыдущего транспорта, сервер закрывает HTTP-соединение
    после каждого отправленного в него сообщения или по прошествии
    определенного таймаута (обычно порядка 20-40 секунд). А браузер
    сразу же после получения сообщения открывает новое соединение, таким
    образом у сервера по-прежнему практически всегда есть соединение,
    куда можно отправить сообщения. Хоть по нагрузке на сервер этот
    вариант самый тяжелый, поддерживают его практически все браузеры.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/9344995a/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/gimite/web-socket-js"&gt;Adobe Flash&lt;/a&gt;:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;эта
    платформа может эмулировать поддержку WebSocket при определенном
    стечении обстоятельств (удачная комбинация Flash-плеера и браузера).
    Немного нетривиальна в настройке из-за своих особенностей.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;По поводу поддержки каждого из них различными браузерами было бы неплохо
составить табличку, но на самом деле нюансов там много и многое зависит
не только от версии браузера, но и от других обстоятельств, вроде
наличия и типа прокси, использования трюков с iframe, наличия
Flash-плеера и т.п.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все вышеизложенные транспорты в конечном итоге основываются на протоколе
&lt;a href="/tag/http/"&gt;HTTP&lt;/a&gt;. Большинство из современных браузеров ограничивают
количество одновременных HTTP-соединений с доменом &lt;strong&gt;до двух&lt;/strong&gt;, что как
раз достаточно даже для менее эффективных вариантов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В любом случае работать напрямую с транспортами не обязательно, благо
существует большое количество библиотек и сервисов, позволяющих от них
абстрагироваться, к ним и переходим.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="abstraktsiia"&gt;Абстракция&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;По сути такие библиотеки состоят из двух частей: клиентской на
&lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt; и серверной для одной или нескольких
платформ. Клиент определяет какой из доступных в текущем браузере
транспортов является наиболее эффективным и с его помощью устанавливает
соединение с сервером, который поддерживает несколько протоколов. С
точки зрения разработчика интерфейс, ими предоставляемый, не зависит от
транспорта и примерно одинаков:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Метод для &lt;strong&gt;отправки&lt;/strong&gt; сообщения противоположной стороне.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Регистрация обработчика события, который будет вызван &lt;strong&gt;при
    получении&lt;/strong&gt; сообщения от противоположной стороны, с содержанием
    сообщения в аргументе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Метод, который будет вызван при установке и разрывании соединения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инициатором соединения по очевидным причинам всегда является клиент,
    так что у него есть дополнительный механизм для этого, с
    возможностью указать какие-то настройки.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;При выборе такой библиотеки для конкретного проекта очень большую роль
играет его основная серверная платформа: обычно хочется использовать тот
же язык программирования для обработки сообщений, что и для реализаций
основной серверной части. Чаще всего используется основанный на
&lt;a href="/tag/epoll/"&gt;epoll&lt;/a&gt; или аналогах HTTP-сервер, что позволяет
поддерживать большое количество пользователей онлайн:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/node-js/"&gt;Node.js&lt;/a&gt; на &lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На &lt;a href="/tag/erlang/"&gt;Erlang&lt;/a&gt; есть несколько очень эффективных
    HTTP-серверов:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/82a43b29/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/extend/cowboy"&gt;cowboy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4567a795/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/ostinelli/misultin"&gt;misultin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/2902d504/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/mochi/mochiweb"&gt;mochiweb&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/798908e5/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://yaws.hyber.org/"&gt;yaws&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/tornado/"&gt;Tornado&lt;/a&gt;&amp;nbsp;на &lt;a href="/tag/python/"&gt;Python&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/netty/"&gt;netty&lt;/a&gt; на &lt;a href="/tag/java/"&gt;Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Так как самих библиотек этой категории существует примерно пару
десятков, расскажу вкратце о наиболее заслуживающих внимания на мой
взгляд:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4034b77d/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://socket.io"&gt;socket.io&lt;/a&gt;: поддерживает практически все
    возможные транспорты, включая &lt;a href="/tag/flash/"&gt;Flash&lt;/a&gt;. Основная
    серверная платформа - &lt;strong&gt;node.js&lt;/strong&gt;, силами сторонних разработчиков
    есть реализации протокола на других платформах. Имеет спорную
    репутацию, проект довольно громоздкий, в некоторых ситуациях ведет
    себя непредсказуемо.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/4dc9c4cc/" rel="nofollow" target="_blank" title="https://github.com/sockjs/sockjs-client"&gt;SockJS&lt;/a&gt;: очень молодой
    проект, поддерживает необходимый минимум транспортов, прост в
    эксплуатации. Относительно стабилен и предсказуем. Серверная часть
    доступна на &lt;strong&gt;node.js&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Tornado&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;cowboy/misultin,&lt;/strong&gt; активно
    работают над другими платформами.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Существуют коммерческие решения, абсолютно идентичные по принципу работы
и функционалу. Аналогичная обсуждавшимся opensource решениям библиотека
дополняется брокером сообщений для организации паттерна
"публикация-подписка" и в совокупности с хостингом "в облаках" продается
с оплатой за количество переданных сообщений (или по подписке с каким-то
лимитом), естественно с нехилой наценкой. Плюсы и минусы очевидны:
отсутствие необходимости обо всем этом заботиться против относительно
высокой стоимости, потере контроля при сбоях или необходимости
изменений, привязке к стороннему поставщику услуг и т.п. Рекламировать
их не буду, при желании легко гуглятся, ровно как и оставшиеся
альтернативные opensource проекты.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vernemsia-k-interaktivnym-saitam"&gt;Вернемся к интерактивным сайтам&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Надеюсь, только что закончившегося лирического отступления на 3/4 статьи
Вам будет достаточно, чтобы составить общее представление о построении
постоянного соединения между браузером и сервером, а желательно и
определиться с каким-то решением для автоматического выбора наиболее
эффективного транспорта в контексте именно Вашего проекта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Получив примитивный интерфейс в виде "отправить сообщение /
отреагировать на сообщение" необходимо определиться с тем, что же мы
будем передавать в этих сообщениях и как будем на них реагировать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С форматом сериализации сообщений все довольно просто: выбор между XML и
JSON очевиден в пользу последнего, а заморачиваться с чем-то более
экзотическим смысла мало (хотя давно хочу попробовать в этой роли
&lt;a href="/tag/protocol-buffers/"&gt;Protocol Buffers&lt;/a&gt; или &lt;a href="/tag/bson/"&gt;BSON&lt;/a&gt;, но
никак руки не доходят).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Намного интереснее вопрос о том, что, собственно, будет в этих
сообщениях содержаться. В &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/2012/klientskaya-chast-interaktivnogo-sajjta/"&gt;предыдущей статье&lt;/a&gt;
мы остановились на использовании фреймворка для организации кода
JavaScript-клиента. Предлагаемая ими концепция &lt;strong&gt;модели&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;обычно
по-умолчанию предоставляет возможность синхронизации с сервером
посредством &lt;a href="/tag/ajax/"&gt;AJAX&lt;/a&gt; запросов и механизм изменения этого
поведения. Для использовавшегося в качестве примера
&lt;a href="/tag/backbone-js/"&gt;Backbone.js&lt;/a&gt;&amp;nbsp;для этого необходимо переопределить
функцию &lt;strong&gt;Backbone.sync&lt;/strong&gt;.&amp;nbsp;При сохранении модели клиент будет отправлять
объект с идентификатором модели и списком её изменений. Запрос изменений
с сервера будет происходить асинхронно, то есть после отправки сообщения
о том, что нужны данные для такой-то модели, посредством метода fetch он
сам не получит ответа. Собственно изменения в модели произведет
обработчик получения сообщений, в котором должна быть реализована
соответствующая логика. Далее подписанные на события изменений в моделях
объекты-представления будут соответствующим образом обновлять DOM-дерево
страницы, отображая пользователю нужную информацию. &lt;em&gt;Это, пожалуй,
наиболее &lt;strong&gt;правильный&lt;/strong&gt; способ интегрировать постоянное соединение и
клиентский фреймфорк.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основными минусами его является очень серьезный объем работы по
разработке клиентской части, а также дублирование достаточно большой
части логики и HTML-шаблонов между серверной и клиентской сторонами. Я
бы рекомендовал использовать этот подход, только если позволяют трудовые
ресурсы (читай: есть хотя бы отдельный специализирующийся на JavaScript
разработчик), либо когда проект по каким-то причинам решил отказаться от
реализации статичного HTML-интерфейса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В следующей статье я расскажу о менее трудозатратном способе добиться
того же результата, который основан на жертве идеологической
правильностью в пользу минимизации повторного написания кода.&lt;/p&gt;
&lt;div class="card green"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text"&gt;
Эта статья - третья в &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;серии про Интерактивные сайты&lt;/a&gt;, автор - &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="https://www.insight-it.ru/goto/b03d9116/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://blinkov.ru"&gt;Иван&amp;nbsp;Блинков&lt;/a&gt;, основано на личном опыте.
До встречи &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="/feed/"&gt;на страницах Insight IT&lt;/a&gt;!
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 10 Apr 2012 00:47:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-04-10:interactive/2012/postoyannoe-soedinenie-mezhdu-brauzerom-i-serverom/</guid><category>AJAX</category><category>Comet</category><category>epoll</category><category>EventSource</category><category>Flash</category><category>HTTP</category><category>JavaScript</category><category>polling</category><category>streaming</category><category>WebSocket</category><category>клиентская часть</category><category>серверная часть</category><category>HTML5</category></item><item><title>Архитектура интерактивных сайтов</title><link>https://www.insight-it.ru//interactive/2012/arkhitektura-interaktivnykh-sajjtov/</link><description>&lt;p&gt;В &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/2012/anons-serii-statejj-interaktivnye-sajjty/"&gt;анонсе&lt;/a&gt;&amp;nbsp;серии статей &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;"Интерактивные сайты"&lt;/a&gt; я постарался максимально доходчиво изложить свою мотивацию к ей созданию, да и актуальность самой темы, так что сразу к делу!
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Итак, мы хотим сделать так, чтобы с точки зрения &lt;em&gt;пользователя&lt;/em&gt; наш сайт
выглядел &lt;strong&gt;интерактивным&lt;/strong&gt;. То есть воспринимался не как набор отдельно
загружающихся страниц, а скорее как обычное приложение для компьютера.
Ему, в целом, не важно как именно мы этого добьемся, главное чтобы при
этом браузер вел себя как обычно и визуально все реагировало почти
мгновенно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сразу хочу предупредить, что далеко не всем сайтам такая
глобальная&amp;nbsp;&lt;em&gt;интерактивность&lt;/em&gt; пойдет на пользу. Если пользователи сайта
редко что-либо делают и большую часть времени читают длинные тексты, то,
вероятно, этот проект как раз из этой категории: быстрота реакции на
клик не так радует, когда большую часть времени приходится работать
скроллом. Если Ваш интернет-проект является сайтом с длинным контентом в
формате блога, новостей или вики - подумайте лишний раз, прежде чем
переделывать весь сайт, вероятно будет достаточно интерактивных
комментариев и голосований на &lt;a href="/tag/ajax/"&gt;AJAX&lt;/a&gt;. Для социальных сетей,
сайтов знакомств, интернет-магазинов, поисковых систем, корпоративных
сайтов и многих других визуально заметная&amp;nbsp;&lt;em&gt;интерактивность&lt;/em&gt;&amp;nbsp;определенно
станет одним из ключевых &lt;strong&gt;конкурентных преимуществ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этом посте я постараюсь нарисовать крупными мазками картину того, как
этого можно достичь. Визуально её я представил следующим образом:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Архитектура интерактивного сайта" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/interactive-site-architecture.jpeg" title="Архитектура интерактивного сайта"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="obshchie-zamechaniia"&gt;Общие замечания&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Здесь и далее я буду описывать "среднестатистический" интернет-проект, в
зависимости от специфики могут появляться дополнительные компоненты или
убираться за ненадобностью упомянутые. Например, если известно, что
пользоваться сайтом будут только сотрудники какой-то компании, то помимо
замены Интернета на Интранет, можно запросто избавиться и от
&lt;strong&gt;HTML-интерфейса&lt;/strong&gt; и всего, что с ним связано - никаким роботам доступ
к нему не нужен.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Наверное стоит прямым текстом сказать, что:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Голубые элементы - компоненты проекта, а серые - внешние.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Связи в виде прямых линий означают&amp;nbsp;двусторонний&amp;nbsp;обмен данными,
транспорт и формат пока особо не важны.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Схема логическая, так что вопросы балансировки нагрузки,
отказоустойчивости, репликации и т.п. остались в стороне; за каждым
блоком может стоять произвольное количество серверов.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Я решил не загромождать схему мониторингом, резервным копированием,
почтой, сервисом доменов и прочими хоть и важными, но не связанными
напрямую с темой компонентами системы.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В этом посте не будет никаких конкретных примеров реализации и
технологий, оставим это на &lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;следующие статьи&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="klientskaia-chast"&gt;Клиентская часть&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Начнем наше путешествие. Пользователь вводит в адресной строке браузера
адрес нашего сайта и жмет Enter, инициируя тем самым сначала определение
IP-адреса через DNS, а затем и HTTP-запрос к нашему &lt;strong&gt;HTML-интерфейсу&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получив в ответ &lt;strong&gt;страницу&lt;/strong&gt; в формате &lt;a href="/tag/html/"&gt;HTML&lt;/a&gt; браузер
начинает загружать указанные в нем внешние ресурсы, в том числе и
&lt;strong&gt;Javascript-клиент&lt;/strong&gt;, которому и передается слово. Сама страница
параллельно отрисовывается как и в статичном сайте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как уже упоминалось выше, некоторые проекты решают не тратить силы на
поддержку двух интерфейсов к сайту, жертвуя тем самым доступом
большинства роботов и браузеров без поддержки
&lt;a href="/tag/javascript/"&gt;JavaScript&lt;/a&gt;. Стартовый HTML-документ в этом случае
превращается просто в практически пустой статичный файл, который служит
лишь для загрузки клиента.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Так как наша цель стоит в интерактивном взаимодействии пользователем,
повторять эти действия при каждом переходе на другую страницу -
&lt;em&gt;непозволительная роскошь&lt;/em&gt;. Кстати, можно начинать думать и общаться не
в терминах страниц, а в терминах &lt;strong&gt;экранов&lt;/strong&gt;, которые видит
пользователь.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для обеспечения этого&amp;nbsp;&lt;strong&gt;JavaScript-клиент&lt;/strong&gt; должен переопределить
стандартные обработчики событий перехода по внутренним ссылкам сайта и
отправки форм. Ему нужно отменить стандартный механизм перехода на
другую страницу и вместо него отправить запрос через &lt;strong&gt;интерфейс
сериализованных данных&lt;/strong&gt;. На основе полученного в ответ сообщения он
меняет какую-то часть загруженного ранее HTML-документа, чтобы он
соответствовал тому &lt;em&gt;экрану&lt;/em&gt;, который ожидал увидеть пользователь. В
итоге пользователь видит в браузере ровно ту же картинку, как если бы он
ввел тот адрес, на который вела нажатая ссылка, или просто нажал на нее
с отключенным JavaScript.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Важно не сломать при этом поведение браузера: кнопка "назад" должна
работать как обычно, а в адресной строке должны меняться ссылки (это
актуально, например, когда пользователь отправляет содержимое адресной
строки кому-то по почте или через мессенджер).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При ожидании ответа от сервера стоит эмулировать курсор и иконку
загрузки страницы, чтобы пользователь &lt;em&gt;не паниковал&lt;/em&gt; в случае (пускай и
редком) визуально заметных задержек.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;На резонный вопрос &lt;em&gt;"Почему, собственно, этот трюк обеспечит
интерактивность?"&lt;/em&gt;, ответ хоть и не всегда однозначен, но он все же
есть:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Сериализованные &lt;strong&gt;изменения&lt;/strong&gt; страницы занимают меньший объем, чем
&lt;strong&gt;полный&lt;/strong&gt; HTML со всеми связанными ресурсами, заголовками, версткой
и прочим - &lt;em&gt;значительно меньше данных нужно передавать по сети&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как правило, есть возможность держать &lt;strong&gt;постоянное&lt;/strong&gt; соединение
между браузером и интерфейсом сериализованных данных, что позволяет
&lt;em&gt;не делать лишние HTTP-запросы&lt;/em&gt;. Обратная сторона медали - это самое
соединение постоянно же использует часть серверных ресурсов, но есть
способы минимизировать эти издержки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для некоторых действий изменения HTML не требуют ответа сервера и
могут быть сделаны параллельно с отправкой запроса (например
&amp;nbsp;различные вариации на тему +1 или написание комментария, текст
которого можно взять из формы).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как правило, можно предсказать наиболее вероятные переходы по
экранам и &lt;em&gt;загрузить необходимые изменения заранее&lt;/em&gt;. Хотя этот
вопрос скорее из области оптимизации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Таким образом, в большинстве случаев есть техническая возможность
снизить время отклика &amp;nbsp;на действие пользователя с 500-2000 мс в
случае неплохо сделанного статического сайта до 20-200 мс., что
вполне сопоставимо с откликом десктопного приложения.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Как все это сделать на практике - тема следующей статьи из серии.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="servernaia-chast"&gt;Серверная часть&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;С серверной точки зрения основным отличием является четкое разделение
двух входных точек:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;HTML-интерфейс&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;отдает готовые документы в ответ на HTTP-запросы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Интерфейс сериализованных данных&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;использует какое-то постоянное
соединение, хотя в некоторых случаях целесообразно ограничиться
просто асинхронными HTTP-запросами.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если для статичных сайтов полное &lt;em&gt;выделение бизнес-логики в отдельные
сервисы&lt;/em&gt; - просто хорошее архитектурное решение, то для интерактивных
сайтов - это практически &lt;strong&gt;необхохимо&lt;/strong&gt;. Иначе придется реализовывать и
поддерживать две копии кода для каждого интерфейса и надеяться, что они
постоянно будут оставаться совместимыми и выдавать одинаковый результат.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошей практикой является использование какого-то одного протокола
общения между компонентами системы, в частности пользовательских
интерфейсов с сервисами бизнес-логики и последних друг с другом.
Желательно использовать что-то бинарное и с поддержкой разных языков
программирования, хотя если весь проект на одной платформе и не
планирует это менять - можно использовать и стандартный для этой
платформы протокол.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чтобы не включать элементы верстки при передаче через интерфейс
сериализованных данных, рекомендую использовать кроссплатформенный
формат HTML-шаблонов. Об этом будет отдельная статья.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Интерфейс сериализованных данных&lt;/strong&gt; при необходимости легко может быть
адаптирован для использования в роли &lt;em&gt;API для сторонних сервисов или
собственных приложений&lt;/em&gt; для мобильных платформ или настольных
компьютеров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В целом внутренние сервисы общаются с остальными располагающимися на
серверной части компонентами системы вполне обычным образом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В статье про серверную часть подробно будет рассматриваться
использование брокера сообщений для уведомлений пользователей в реальном
времени.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="podvodim-itogi"&gt;Подводим итоги&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Глобальная интерактивность&lt;/em&gt; сайта требует использования достаточно
    сложного и комплексного JavaScript-клиента и создания
    дополнительного более легковесного внешнего инетрфейса на серверной
    части.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По-настоящему &lt;em&gt;мгновенной&lt;/em&gt; реакцией сайта смогут насладиться лишь
    пользователи с &lt;strong&gt;современным браузером&lt;/strong&gt; и относительно &lt;strong&gt;широким
    интернет-каналом&lt;/strong&gt;. Из-за возможных сетевых задержек или
    особенностей устаревших браузеров эффект мгновенного перехода все же
    может теряться, но при должном тестировании реально добиться
    нормального поведения сайта и в таких ситуациях. Хотя зачастую
    "проваливание" до обычного режима статичных страниц в подобных
    ситуациях - вполне резонное решение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Архитектура серверной части проекта в большинстве случаев не требует
    существенных изменений. Хотя если в ней все было хаотично и не
    продумано, то создание интерактивного клиента может послужить
    неплохим поводом пересмотреть и привести в порядок и её.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кроме очевидной потребности в использовании JavaScript для клиента,
    особых ограничений на используемые технологии и языки
    программирования, обсуждаемая схема не накладывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="card green"&gt;
&lt;p&gt;&lt;div class="card-content white-text"&gt;
Эта статья - первая в &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;серии про Интерактивные сайты&lt;/a&gt;, автор - &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="https://www.insight-it.ru/goto/b03d9116/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://blinkov.ru"&gt;Иван&amp;nbsp;Блинков&lt;/a&gt;, основано на личном опыте.
До встречи &lt;a class="green-text text-lighten-4" href="/feed/"&gt;на страницах Insight IT&lt;/a&gt;!
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Wed, 04 Apr 2012 01:05:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-04-04:interactive/2012/arkhitektura-interaktivnykh-sajjtov/</guid><category>архитектура</category><category>Интерактивные сайты</category><category>клиентская часть</category><category>Масштабируемость</category><category>серверная часть</category><category>схема</category></item></channel></rss>