<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/mailru/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 09 Oct 2012 13:12:00 +0400</lastBuildDate><item><title>High Performance Conference aka BitByte 2012</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/high-performance-conference-aka-bitbyte-2012/</link><description>&lt;p&gt;Когда я наткнулся в RSS на объявление о данном мероприятии я сразу
отнесся к нему скептически: если бы "высокая производительность" &lt;em&gt;(high
performance)&lt;/em&gt; при разработке высоконагруженных интернет-проектов была
первым приоритетом, то самым распространенным языком программирования в
вебдеве был бы &lt;a href="/tag/c/"&gt;C&lt;/a&gt; или даже Ассемблер, а не &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;.
Но судя по заголовкам докладов речь все же была о &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;highload&lt;/a&gt;, так что в качестве эксперимента я решил съездить.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Дело было 6 октября в Москве. Сама HPC являлась частью некого фестиваля
BitByte. В двух других потоках, как я понял, говорили об HR и стартапах,
то есть в коридоре между залами была довольно забавная смесь из толпы
студентов и небольшого количества технарей и HRов. Хотя самый большой
зал почему-то был у HPC-секции. Организация у всего этого была очень
минималистичная, без бейджиков и обеда, хотя с интернет-трансляцией. А
вот слайды с докладов до сих пор не опубликовали...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Формат мероприятия был довольно необычный: всего 5 докладов на секцию
примерно по часу. Два от &lt;strong&gt;Badoo&lt;/strong&gt; и по одному от&amp;nbsp;организаторов
(&lt;strong&gt;ITmozg&lt;/strong&gt;), &lt;strong&gt;Моего_Мира@mail.ru&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;Фотостраны&lt;/strong&gt;. С одной стороны
"длинный" формат хорош тем, что докладчики могли не торопиться и было
масса времени на Q&amp;amp;A, но по факту тот же объем информации, что излагался
за час можно было бы запросто выдать и за стандартные 15-30 минут -
какими-то особыми деталями никто не радовал, а жаль.&amp;nbsp;Но обо всем
по-порядку.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="optimizatsiia-mongodb-dos-and-donts"&gt;Оптимизация MongoDB - DO's and DON'Ts&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Даниил Павлючков&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(ITmozg)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще компания-организатор ITmozg - &lt;del&gt;просто HR-агенство в сфере
IT&lt;/del&gt;&amp;nbsp;специализированный рекрутинговый онлайн ресурс для IT и Телеком
сфер, которое ко всему прочему проводит мероприятия вроде этого. Их сайт
не отличается особой популярностью (и, как следствие, нагрузками) и
содержит помимо новостей и информации о мероприятиях, что-то типа
каталога вакансий и резюме. Он частично разработан докладчиком&amp;nbsp;с
использованием MongoDB. Так и родился этот доклад.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Состоял он из обсуждения различных ходящих по Интернету слухов и статей
о &lt;a href="/tag/mongodb/"&gt;MongoDB&lt;/a&gt; и нескольких примеров о том, как базовый
функционал можно реализовать с использованием документ-ориентированного
подхода по сравнению с реляционным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основной минус такого рода докладов в том, что слушатели обычно делятся
на две категории: если им актуальна данная тема, то довольно вероятно,
что они уже читали все то, о чем говорит докладчик, а если не
актуальна - то они тем более не слушают.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Примерно по-этим же причинам я сам пока не выступаю на конференциях: о
клиентах по &lt;a href="https://www.insight-it.ru/consulting/"&gt;консультациям&lt;/a&gt; не культурно рассказывать, а из своих проектов в ситуацию сколько-либо серьезных нагрузок еще ни один не попал. А про все остальное и так можно почитать в Интернете...&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="badoo-desktop-optimizatsiia-prilozheniia-na-million-iuzerov-onlain"&gt;Badoo Desktop: оптимизация приложения на миллион юзеров онлайн&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Аверин aka Xek&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Badoo)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про Badoo думаю у меня уже достаточно информации, чтобы написать
отдельную статью (если Вам интересно - дайте знать в комментариях), так
что в технические подробности вдаваться особо не буду. Скажу лишь, что у
них используется вполне стандартный стек технологий (&lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt; и
&lt;a href="/tag/handlersocket/"&gt;MySQL&lt;/a&gt;), но реализованный в своем особом стиле,
который мне даже сложно как-то конкретно охарактеризовать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если кто не слышал, Badoo - довольно крупный международный сайт
знакомств (в Top200 сайтов мира по версии Alexa).&amp;nbsp;Сергей рассказывал об
их десктопном приложении, которое постоянно висит в трее, поддерживает
статус онлайн и доставляет уведомления. И, конечно, серверной части,
которая его обслуживает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Общий посыл доклада, с моей точки зрения, был следующий: при разработке
больших и сложных систем никому нельзя доверять, нужно самостоятельно
проверять все варианты и цифры и думать исключительно собственной
головой. Сложно не согласиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Доклад пестрил разными историями, советами и примерами, что само по себе
очень здорово, но по мне так не хватало какой-то общей "сюжетной линии".
Из тех, что запомнились:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Они завели специальный режим для экстренных случаев, когда что-то
    сломалось или пик нагрузки - они могут сказать всем или части
    десктоп-приложений отправлять им данные реже, чем обычно. Жаль, для
    веб-сайтов это чуть менее применимо, но всегда полезно заранее
    подумать в этом направлении и составить план действий и список
    возможных мер по снижению нагрузки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Гоняясь за производительностью кода (внутри PHP), можно выиграть
    максимум десятки процентов. Чтобы добиться выигрыша
    производительности в десятки раз, нужно менять принцип того, как
    работает приложение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не раз упоминались разного рода проблемы с таймаутами, но у меня не
    сложилось четкого впечатления, в чем были их причины и что было
    сделано для их устранения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В Badoo довольно либерально относятся к единственным точкам отказа
    &lt;em&gt;(single point of failure)&lt;/em&gt;, так что некоторые внутренние сервисы у
    них все же являются таковыми.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="push-uvedomlenie-i-obshchaia-arkhitektura-proekta-moi-mir-mail-ru"&gt;Пуш-уведомление и общая архитектура проекта Мой_Мир@Mail.Ru&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Казаков&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Mail.ru Group)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если честно, я все же надеялся услышать хоть что-то стоящее на этом
докладе... Наверное в свете того, что я недавно довольно тесно
интересовался данной темой, что в итоге вылилось в серию статей
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;"Интерактивные сайты"&lt;/a&gt;. Но Mail.ru оказались в своем репертуаре: "у нас есть свои крутые технологии, они круче всех на свете,
но почему именно мы решили их создать и в чем их преимущества/отличия от
общеиспользуемых решений, мы не расскажем". В opensource тоже не
дождетесь. Исключение из этого правила пока лишь одно -&amp;nbsp;&lt;strong&gt;Tarantool&lt;/strong&gt;
(СУБД, работающая в основном в памяти, чем-то напоминает
&lt;a href="/tag/redis/"&gt;Redis&lt;/a&gt;), но из-за такого их поведения на конференциях я и
к этому их opensource проекту подозрительно отношусь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сам Мой Мир отдельной статьи явно не заслуживает, так что вкратце:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt; с модулями на &lt;a href="/tag/c/"&gt;C&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хранение данных с использованием собственной технологии "Silver" и
    вышеупомянутого Tarantool&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Плюс немного &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt;, а про самое главное -
    шину обмена сообщениями докладчик забыл&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для взаимодействия между браузером и сервером используют CometD,
    видимо тот самый на странноватом Bayeux протоколе&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;И немного статистики:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;7.5 миллионов пользователей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;40 миллионов просмотров страниц в день&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;283.5 миллиона показов в день (видимо, просто хитов включая статику)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 миллион новых друзей в день (февраль 2011)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25 разработчиков&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;300 фронтендов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Под уведомления: 12 серверов с 16Гб памяти и 4+1 дисками&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10 миллионов уведомлений на сервер, при средней длине уведомления в
    116 байт&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="kak-slat-150m-pisem-kazhdyi-den"&gt;Как слать 150М писем каждый день&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Андрей Сас&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Badoo)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Андрей по совместительству вел развлекательную программу от Badoo в
перерыве, так что доклад также по инерции прошел в
развлекательно-увесилительном формате. Про, собственно, основные вопросы
минимизации попадания в спам и прочих проблем в доставке почты
целеноправленно умолчали под предлогом, что это их конкурентное
преимущество.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из того, что было сказано:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Для отправки почты используется &lt;strong&gt;две очереди&lt;/strong&gt;: одна для генерации
    писем, другая для их отправки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Несколько удивил тот факт, что обе они реализованы &lt;strong&gt;просто на
    файлах&lt;/strong&gt;, как я понял с единственной мотивацией "так надежнее".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сама отправка через команду mail, вызывающую&amp;nbsp;&lt;strong&gt;ssmtp&lt;/strong&gt; (облегченный
    аналог sendmail), через собственные MTA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В качестве MTA используется проприетарный &lt;strong&gt;Communigate Pro&lt;/strong&gt;,
    который, по их мнению, быстрее и надежнее opensource альтернатив.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="arkhitektura-proekta-na-30m-polzovatelei"&gt;Архитектура проекта на 30М пользователей&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;Дмитрий Смирнов&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Фотострана)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Фотострана - не имеющая никакого отношения к фото социальная сеть, в
Топ20 рунета по данным LiveInternet, но о которой никто не слышал.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Почти традиционный &lt;a href="/tag/lamp/"&gt;LAMP&lt;/a&gt; стек, за исключением того, что
    по историческим причинам &lt;a href="/tag/freebsd/"&gt;FreeBSD&lt;/a&gt; вместо
    &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мега-короткий цикл разработки - деплой новой версии каждый час (!),
    недельные спринты в Agile отдыхают&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тоже написали свою альтернативу Redis, которая, судя по графикам,
    примерно на порядок его быстрее, но не собираются её опубликовывать&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Узкоспециализированные сервера - нет не только смешанных серверов
    вроде СУБД + сервер приложений, но и разные части проекта (анкеты,
    поиск, "питомцы" и т.п.) разнесены по разным машинам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собственная система отдачи статики с двухслойным кэшем и, как я
    понял, без использования CDN&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Для малобюджетного бесплатного мероприятия содержательность оказалась
очень даже неплоха. Думаю особенно полезно данное мероприятие оказалось
для присутствовавших там в большом количестве начинающих студентов,
которые пытались понять, интересна ли им тема веб-разработки в целом и
высоких нагрузок в частности или нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По традиции напомню, что если Вы хотите оперативно узнавать о новых
статьях об&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;архитектуре высоконагруженных интернет проектов&lt;/a&gt;, а также других материалах - рекомендую
&lt;a href="/feed/"&gt;подписаться на &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; через RSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 09 Oct 2012 13:12:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-10-09:event/2012/high-performance-conference-aka-bitbyte-2012/</guid><category>Badoo</category><category>BitByte</category><category>High Performance Conference</category><category>HPC</category><category>ITmozg</category><category>Mail.ru</category><category>конференция</category><category>мероприятия</category><category>Мой Мир</category><category>Фотострана</category></item><item><title>Мероприятия всякие разные</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/meropriyatiya-vsyakie-raznye/</link><description>&lt;p&gt;Не знаю как во всем в мире, но в Москве пора айтишных и не очень
конференций и мероприятий - это осень. Посещать их я еще не совсем
обленился, а вот с написанием отчетов все как-то не складывалось. К
сожалению, бюджет не позволил сходить на платные мероприятия, особенно
Highload++. В общем в итоге я решил написать этот краткий обзорный пост
по мероприятиям, на которые меня занесло этой осенью. Обо многом пишу
спустя большое количество времени - возможны неточности и провалы в
памяти.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h3 id="mail-ru-technology-forum"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/24f5cd74/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://techforum.mail.ru/"&gt;Mail.ru Technology Forum&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
14 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Честно говоря я подъехал на мероприятие лишь к обеду и не досидел до
конца, так что могу лишь прокомментировать середину, то есть самый
разгар.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В первую очередь я пошел в технологическую секцию, где Tom
Preston-Werner, сооснователь и тех. директор проекта
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ecdadcf9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.github.com"&gt;GitHub&lt;/a&gt;, рассказывал о том, как устроен их
проект, какие технологии и костыли они используют. Если в двух словах,
то у них используются три протокола: http, git и ssh, для каждого
используется свой маршрут обработки запроса внутри системы. Основными
продуктами, которые они используют являются &lt;a href="/tag/ruby-on-rails/"&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/unicorn/"&gt;Unicorn&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/haproxy/"&gt;HAProxy&lt;/a&gt;, и собственно git и sshd. Вообще возможно стоило бы под эту историю написать отдельный пост - детали явно выходят за рамки данного повествования, а доклад и правда был интересным.
Постараюсь вернуться к этой истории как только появится возможность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующими в этом зале выступали представители самого mail.ru - честно
говоря у меня хватило терпения слушать их очередное расхваливание
Imagine Framework,&amp;nbsp; который можно посмотреть только устроившись к ним на
работу, только первые минут 15 наверное и я благополучно перекочевал во
второй зал, где основной тематикой были социальные игры. Вообще за
последний год мне довелось немного поработать в данной области и секция
могла бы оказаться интересной, но качество докладов тоже было не на
высоте - ничего нового ни про монетизацию, ни про привлечение аудитории
услышать не удалось. В основном доклады представляли собой либо кейсы,
основанные на конкретных не очень успешных приложениях, либо на каких-то
общих рекомендациях и так лежащих на поверхности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати еще на одном из докладов представители мэйла заикались о некой
NoSQL базе данных их разработки, которую они опубликовали под opensource
лицензией - впоследствии попытался найти, но на
http://opensource.mail.ru какая-то другая муть расположена, а гуглится
что-то совсем не то. Если кто в курсе - поделитесь ссылкой, пожалуйста.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mit-way-by-richard-kivel"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/13d0a982/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.mitef.ru/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=238:spb-forum-09-2010&amp;amp;catid=3:upcoming-events-&amp;amp;Itemid=71"&gt;"MIT Way" by Richard Kivel&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
20 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ричард в целом продемонстрировал себя как успешного бизнесмена в сфере
информационных и био технологий, но при этом практическая ценность его
выступления была невелика. Он является презедентом MIT Enterprise Forum,
а также председателем правления Rhapsody Biologics. Выступление
проходило в здание ГУ-ВШЭ при поддержке HSE Inc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основными моментами его выступления были следующие тезисы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Один из основных ресурсов бизнесмена - сеть его знакомств и деловых
    контактов, особенно если речь идет о международном бизнесе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нельзя бояться ошибиться, когда пытаешься создать успешный бизнес -
    у большинства людей это получается далеко не с первой и не со второй
    попытки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Очень важно уметь нанимать людей, которые умнее тебя - если ты
    будешь самым интеллектуалом в офисе, то врядли твой бизнес сможет
    работать самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Все просто и понятно, но все же еще раз обратить внимание на данные
вопросы не помешало, да и дополнительная возможность послушать вживую
выступление на качественном английском никогда не бывает лишней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге правда оказалось, что основная цель данной лекции была вовсе не
научить делать технологический бизнес, а привлечь дополнительных
участников в сообщество MIT EF, представительство которого недавно
открылось и в России. Мотивацией для присоединения к сообществу было как
раз расширение сети бизнес-знакомств и контактов, особенно зарубежом.
Членские взносы составляют довольно приличную сумму по меркам московских
студентов (которых было большинство в зале) - что-то в районе 150\$/год.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-weekend-brainstorm"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/dbd42edb/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://moscow.startupweekend.org/archives/655"&gt;Startup Weekend Brainstorm&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
25 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Мероприятие являлось по сути подготовкой к самому Startup Weekend, о
котором я напишу чуть ниже. Организатором обоих мероприятий является
компания &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ef462f5b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.glavstart.ru"&gt;Главстарт&lt;/a&gt;, целью которой является
расширение рынка технологических стартапов, для чего они проводят эти
самые мероприятия, занимаются подбором экспертов и менторов, а также
помогают проектам получить посевные инвестиции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как не трудно догадаться, подготовительная часть под названием
Брейншторм направлена на генерацию идей для интернет-проектов.
Участников мероприятия разбили на группы по интересам, около 20 человек
на группу, где под руководством массовика-затейника и эксперта они
придумывали различные идеи проектов, сервисов, целевых аудиторий и их
потребностей и проблем. За почти целый день у каждой группы получилось
около 10 более-менее продуманных идей, из которых гипотетически могли бы
вырости проекты на следующем этапе - самом Startup Weekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сами идеи проектов позвольте не озвучивать - многое не помню, да и
большинство из не прошедшх отбор были на грани бреда.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="yet-another-conference"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/50b6b9aa/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://company.yandex.ru/public/yac/"&gt;Yet Another Conference&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
1 октября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Наверное самое серьезное из мероприятий, попавших в данный обзор.
Организатором конференции являлся Яндекс, попал я опять не к самому
открытию ибо пробки и проблемы с парковкой. С организационной точки
зрения все замечательно, особенно для бесплатной конференции, разве что
еду в перерывах сметали слишком быстро :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый доклад, на который я пришел где-то к середине, вел инженер из
Google и рассказывал про data races и инструмент для их поиска
ThreadSanitizer - вроде все понятно и на самом деле слабо пересекается с
областью моих интересов. Вторым докладом в этой секции шел Intel и уже
через 15 секунд после начала стало понятно, что будет сплошная реклама
их линейки проектов для разработки многопоточных приложений - сразу же
встал и сбежал в соседнюю секцию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В другом зале была самореклама уже продукта Яндекса, но уже несколько
более завуалированная. Речь шла об их собственном веб-сервере Phantom,
который они используют в баннерокрутилке. Основной его фишкой является
приоритезация хэндлеров запросов в рамках одного сервера. Написан с нуля
на плюсах, с использованием корутин и чуть ли не вообще без
использования каких-либо библиотек. Основной плюс: в отличии от других
докладчиков, рекламирующих свое детище, они хотябы обещали открыть
исходные коды продукта как только допилят поддержку протокола FastCGI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После перерыва я вернулся в первый зал, где началась длинная секция про
системы хранения и обработки большого объема данных, я прослушал три
доклада:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="/tag/apache-hadoop/"&gt;Apache Hadoop&lt;/a&gt; и прочие проекты вокруг него,
    выступал Константин Швачко из Yahoo.&lt;/strong&gt; Жалко, что в этом проекте так
    мало всего изменилось за тот год, что я с ним не работал, даже
    решение проблемных ситуаций с NameNode толком не решили видимо.
    Слушал и думал "сколько же я уже раз это все слышал и сам
    рассказывал другим".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Собственная реализация Map Reduce от Яндекса, Александр
    Дмитриев.&lt;/strong&gt; Визуально красиво сделанная презентация, судя по
    твиттеру очень многим понравилось, правда за этим всем терялась суть
    доклада - слушал честно говоря краем уха, так как судя по всему
    публиковать в opensource данный проект они пока не планируют.
    Специфичная реализация публично-известного подхода, реально
    приспособленная только под конкретные задачи Яндекса - впечатление
    осталось именно такое.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Евгений Поляков из Яндекса рассказывал о распределенной
    хэш-таблице &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8c78fdc4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.ioremap.net/projects/elliptics"&gt;Elliptics Network&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Об Эллиптикс я ни разу ранее не слышал, а докладчик рассказывал очень вкусно о
    данном проекте. Основным плюсом данной системы хранения данных
    является модульность: особенно интересна возможность использовать
    различные технологии записи данных на диск, а также различные
    интерфейсы и протоколы, с помощью которых можно получать доступ к
    данным. Постараюсь на досуге подробнее изучить вопрос и если
    обнаружится что-то интересное - опубликовать свое более детальное
    впечатление о данном проекте.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Поводом сбежать с данной секции стал некий разработчик системы
статистики для ЖЖ из SUP Fabrik - молодой человек еле ворочал языком,
что делало практически невозможным понимание сути доклада. В другом зале
как раз началась медийная секция, опять полная саморекламы. Докладчик из
проекта &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/b986924b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.videomost.com"&gt;videomost.com&lt;/a&gt; (видео-конференции) в
целом сосредоточил свое внимание на том, что видео-конференции - это
очень сложно, что популярные технологии, часто используемые в
видео-трансляциях, там работают плохо - и вообще будущее за
проприетарными специализированными протоколами, кодеками и системами. В
повестке доклада значились способы обхода firewall'ов и NAT'а - но в
докладе все ограничилось лишь большой красивой диаграммкой и фразой
что-то в духе "в нашем проекте аж 14 способов решать эти проблемы", без
каких-либо деталей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй доклад медийной секции вел Richard Cole, продукт менеджер из
Skype, показывал много красивых фотографий с людьми, пользующимися Skype
в разных ситуациях. По делу у него был только одно сообщение: скоро для
широкой публики будет доступен их &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/51f3342e/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://developer.skype.com/"&gt;SDK&lt;/a&gt;,
который сейчас находится в стадии бета-тестирования.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-weekend"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f568665e/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://moscow.startupweekend.org/"&gt;Startup Weekend&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
1-3 октября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Это мероприятие еще не закончилось, я написал этот пост как раз во
второй день - по идее в самый разгар. Как уже возможно стало понятно:
основная суть мероприятия заключается в превращении идей
интернет-проектов в готовые команды и прототипы. По идее здесь можно
найти недостающих членов команды, получить советы экспертов, заключить
менторское соглашение и найти посевного инвестора. Вчера были
выступления представителей идей/проектов, сегодня - приехали "эксперты":
сначала выступали в elevator pitch, потом общение с представителями
проектов в формате speeddating, потом консультации по расписанию.
Выглядит это все хаотично, организаторы пытаются каким-то образом
способствовать созданию проектов, но все равно мотивации явно не
хватает, чтобы по сути с незнакомыми людьми сделать хоть сколько-нибудь
стоящий проект. Что из всего этого выйдет станет ясно завтра, возможно
обновлю пост, если будет что сказать.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie_1"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В целом это очень здорово, что количество и качество подобных
мероприятий в России лишь растет с каждым годом. Полезность конечно не
всегда высока, но часто выносишь что-то новое и интересное для себя.
Расстраивает разве что тот факт, что количество откровенно рекламных
докладов очень велико, но для бесплатных мероприятий это вполне
объяснимо и терпимо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В планах посещения мероприятий в этом году остался разве что Google
Developer Day, подтверждение участия еще не пришло, но надеюсь все же
попасть и не забыть написать отчет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы дочитали до конца, но не подписаны на RSS - &lt;a href="/feed/"&gt;сейчас самое подходящее время, чтобы это сделать&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 02 Oct 2010 17:44:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-02:event/2010/meropriyatiya-vsyakie-raznye/</guid><category>Apache Hadoop</category><category>Brainstorm</category><category>Git</category><category>GitHub</category><category>HAProxy</category><category>Imagine Framework</category><category>Mail.ru</category><category>Mail.ru Technology Forum</category><category>Map Reduce</category><category>MIT</category><category>Phantom</category><category>Richard Kivel</category><category>Ruby on Rails</category><category>sshd</category><category>Startup Weekend</category><category>ThreadSanitizer</category><category>YAC</category><category>Yet Another Conference</category><category>конференция</category><category>мероприятия</category><category>разработка</category><category>хранилища данных</category></item></channel></rss>