<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/konferentsiia/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 09 Oct 2012 13:12:00 +0400</lastBuildDate><item><title>High Performance Conference aka BitByte 2012</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2012/high-performance-conference-aka-bitbyte-2012/</link><description>&lt;p&gt;Когда я наткнулся в RSS на объявление о данном мероприятии я сразу
отнесся к нему скептически: если бы "высокая производительность" &lt;em&gt;(high
performance)&lt;/em&gt; при разработке высоконагруженных интернет-проектов была
первым приоритетом, то самым распространенным языком программирования в
вебдеве был бы &lt;a href="/tag/c/"&gt;C&lt;/a&gt; или даже Ассемблер, а не &lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt;.
Но судя по заголовкам докладов речь все же была о &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;highload&lt;/a&gt;, так что в качестве эксперимента я решил съездить.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Дело было 6 октября в Москве. Сама HPC являлась частью некого фестиваля
BitByte. В двух других потоках, как я понял, говорили об HR и стартапах,
то есть в коридоре между залами была довольно забавная смесь из толпы
студентов и небольшого количества технарей и HRов. Хотя самый большой
зал почему-то был у HPC-секции. Организация у всего этого была очень
минималистичная, без бейджиков и обеда, хотя с интернет-трансляцией. А
вот слайды с докладов до сих пор не опубликовали...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Формат мероприятия был довольно необычный: всего 5 докладов на секцию
примерно по часу. Два от &lt;strong&gt;Badoo&lt;/strong&gt; и по одному от&amp;nbsp;организаторов
(&lt;strong&gt;ITmozg&lt;/strong&gt;), &lt;strong&gt;Моего_Мира@mail.ru&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;Фотостраны&lt;/strong&gt;. С одной стороны
"длинный" формат хорош тем, что докладчики могли не торопиться и было
масса времени на Q&amp;amp;A, но по факту тот же объем информации, что излагался
за час можно было бы запросто выдать и за стандартные 15-30 минут -
какими-то особыми деталями никто не радовал, а жаль.&amp;nbsp;Но обо всем
по-порядку.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="optimizatsiia-mongodb-dos-and-donts"&gt;Оптимизация MongoDB - DO's and DON'Ts&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Даниил Павлючков&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(ITmozg)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще компания-организатор ITmozg - &lt;del&gt;просто HR-агенство в сфере
IT&lt;/del&gt;&amp;nbsp;специализированный рекрутинговый онлайн ресурс для IT и Телеком
сфер, которое ко всему прочему проводит мероприятия вроде этого. Их сайт
не отличается особой популярностью (и, как следствие, нагрузками) и
содержит помимо новостей и информации о мероприятиях, что-то типа
каталога вакансий и резюме. Он частично разработан докладчиком&amp;nbsp;с
использованием MongoDB. Так и родился этот доклад.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Состоял он из обсуждения различных ходящих по Интернету слухов и статей
о &lt;a href="/tag/mongodb/"&gt;MongoDB&lt;/a&gt; и нескольких примеров о том, как базовый
функционал можно реализовать с использованием документ-ориентированного
подхода по сравнению с реляционным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основной минус такого рода докладов в том, что слушатели обычно делятся
на две категории: если им актуальна данная тема, то довольно вероятно,
что они уже читали все то, о чем говорит докладчик, а если не
актуальна - то они тем более не слушают.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Примерно по-этим же причинам я сам пока не выступаю на конференциях: о
клиентах по &lt;a href="https://www.insight-it.ru/consulting/"&gt;консультациям&lt;/a&gt; не культурно рассказывать, а из своих проектов в ситуацию сколько-либо серьезных нагрузок еще ни один не попал. А про все остальное и так можно почитать в Интернете...&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="badoo-desktop-optimizatsiia-prilozheniia-na-million-iuzerov-onlain"&gt;Badoo Desktop: оптимизация приложения на миллион юзеров онлайн&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сергей Аверин aka Xek&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Badoo)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про Badoo думаю у меня уже достаточно информации, чтобы написать
отдельную статью (если Вам интересно - дайте знать в комментариях), так
что в технические подробности вдаваться особо не буду. Скажу лишь, что у
них используется вполне стандартный стек технологий (&lt;a href="/tag/php/"&gt;PHP&lt;/a&gt; и
&lt;a href="/tag/handlersocket/"&gt;MySQL&lt;/a&gt;), но реализованный в своем особом стиле,
который мне даже сложно как-то конкретно охарактеризовать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если кто не слышал, Badoo - довольно крупный международный сайт
знакомств (в Top200 сайтов мира по версии Alexa).&amp;nbsp;Сергей рассказывал об
их десктопном приложении, которое постоянно висит в трее, поддерживает
статус онлайн и доставляет уведомления. И, конечно, серверной части,
которая его обслуживает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Общий посыл доклада, с моей точки зрения, был следующий: при разработке
больших и сложных систем никому нельзя доверять, нужно самостоятельно
проверять все варианты и цифры и думать исключительно собственной
головой. Сложно не согласиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Доклад пестрил разными историями, советами и примерами, что само по себе
очень здорово, но по мне так не хватало какой-то общей "сюжетной линии".
Из тех, что запомнились:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Они завели специальный режим для экстренных случаев, когда что-то
    сломалось или пик нагрузки - они могут сказать всем или части
    десктоп-приложений отправлять им данные реже, чем обычно. Жаль, для
    веб-сайтов это чуть менее применимо, но всегда полезно заранее
    подумать в этом направлении и составить план действий и список
    возможных мер по снижению нагрузки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Гоняясь за производительностью кода (внутри PHP), можно выиграть
    максимум десятки процентов. Чтобы добиться выигрыша
    производительности в десятки раз, нужно менять принцип того, как
    работает приложение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не раз упоминались разного рода проблемы с таймаутами, но у меня не
    сложилось четкого впечатления, в чем были их причины и что было
    сделано для их устранения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В Badoo довольно либерально относятся к единственным точкам отказа
    &lt;em&gt;(single point of failure)&lt;/em&gt;, так что некоторые внутренние сервисы у
    них все же являются таковыми.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="push-uvedomlenie-i-obshchaia-arkhitektura-proekta-moi-mir-mail-ru"&gt;Пуш-уведомление и общая архитектура проекта Мой_Мир@Mail.Ru&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дмитрий Казаков&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Mail.ru Group)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если честно, я все же надеялся услышать хоть что-то стоящее на этом
докладе... Наверное в свете того, что я недавно довольно тесно
интересовался данной темой, что в итоге вылилось в серию статей
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/interactive/"&gt;"Интерактивные сайты"&lt;/a&gt;. Но Mail.ru оказались в своем репертуаре: "у нас есть свои крутые технологии, они круче всех на свете,
но почему именно мы решили их создать и в чем их преимущества/отличия от
общеиспользуемых решений, мы не расскажем". В opensource тоже не
дождетесь. Исключение из этого правила пока лишь одно -&amp;nbsp;&lt;strong&gt;Tarantool&lt;/strong&gt;
(СУБД, работающая в основном в памяти, чем-то напоминает
&lt;a href="/tag/redis/"&gt;Redis&lt;/a&gt;), но из-за такого их поведения на конференциях я и
к этому их opensource проекту подозрительно отношусь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сам Мой Мир отдельной статьи явно не заслуживает, так что вкратце:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt; с модулями на &lt;a href="/tag/c/"&gt;C&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хранение данных с использованием собственной технологии "Silver" и
    вышеупомянутого Tarantool&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Плюс немного &lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt;, а про самое главное -
    шину обмена сообщениями докладчик забыл&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для взаимодействия между браузером и сервером используют CometD,
    видимо тот самый на странноватом Bayeux протоколе&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;И немного статистики:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;7.5 миллионов пользователей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;40 миллионов просмотров страниц в день&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;283.5 миллиона показов в день (видимо, просто хитов включая статику)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 миллион новых друзей в день (февраль 2011)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25 разработчиков&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;300 фронтендов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Под уведомления: 12 серверов с 16Гб памяти и 4+1 дисками&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10 миллионов уведомлений на сервер, при средней длине уведомления в
    116 байт&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="kak-slat-150m-pisem-kazhdyi-den"&gt;Как слать 150М писем каждый день&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Андрей Сас&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Badoo)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Андрей по совместительству вел развлекательную программу от Badoo в
перерыве, так что доклад также по инерции прошел в
развлекательно-увесилительном формате. Про, собственно, основные вопросы
минимизации попадания в спам и прочих проблем в доставке почты
целеноправленно умолчали под предлогом, что это их конкурентное
преимущество.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из того, что было сказано:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Для отправки почты используется &lt;strong&gt;две очереди&lt;/strong&gt;: одна для генерации
    писем, другая для их отправки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Несколько удивил тот факт, что обе они реализованы &lt;strong&gt;просто на
    файлах&lt;/strong&gt;, как я понял с единственной мотивацией "так надежнее".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сама отправка через команду mail, вызывающую&amp;nbsp;&lt;strong&gt;ssmtp&lt;/strong&gt; (облегченный
    аналог sendmail), через собственные MTA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В качестве MTA используется проприетарный &lt;strong&gt;Communigate Pro&lt;/strong&gt;,
    который, по их мнению, быстрее и надежнее opensource альтернатив.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="arkhitektura-proekta-na-30m-polzovatelei"&gt;Архитектура проекта на 30М пользователей&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;Дмитрий Смирнов&lt;/strong&gt;&amp;ensp;&lt;em&gt;(Фотострана)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Фотострана - не имеющая никакого отношения к фото социальная сеть, в
Топ20 рунета по данным LiveInternet, но о которой никто не слышал.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Почти традиционный &lt;a href="/tag/lamp/"&gt;LAMP&lt;/a&gt; стек, за исключением того, что
    по историческим причинам &lt;a href="/tag/freebsd/"&gt;FreeBSD&lt;/a&gt; вместо
    &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мега-короткий цикл разработки - деплой новой версии каждый час (!),
    недельные спринты в Agile отдыхают&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тоже написали свою альтернативу Redis, которая, судя по графикам,
    примерно на порядок его быстрее, но не собираются её опубликовывать&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Узкоспециализированные сервера - нет не только смешанных серверов
    вроде СУБД + сервер приложений, но и разные части проекта (анкеты,
    поиск, "питомцы" и т.п.) разнесены по разным машинам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собственная система отдачи статики с двухслойным кэшем и, как я
    понял, без использования CDN&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="zakliuchenie"&gt;Заключение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Для малобюджетного бесплатного мероприятия содержательность оказалась
очень даже неплоха. Думаю особенно полезно данное мероприятие оказалось
для присутствовавших там в большом количестве начинающих студентов,
которые пытались понять, интересна ли им тема веб-разработки в целом и
высоких нагрузок в частности или нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По традиции напомню, что если Вы хотите оперативно узнавать о новых
статьях об&amp;nbsp;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/"&gt;архитектуре высоконагруженных интернет проектов&lt;/a&gt;, а также других материалах - рекомендую
&lt;a href="/feed/"&gt;подписаться на &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; через RSS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Tue, 09 Oct 2012 13:12:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2012-10-09:event/2012/high-performance-conference-aka-bitbyte-2012/</guid><category>Badoo</category><category>BitByte</category><category>High Performance Conference</category><category>HPC</category><category>ITmozg</category><category>Mail.ru</category><category>конференция</category><category>мероприятия</category><category>Мой Мир</category><category>Фотострана</category></item><item><title>Yet Another Conference 2011</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2011/yet-another-conference-2011/</link><description>&lt;p&gt;Осень, сезон конференций, подкралась незаметно. Не знаю, попаду ли я на
все технические мероприятия в Москве, которые будут проходить в
ближайшие несколько месяцев (особенно HL++ под вопросом), но на
конференцию Яндекса, YaC 2011, я все же выбрался :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пишу прямо из WTC, где проходит это мероприятие, благо обзавелся-таки
недавно планшетом на Android 3.1.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;На входе вручили забавный сворачивающийся браслетик с написанным
IP-адресом Яндекса и пакет с сувениркой, причем размер футболки угадали
не спрашивая, что радует. Здоровенный принтер, превращающий QR-код с
хэшем в пластиковый бейдж - как минимум необычное решение). Это первая
на моей памяти бесплатная конференция, где в обед было адекватное
количество еды, но промах все же допустили - на этот раз это был дефицит
&lt;strong&gt;вилок&lt;/strong&gt;, сплошные ножи на столах, искал минут 20, наверное, если не
считать многочисленные встречи и общение с знакомыми и не очень людьми
на территорией столовой :) А еще на воде сэкономили - подмосковного
производства, видимо из-под крана, на вкус ужас и кончилась к середине
дня. Вай-фай приемлимо работал тоже только до обеда. А в остальном
организация конференции - &lt;em&gt;на достойном уровне&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="YaC браслет" class="responsive-img" src="https://www.insight-it.ru/images/yac-bracelet.jpg" title="YaC браслет"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В холле помимо самого Яндекса, который проводил различные конкурсы для
сисадминов (например, конфигурирование &lt;a href="/tag/nginx/"&gt;nginx&lt;/a&gt; за 10 минут
для достижения обработки максимального количества запросов в секунду),
были представлены HTC и Samsung. У HTC снова какой-то конкурс, телефон в
Твиттере разыгрывали, кажется он как-то связан с роботом, который
тусовался около их стенда. А Samsung притащили два здоровенных
телевизора, которые наверняка стоят в магазинах под 200к каждый. И
помимо этого, естественно, у обоих были представлены линейка последних
телефонов и планшетов, HTC Flyer правда скорее большой КПК напоминает,
чем планшет, но не суть. Необычно было, что техника вся без "привязи"
была - неужели там все настолько хорошо с охраной и адекватностью
публики? Еще писали, что где-то показывают планшет с Wi***ows 8, но я
не наткнулся.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По поводу, собственно, самих докладов и выступлений, постараюсь быть
краток, не хочу все пересказывать - видео и презентации организаторы
обещали опубликовать. Сегодня я решил не бегать по залам и 90% времени
провел во втором зале. Оставшиеся 10% пришлись на первое выступление о
текущих проблемах, задачах и решениях в поисковых алгоритмах Яндекса и
перед уходом заглянул на доклад русскоговорящего сотрудника Facebook об
их опыте использования &lt;a href="/tag/hadoop/"&gt;Hadoop&lt;/a&gt;. История о том, с какими
проблемами сталкивается Яндекс, была любознательной, но не несла особой
практической ценности даже SEO-специалистам. Пару лет уже практически не
работал с Hadoop, но текущая ситуация с ним меня нисколько не удивила:
проект успешно растет и развивается, активно решаются основные проблемы
с надежностью (децентрализация мастер-узлов, failover в диапазоне 5-10
секунд), стабильностью, потреблением ресурсов (дополнительный узел -
менеджер ресурсов), производительностью и эффективностью использования
дискового пространства (за счет техник, схожих с RAID: XOR и
Reed-Solomon, позволяющих восстанавливать утерянные реплики при экономии
дискового пространства до 50% по сравнению со стандартной тройной
репликацией). На другой доклад по Hadoop, от Cloudera, я не пошел, так
как подумал что врядли что-то новое на нем услышу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во втором зале было аж четыре секции, обо всем по-порядку:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Мобильная разработка&lt;/strong&gt; - если в двух словах, то в этой области
    сейчас основной проблемой является гетерогенность устройств, что
    делает кроссплатформенность очень желательной, но практически
    недостижимой в боевых условиях. Все доклады были исключительно про
    C++ под тем или иным соусом: в Яндекс.Панорамах используют OpenKode
    с кучей своих костылей, а навигаторы Shturmann под Android пишут с
    использованием NDK. Для тех, кто занимается подобными извращениями,
    возможно актуально, да и для общего развития полезно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Веб-разработка&lt;/strong&gt; - секция началась печально, с очередного
    само-рекламного выступления одного стартапа, получившего приличные
    инвестиции - Cloud9. Если закрыть глаза на попытки докладчика
    "впарить" аудитории свой сервис, то у них классная задумка -
    написать на чистом JavaScript (V8+NodeJS) IDE для разработки на
    JavaScript, что судя по слайду с архитектурой и демками у них вполне
    получилось. После обеда секцию продолжили истории про клиентскую
    разработку в Yandex - душещипательные истории о стратегии
    использования селекторов, конвертации статического HTML в шаблоны,
    повторном использовании кода (блоков) и прочих прелестей жизни
    команды верстальщиков в большом проекте. Закрывал секцию обаятельный
    гость по имени Chaals из компании Opera Software, ранее работавший в
    W3C, который на хорошем английском повествовал о веб-стандартах, о
    том что же такое на самом деле HTML5 и многих других аспектах морали
    ведения веб-бизнеса; в итоге правда доклад получился сильно
    философским (по образованию он оказался историком :) ), да и видно
    было, что далеко не все его адекватно понимали.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Администрирование&lt;/strong&gt; - по большей части секция сводилась к
    мониторингу и реакцию на ЧП в Яндекс, причем первым докладчиком был
    рядовой сисадмин, а второй - руководителем группы системных
    администраторов ряда сервисов, что очень сильно повлияло на их точку
    зрения на в целом одну и ту же ситуацию в одной и той же компании.
    Алексей явно весь на нервах и акцентировал внимание на фишках
    системы мониторинга, чтобы она работала "как часы", а Роман обращал
    внимание на то, что залог успеха - унификация, автоматизация и
    отсутствие лишних тревог по ночам, а что собственно и как делается и
    чинится - дело десятое, да и вещал он спокойным и размеренным
    голосом, почти как у диктора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Тестирование&lt;/strong&gt; - эта секция состояла из двух докладов, но я,
    каюсь, сбежал через 10 минут после начала первого. Выступал солидный
    мужчина сильно пожилого возраста и выступал он от имени Российской
    Академии Наук, начал он свое повествование с истории тестирования,
    на первом же слайде значились года что-то в районе 1974,
    сопровождавшиеся историями о тестировании каких-то секретных систем
    для Советского Союза и так и не понял какого компилятора. Сначала я
    подумал, что это он так представляется, но когда стало понятно, что
    в целом это и есть основная тема доклада - я решил, что с меня
    хватит, так как мой мозг подобные истории практически не
    воспринимает...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;В целом от конференции остались положительные впечатления, давненько не
выбирался "в люди". Последнее время моя работа стала носить несколько
гибридный характер и касается она IT лишь отчасти, но занимает адское
количество времени, возможно из-за этого снова стал редко обновлять
Insight IT :(&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;До новых встреч! Как оффлайн, так и онлайн :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 19 Sep 2011 21:11:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2011-09-19:event/2011/yet-another-conference-2011/</guid><category>YAC</category><category>Yandex</category><category>конференция</category></item><item><title>Мероприятия всякие разные</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2010/meropriyatiya-vsyakie-raznye/</link><description>&lt;p&gt;Не знаю как во всем в мире, но в Москве пора айтишных и не очень
конференций и мероприятий - это осень. Посещать их я еще не совсем
обленился, а вот с написанием отчетов все как-то не складывалось. К
сожалению, бюджет не позволил сходить на платные мероприятия, особенно
Highload++. В общем в итоге я решил написать этот краткий обзорный пост
по мероприятиям, на которые меня занесло этой осенью. Обо многом пишу
спустя большое количество времени - возможны неточности и провалы в
памяти.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;
&lt;h3 id="mail-ru-technology-forum"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/24f5cd74/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://techforum.mail.ru/"&gt;Mail.ru Technology Forum&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
14 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Честно говоря я подъехал на мероприятие лишь к обеду и не досидел до
конца, так что могу лишь прокомментировать середину, то есть самый
разгар.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В первую очередь я пошел в технологическую секцию, где Tom
Preston-Werner, сооснователь и тех. директор проекта
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ecdadcf9/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.github.com"&gt;GitHub&lt;/a&gt;, рассказывал о том, как устроен их
проект, какие технологии и костыли они используют. Если в двух словах,
то у них используются три протокола: http, git и ssh, для каждого
используется свой маршрут обработки запроса внутри системы. Основными
продуктами, которые они используют являются &lt;a href="/tag/ruby-on-rails/"&gt;Ruby on Rails&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/unicorn/"&gt;Unicorn&lt;/a&gt;, &lt;a href="/tag/haproxy/"&gt;HAProxy&lt;/a&gt;, и собственно git и sshd. Вообще возможно стоило бы под эту историю написать отдельный пост - детали явно выходят за рамки данного повествования, а доклад и правда был интересным.
Постараюсь вернуться к этой истории как только появится возможность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующими в этом зале выступали представители самого mail.ru - честно
говоря у меня хватило терпения слушать их очередное расхваливание
Imagine Framework,&amp;nbsp; который можно посмотреть только устроившись к ним на
работу, только первые минут 15 наверное и я благополучно перекочевал во
второй зал, где основной тематикой были социальные игры. Вообще за
последний год мне довелось немного поработать в данной области и секция
могла бы оказаться интересной, но качество докладов тоже было не на
высоте - ничего нового ни про монетизацию, ни про привлечение аудитории
услышать не удалось. В основном доклады представляли собой либо кейсы,
основанные на конкретных не очень успешных приложениях, либо на каких-то
общих рекомендациях и так лежащих на поверхности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати еще на одном из докладов представители мэйла заикались о некой
NoSQL базе данных их разработки, которую они опубликовали под opensource
лицензией - впоследствии попытался найти, но на
http://opensource.mail.ru какая-то другая муть расположена, а гуглится
что-то совсем не то. Если кто в курсе - поделитесь ссылкой, пожалуйста.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mit-way-by-richard-kivel"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/13d0a982/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.mitef.ru/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=238:spb-forum-09-2010&amp;amp;catid=3:upcoming-events-&amp;amp;Itemid=71"&gt;"MIT Way" by Richard Kivel&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
20 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ричард в целом продемонстрировал себя как успешного бизнесмена в сфере
информационных и био технологий, но при этом практическая ценность его
выступления была невелика. Он является презедентом MIT Enterprise Forum,
а также председателем правления Rhapsody Biologics. Выступление
проходило в здание ГУ-ВШЭ при поддержке HSE Inc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основными моментами его выступления были следующие тезисы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Один из основных ресурсов бизнесмена - сеть его знакомств и деловых
    контактов, особенно если речь идет о международном бизнесе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нельзя бояться ошибиться, когда пытаешься создать успешный бизнес -
    у большинства людей это получается далеко не с первой и не со второй
    попытки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Очень важно уметь нанимать людей, которые умнее тебя - если ты
    будешь самым интеллектуалом в офисе, то врядли твой бизнес сможет
    работать самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Все просто и понятно, но все же еще раз обратить внимание на данные
вопросы не помешало, да и дополнительная возможность послушать вживую
выступление на качественном английском никогда не бывает лишней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге правда оказалось, что основная цель данной лекции была вовсе не
научить делать технологический бизнес, а привлечь дополнительных
участников в сообщество MIT EF, представительство которого недавно
открылось и в России. Мотивацией для присоединения к сообществу было как
раз расширение сети бизнес-знакомств и контактов, особенно зарубежом.
Членские взносы составляют довольно приличную сумму по меркам московских
студентов (которых было большинство в зале) - что-то в районе 150\$/год.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-weekend-brainstorm"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/dbd42edb/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://moscow.startupweekend.org/archives/655"&gt;Startup Weekend Brainstorm&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
25 сентября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Мероприятие являлось по сути подготовкой к самому Startup Weekend, о
котором я напишу чуть ниже. Организатором обоих мероприятий является
компания &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ef462f5b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.glavstart.ru"&gt;Главстарт&lt;/a&gt;, целью которой является
расширение рынка технологических стартапов, для чего они проводят эти
самые мероприятия, занимаются подбором экспертов и менторов, а также
помогают проектам получить посевные инвестиции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как не трудно догадаться, подготовительная часть под названием
Брейншторм направлена на генерацию идей для интернет-проектов.
Участников мероприятия разбили на группы по интересам, около 20 человек
на группу, где под руководством массовика-затейника и эксперта они
придумывали различные идеи проектов, сервисов, целевых аудиторий и их
потребностей и проблем. За почти целый день у каждой группы получилось
около 10 более-менее продуманных идей, из которых гипотетически могли бы
вырости проекты на следующем этапе - самом Startup Weekend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сами идеи проектов позвольте не озвучивать - многое не помню, да и
большинство из не прошедшх отбор были на грани бреда.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="yet-another-conference"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/50b6b9aa/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://company.yandex.ru/public/yac/"&gt;Yet Another Conference&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
1 октября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Наверное самое серьезное из мероприятий, попавших в данный обзор.
Организатором конференции являлся Яндекс, попал я опять не к самому
открытию ибо пробки и проблемы с парковкой. С организационной точки
зрения все замечательно, особенно для бесплатной конференции, разве что
еду в перерывах сметали слишком быстро :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый доклад, на который я пришел где-то к середине, вел инженер из
Google и рассказывал про data races и инструмент для их поиска
ThreadSanitizer - вроде все понятно и на самом деле слабо пересекается с
областью моих интересов. Вторым докладом в этой секции шел Intel и уже
через 15 секунд после начала стало понятно, что будет сплошная реклама
их линейки проектов для разработки многопоточных приложений - сразу же
встал и сбежал в соседнюю секцию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В другом зале была самореклама уже продукта Яндекса, но уже несколько
более завуалированная. Речь шла об их собственном веб-сервере Phantom,
который они используют в баннерокрутилке. Основной его фишкой является
приоритезация хэндлеров запросов в рамках одного сервера. Написан с нуля
на плюсах, с использованием корутин и чуть ли не вообще без
использования каких-либо библиотек. Основной плюс: в отличии от других
докладчиков, рекламирующих свое детище, они хотябы обещали открыть
исходные коды продукта как только допилят поддержку протокола FastCGI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После перерыва я вернулся в первый зал, где началась длинная секция про
системы хранения и обработки большого объема данных, я прослушал три
доклада:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="/tag/apache-hadoop/"&gt;Apache Hadoop&lt;/a&gt; и прочие проекты вокруг него,
    выступал Константин Швачко из Yahoo.&lt;/strong&gt; Жалко, что в этом проекте так
    мало всего изменилось за тот год, что я с ним не работал, даже
    решение проблемных ситуаций с NameNode толком не решили видимо.
    Слушал и думал "сколько же я уже раз это все слышал и сам
    рассказывал другим".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Собственная реализация Map Reduce от Яндекса, Александр
    Дмитриев.&lt;/strong&gt; Визуально красиво сделанная презентация, судя по
    твиттеру очень многим понравилось, правда за этим всем терялась суть
    доклада - слушал честно говоря краем уха, так как судя по всему
    публиковать в opensource данный проект они пока не планируют.
    Специфичная реализация публично-известного подхода, реально
    приспособленная только под конкретные задачи Яндекса - впечатление
    осталось именно такое.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Евгений Поляков из Яндекса рассказывал о распределенной
    хэш-таблице &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/8c78fdc4/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.ioremap.net/projects/elliptics"&gt;Elliptics Network&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Об Эллиптикс я ни разу ранее не слышал, а докладчик рассказывал очень вкусно о
    данном проекте. Основным плюсом данной системы хранения данных
    является модульность: особенно интересна возможность использовать
    различные технологии записи данных на диск, а также различные
    интерфейсы и протоколы, с помощью которых можно получать доступ к
    данным. Постараюсь на досуге подробнее изучить вопрос и если
    обнаружится что-то интересное - опубликовать свое более детальное
    впечатление о данном проекте.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Поводом сбежать с данной секции стал некий разработчик системы
статистики для ЖЖ из SUP Fabrik - молодой человек еле ворочал языком,
что делало практически невозможным понимание сути доклада. В другом зале
как раз началась медийная секция, опять полная саморекламы. Докладчик из
проекта &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/b986924b/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.videomost.com"&gt;videomost.com&lt;/a&gt; (видео-конференции) в
целом сосредоточил свое внимание на том, что видео-конференции - это
очень сложно, что популярные технологии, часто используемые в
видео-трансляциях, там работают плохо - и вообще будущее за
проприетарными специализированными протоколами, кодеками и системами. В
повестке доклада значились способы обхода firewall'ов и NAT'а - но в
докладе все ограничилось лишь большой красивой диаграммкой и фразой
что-то в духе "в нашем проекте аж 14 способов решать эти проблемы", без
каких-либо деталей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй доклад медийной секции вел Richard Cole, продукт менеджер из
Skype, показывал много красивых фотографий с людьми, пользующимися Skype
в разных ситуациях. По делу у него был только одно сообщение: скоро для
широкой публики будет доступен их &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/51f3342e/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://developer.skype.com/"&gt;SDK&lt;/a&gt;,
который сейчас находится в стадии бета-тестирования.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-weekend"&gt;&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f568665e/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://moscow.startupweekend.org/"&gt;Startup Weekend&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="right"&gt;
&lt;div class="card light-blue"&gt;
&lt;div class="card-content white-text"&gt;
1-3 октября
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Это мероприятие еще не закончилось, я написал этот пост как раз во
второй день - по идее в самый разгар. Как уже возможно стало понятно:
основная суть мероприятия заключается в превращении идей
интернет-проектов в готовые команды и прототипы. По идее здесь можно
найти недостающих членов команды, получить советы экспертов, заключить
менторское соглашение и найти посевного инвестора. Вчера были
выступления представителей идей/проектов, сегодня - приехали "эксперты":
сначала выступали в elevator pitch, потом общение с представителями
проектов в формате speeddating, потом консультации по расписанию.
Выглядит это все хаотично, организаторы пытаются каким-то образом
способствовать созданию проектов, но все равно мотивации явно не
хватает, чтобы по сути с незнакомыми людьми сделать хоть сколько-нибудь
стоящий проект. Что из всего этого выйдет станет ясно завтра, возможно
обновлю пост, если будет что сказать.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zakliuchenie_1"&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В целом это очень здорово, что количество и качество подобных
мероприятий в России лишь растет с каждым годом. Полезность конечно не
всегда высока, но часто выносишь что-то новое и интересное для себя.
Расстраивает разве что тот факт, что количество откровенно рекламных
докладов очень велико, но для бесплатных мероприятий это вполне
объяснимо и терпимо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В планах посещения мероприятий в этом году остался разве что Google
Developer Day, подтверждение участия еще не пришло, но надеюсь все же
попасть и не забыть написать отчет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если Вы дочитали до конца, но не подписаны на RSS - &lt;a href="/feed/"&gt;сейчас самое подходящее время, чтобы это сделать&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 02 Oct 2010 17:44:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2010-10-02:event/2010/meropriyatiya-vsyakie-raznye/</guid><category>Apache Hadoop</category><category>Brainstorm</category><category>Git</category><category>GitHub</category><category>HAProxy</category><category>Imagine Framework</category><category>Mail.ru</category><category>Mail.ru Technology Forum</category><category>Map Reduce</category><category>MIT</category><category>Phantom</category><category>Richard Kivel</category><category>Ruby on Rails</category><category>sshd</category><category>Startup Weekend</category><category>ThreadSanitizer</category><category>YAC</category><category>Yet Another Conference</category><category>конференция</category><category>мероприятия</category><category>разработка</category><category>хранилища данных</category></item><item><title>Google Developer Day 2009</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/google-developer-day-2009/</link><description>&lt;p&gt;10 ноября состоялась конференция, название которой "совершенно случайно"
совпало с заголовком данного поста. Не знаю за какие заслуги я получил
туда приглашение, но не воспользоваться возможностью посетить подобное
мероприятие, да еще и бесплатно, было бы просто непростительно.
Позвольте представить вам отчет о моих впечатлениях от &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/3301b148/" rel="nofollow" target="_blank" title="GDD2009"&gt;GDD2009&lt;/a&gt;.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;День начался с традиционной проверки почтового ящика - обнаружилась пара
писем с приглашениями в &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ee14d625/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google Wave"&gt;Google Wave&lt;/a&gt; и Google Wave Sandbox, сначала был очень удивлен - не может же быть таких совпадений, чтобы случайно они прямо в день конференции пришли. Чуть позже
оказалось, что и правда, не совпадение: аналогичные приглашения получили
все участники конференции. Вообще Wave был "хитом" на данной
конференции - множество докладов так или иначе касались данного проекта,
а также на каждом втором экране ноутбуков участников не трудно было
разглядеть достаточно примечательный интерфейс нового продукта Google.
Если никто ни разу не слышал про Wave - если в двух словах, то это новый
подъод к онлайн-общению, пытающийся совместить в себе все преимущества
существующих на данный момент средств связи, коллективной работы и
обмена медиа-данными; не хватает разве что аудио-видео трансляций и
конференций, но это лишь вопрос времени, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/770fc0df/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.google.com/googlevoice/about.html"&gt;Google Voice&lt;/a&gt; не за горами. Наверное проект Google Wave заслуживает отдельного поста, по этому подробнее останавливаться на нем не буду, так что все же давайте пойдем далее по порядку...&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="otkrytie"&gt;Открытие&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;GDD была первой конференцией, которую мне довелось посетить, и на
которой было реально интересно смотреть открытие. В течении чуть более
часа прошло несколько мини-презентаций основных тем и потоков
конференции, причем быстро, информативно и с юмором. Особенно
запомнились выступления о ключевых нововведениях HTML5 и live demo Wave.
По HTML5 показали примеры того, что можно будет делать без использования
дополнительных расширений и проприетарных технологий вроде Flash'а:
векторная графика, аудио/видео, хранение данных на клиентской стороне и
многое другое. Демо Wave таже было впечатляющим, так как пока аккаунты
Wave есть лишь у "избранных", пообщаться с кем-то не так просто; а на
сцене сотрудники гугл достаточно весело так пообщались со своими
коллегами в зале, попутно демонстрируя основные возможности технологии.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tech-talks"&gt;Tech talks&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Один из залов был практически полностью посвящен выступлениям в формате
tech talk: выступали инженеры Google (и не только) с обзором какой-то
достаточно узкой темы. Основным минусом этого потока был сам зал:
желающих было существенно больше, чем мест - в итоге я послушал в этом
потоке только одно выступление про производительность сайтов на
клиентской стороне (&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/7f1abc3a/" rel="nofollow" target="_blank" title="основная релевантная ссылка"&gt;основная релевантная
ссылка&lt;/a&gt;)
и сбежал при первой же возможности из-за недостатка воздуха и стабильной
работы Ёты или WiFi, даже не смотря на то что остальные доклады обещали
быть достаточно интересными.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="produkty-google-dlia-razrabotchikov"&gt;Продукты Google для разработчиков&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В этой секции я провел большую часть своего времени на конференции,
причин было несколько: начиная от низкой плотности населения и
заканчивая нормальным доступом в Интернет, хотя доклады тоже были
достаточно интересные :). В данной секции освещались три основные темы:
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/ee14d625/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google Wave"&gt;Google Wave&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/99b033c0/" rel="nofollow" target="_blank" title="Google App Engine"&gt;Google App Engine&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/f5686a9/" rel="nofollow" target="_blank" title="GWT"&gt;Google Web Toolkit&lt;/a&gt;. Оказывается GWT у них принято называть как-то вроде "гуит", очень забавно звучало, особенно когда через слово повторяют. Давайте обо всем по порядку...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про Wave рассказали все что только можно и что нельзя: все виды API
какие в нем есть и какие планируются, различные варианты использования,
о том как в нем используется GWT для создания интерфейса (в том числе и
мобильного) и многое-многое другое. Опять же - это хорошая тема для
отдельного поста, так что не задерживаемся, проходим дальше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google App Engine по прежнему для меня был достаточно актуален, так как
я все еще вожусь с ним на досуге. По нему было два доклада: один вел
Fred Sauer, про базовые принципе работы платформы, и второй был более
детальным, Brett Slatkin рассказывал о практическом применении новых
функциональных возможностей, особенно много внимания было уделено разным
вариантам применения &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/bb844c8c/" rel="nofollow" target="_blank" title="Task Queue"&gt;Task Queue&lt;/a&gt;.
Оба докладчика очень хорошо и наглядно рассказывали, но доклад Fred'а
был слишком прост и был нацелен на тех, кто еще совсем не знаком с
платформой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Про GWT официально тоже было два доклада, но один из них в итоге все
равно полностью свелся к обсуждению Wave, так как это всем было
существенно более интересно. Второй же доклад был из серии 201, то есть
для тех кто уже работает с технологией, но докладчика тоже унесло
непонятно куда - вместо GWT он рассказывал о создании систем со слабой
связанностью компонентов и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/96d38b38/" rel="nofollow" target="_blank" title="Dependency Injection"&gt;Dependency Injection&lt;/a&gt; в Java; в итоге целый час мусолил на примерах с кодом то, что можно было бы рассказать за 5 минут.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="obshchaia-organizatsiia"&gt;Общая организация&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Не смотря на бесплатное участие в конференции, организаторы не
поскупились на техническое обеспечение мероприятия. Мероприятие
проходило в кинотеатре Октябрь на Новом Арбате, в 5 потоков; как
следствие: большие хорошие проекторы, качественный звук и удобные
кресла. Большинство выступлений проходило на английском, всем желающим
выдавали наушники и специальные девайсы для синхронного перевода (сам не
взял, но многие пользовались). Помимо этого всех бесплатно кормили
завтраком и обедом (вполне прилично) + фуршет-afterparty чуть ли не до
ночи. Традиционный пакетик с безделушками почему-то выдавали в конце
мероприятия, в обмен на заполненную анкету с отзывом о мероприятии; как
верно подметил один человек в официальной волне мероприятия: если
кому-то и правда лень было заполнять анкету - заполняли наугад и толку
от этого ноль, зато те кто любят записывать информацию с конференции в
халявный блокнотик не смогли этого сделать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из минусов могу припомнить только длинную очередь на входе (в том числе
и на улице), а также после окончания в гардероб. Правда я и ту и другую
достаточно легко минимизировал или избежал: на регистрации сразу заметил
нужную девушку, раздающие бейджики на букву Б, а вторую тупо не сдав
куртку в гардероб :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом с точки зрения организации это была одна из лучших конференций,
на которых мне доводилось побывать.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="paru-slov-v-zakliuchenii"&gt;Пару слов в заключении&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Конференция выдалась отличная, да, сплошная самореклама Google, но они
могут себе это позволить; причем качество они держат на уровне, все было
весело, интересно и полезно. Не зря у них даже есть специальные
люди-проповедники с должностью Developer Advocate - невероятно толково
рассказывают и объясняют.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Извиняюсь, что отчет получился не настолько подробным, как хотелось бы,
да и на два дня позже мероприятия - снова проблемы со свободным
временем, пишу второпях перед поездкой за город на выходные, даже не
успеваю нормально проверить опечатки и русский язык. Вернусь -
обязательно все поправлю и отвечу на комментарии, если таковые появятся.
Кстати не забывайте подписываться на &lt;a href="/feed/"&gt;RSS&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: Продам инвайты в Google Wave ;) (шутко)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 13 Nov 2009 15:47:00 +0300</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-11-13:event/2009/google-developer-day-2009/</guid><category>gae</category><category>GDD</category><category>gdd2009</category><category>gdd2009ru</category><category>Google</category><category>google app engine</category><category>Google Developer Day</category><category>Google Wave</category><category>Google Webmaster Tools</category><category>GWT</category><category>Wave</category><category>конференция</category></item><item><title>RIW-2009. День второй</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/riw-2009-den-vtorojj/</link><description>&lt;p&gt;На второй день RIW-2009 я в итоге все же решил съездить, по сути
изменилось со вчерашнего дня практического ничего: все та же выставка,
все те же косяки с организацией... Единственное что изменилось -
тематика специализированных залов и, соответственно, сами выступления, в
них проходившие. О них я, пожалуй, и расскажу в этом кратком отчете о
продолжении конференции.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Провести этот день я решил в все том же зеленом зале, у которого правда
сменилась тематика: две трети дня рассказывали про юзабилити, и примерно
одну треть про высокие нагрузки, масштабирование и т.п. Секция,
посвященная юзабилити, практически полностью проводилась докладчиками из
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/2bdda9bd/" rel="nofollow" target="_blank" title="UsabilityLab"&gt;UsabilityLab&lt;/a&gt;
и &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/7dff3725/" rel="nofollow" target="_blank" title="UI Design Group"&gt;UI Design Group&lt;/a&gt;, кроме них
выступал только молодой парень из Яндекс, сотрудник Вымпелкома, который
я не очень понял как там оказался, видимо отвечает за что-то подобное в
своей компании, и еще пара не очень примечательных проектов из смежных
областей. Все кроме парня из Яндекс по сути пиарили свои компании,
яндексоид же грамотно так завершил первую половину дня поделившись
советами как искать респондентов для юзабилити-тестирования не пользуясь
услугами сторонних компаний :) . Докладчики из UsabilityLab и UI Design
явно производили впечатления людей, давно вертящихся в этой области, и
охотно делились базовыми методиками своей работы, что подталкивало к
желанию воспользоваться их услугами существенно больше, чем попытки
попиариться других выступающих, за что их нельзя не похвалить. Но вообще
если честно я снова узнал мало что нового, благо в свое время когда
впервые услышал о юзабилити в целом и UsabilityLab в частности -
перечитал массу материалов по данной теме чисто из любопытства. Разве
что услышал впервые услышал о существовании готовых продуктов для
автоматического удаленного проведения юзабилити-исследований, жалко
правда бесплатных среди них не оказалось - а то б опробовал на примере
&lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt;. Больше всего порадовало в данной части конференции
обилие приводимых из практики примеров, что позволило еще раз разложить
по полочкам имеющуюся в памяти информацию по данной теме.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Секция про высокие нагрузки была видимо составлена из самых неудачных
докладов с HighLoad++, докладчики даже ленились презентации переделывать
в большинстве своем. С аудиторией также все как-то не очень гладко было:
она явно делилась на тех, для кого было непонятно ровным счетом ничего,
и тех, кому это все было настолько очевидно, что аж спать хотелось от
скуки. Все те же бесконечные репликации, шардинг, memcached, облака...
Причем все на уровне пальцев и просто фактов что они существуют. Даже ни
одного дельного вопроса из зала по теме не прозвучало, на мой взгляд.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из вынесенной полезной для меня информации: оказывается в России есть
CDN, &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/344700f2/" rel="nofollow" target="_blank" title="Ngenix"&gt;Ngenix&lt;/a&gt;,
может быть когда-нибудь пригодятся; а еще порадовала презентация
компании "Оверсан Скалакси" которая
состояла из четырех слайдов: про то что как сервис может предоставляться
инфраструктура, платформа и программное обеспечение (Iaas / Paas /
SaaS), пиар Amazon AWS, пиар GAE, и пиар их компании. Позиционируют они
себя как провайдер IaaS, стремящийся построить еще и свою платформу,
причем пользуясь преимущественно опенсорсом, чтобы было проще
мигрировать на/с их платформу(ы). Компания судя по всему относительно
новая и с достаточно интересной задумкой, да и судя по сайту с железками
у них все впорядке - на презентации говорили о собственном датацентре, а
на сайте все мелькает модными словами вроде Infiniband, RDMA, SSD, Intel
Nehalem и т.п. (интересно кто за это все платит :) ) В целом выглядят
довольно заманчиво, даже наверное было бы интересно попробовать к ним на
работу устроиться. С пользовательской точки зрения в них пугает
отсутствие публично-доступных расценок, понятно что "все под ключ", но
хотябы порядок цен знать было бы неплохо, может быть они могли бы стать
одним из вариантов "спасения" &lt;strong&gt;Insight IT&lt;/strong&gt; от проблем с хостингом. А в
плане перехода к PaaS у них есть огромнейшая проблема - отсутствие
бренда и длительного опыта работы: платформы вроде AWS/GAE всегда
означают сильную интеграцию, делающую очень существенной стоимость смены
платформы, предоставляемой как сервис. У обоих упомянутых компаний,
предоставляющих платформы как сервис, есть солидная история ведения
бизнеса в других отраслях и не вызывающий сомнений бренд, что являются
основными стимулами владельцев бизнесов-клиентов (потенциальных) отчасти
закрыть глаза на очень существенные риски, связанные с использованием
PaaS. Новая же компания, вышедшая сразу на этот рынок, имеет шансы
исчезнуть точно так же неожиданно как и она появилось, что заставляет
лишний десяток раз задуматься о том, стоит ли делать ставку на такую
платформу при организации ИТ-инфраструктуры своего бизнеса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге второй день мне показался хоть чуток, но всетаки более
практически-полезным, чем первый, но завтра наверное уже не поеду, устал
уже как-то от конференции, да и перспектив увидеть что-то новое там
мало. Хотя заглянуть в стенд Scalaxy наверное все же стоило, хотябы
просто узнать какова бы была стоимость содержания блога у них.
Потраченного времени в целом все же жалко, все было очень долго и
утомительно, с КПД ниже плинтуса. Единственное что успокаивает лично
меня - все равно более полезных способов убить время не было, да и
посещение было бесплатно, то есть другими словами в целом альтернативные
издержки посещения RIW были невысоки.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Fri, 23 Oct 2009 20:45:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-23:event/2009/riw-2009-den-vtorojj/</guid><category>RIW</category><category>конференция</category></item><item><title>RIW-2009. День первый.</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2009/riw-2009-den-pervyjj/</link><description>&lt;p&gt;Сегодня прошел первый день достаточно крупного по российским меркам
мероприятия под название &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/e1d6a071/" rel="nofollow" target="_blank" title="Russian Internet Week 2009"&gt;Russian Internet Week 2009&lt;/a&gt;,
а я позволил себе такую неосторожность туда съездить. Территориально
событие проходило в Москве, в Экспоцентре, который на станции метро
Выстовочная. Правда если бы не случайно подвернувшееся бесплатное
участие в так называемой "профессиональной программе" от моего
университета я бы так туда и не собрался, но не суть. В общем позвольте
представить кратенький отчет о моих личных впечатлениях от мероприятия.
&lt;!--more--&gt;
&lt;strong&gt;Организация.&lt;/strong&gt; Не смотря на достаточно внушительную толпу народа
регистрация прошла быстро и безболезненно, к тому же мне удалось найти
знакомое лицо прямо в самом начале очереди, так что бейджик я получил
всего за пару минут :). Время до официального открытия конференции можно
было убить с помощью обхода территории, занятой так называемой выставкой
ИНТЕРНЕТ-2009, о которой я раскажу чуть дальше. После скучной торжественной части народ стал разбредаться по пяти залам, где проходили основные выступления - один общий для всех желающий и четыре специализированных для участников
этой самой "профессиональной программы":&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Реклама в Интернет&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Интернет-технологии&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кадры&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электронная торговля&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;С технической точки зрения организация была так себе, у выступающих
частенько были проблемы со звуком, Wi-Fi даже примерно не справлялся с
нагрузкой - точек было штук 6-10, но ни одна толком не работала. Благо
спасала Yota в нетбуке, правда ровно до тех пор пока минут на 10 не
отрубилось электричество, а вместе с ним, видимо, и расположенная где-то
неподалеку БС Yota, которая потом к жизни так и не вернулась.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Выступления.&lt;/strong&gt; Я большую часть времени проводил в зеленом зале, где
тематикой были Интернет-технологии, но и в другие залы заглядывал -
обстановка везде примерно одинаковая была. Если в двух словах, то
впечатления такие: большинство выступлений рассчитано на простых людей,
кто вообще знаком с Интернет лишь по наслышке. Почему данная часть
мероприятия называлась "профессиональной программой" я так и не понял...
Еще разочаровал тот факт, что доля саморекламных выступлений также была
невероятно высока (читай: близка к 100%), причем иногда даже доходило до
абсурда. Чем дольше все это продолжалось, тем больше людей уходило из
зала - начинали с зала битком, а к концу в лучшем случае треть
вытерпела, да и те наверняка вроде меня были, которым все равно больше
нечем заняться полезным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из относительно интересных выступлений могу припомнить разве что
Кичигина Илью из SoftKey о достаточно интересном их проекте &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/bd6b3042/" rel="nofollow" target="_blank" title="it4all.ru"&gt;it4all.ru&lt;/a&gt;, который
представляет собой социальную сеть, объединяющую вендоров,
дистрибьютеров, экспертов и пользователей различного программного
обеспечения и ставит перед собой цель приведения российского ИТ-рынка к
более цивилизованному состоянию. Причем прямого дохода, как я понял,
SoftKey от данного проекта получать не собирается. Задумка интересная и
если у них и правда все получится с реализацией - возможно на самом деле
сможет улучшить ситуацию на рынке корпоративного и прикладного
программного обеспечения в лучшую сторону. Еще был относительно неплохой
доклад от Евтеева Дмитрия из Positive Technologies (надеюсь не напутал
ничего) про стандартные популярные виды уязвимостей на сайтах, с
достаточно интересной статистикой их встречаемости, жалко правда сами
цифры в раздаточных материалах не выдали - надеюсь хотябы презентацию
выложат.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Еще не могу не отметить презентацию о ВШБИ от ГУ-ВШЭ, которая проходила
в перерыве на центральной сцене выставки. Выступала Лобза Екатерина
Валерьевна (благодаря которой нас бесплатно зарегистрировали на участие
в платной части конференции). Я наверное никогда не перестану удивляться
ее способности так невыразительно рассказывать, что все слушатели просто
засыпают - что на лекциях и семинарах, что на конференции. Еще забавный
момент был связан с ее просьбой в конце выступления поднять руки
студентов ГУ-ВШЭ - подняло больше половины аудитории, все остальные
наверное сбежали в ужасе :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Внепрограммные мероприятия.&lt;/strong&gt; Они в основном проходили на территории
ИНТЕРНЕТ-2009, уже
упоминавшейся выставки, которая представляет собой набор рекламных
павильончиков различных компаний, каким-то боком связанных с рунетом.
Практически во всех из них раздавали рекламу и журналы, так что домой
пришел со здоровенным пакетом макулатуры. Каждая такая компания видимо
была свободна творить что угодно на свое усмотрение, так что все
выпендривались по-своему: у многих фирм рекламки раздавали красивые
девушки, у Лаборатории Касперского показывали мультики и громко играла
музыка, вызывавшая у меня какие-то странные ассоциации, в superjob.ru
пытались изобразить Мексику (ходили в самбреро и спаивали всех текилой),
где-то ребята играли на гитаре, кто-то рисовал бодиарт с символикой
проекта на симпатичной девочке...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из официальных внепрограммных мероприятий были видимо только презентации
в перерывах, вроде той, что проводила Екатерина Валерьевна. Все что я
застал были просто рекламой каких-то продуктов, сервисов или услуг.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Итого.&lt;/strong&gt; Если честно ожидал чего-то большего, хоть какой-то
практически полезной информации. По сравнению с прошлогодним &lt;em&gt;РИТ:
Высокие нагрузки&lt;/em&gt; данное мероприятие смотрится как-то совсем уныло и
грустно (больше сравнивать мне не с чем, как-то за прошедший год меня
больше никуда не заносило). Очень не хватало Яндексоидов, которых всегда
было интересно слушать с профессиональной точки зрения. Общаться "в
кулуарах" тоже там как-то особо не с кем, как оказалось - даже подойти к
какому-нибудь докладчику о чем-нибудь пораспрашивать желания не
возникало. В итоге единственная польза - возможность поглядеть на
проекты рунета, о которых раньше не слышал, хотя далеко не все они этого
заслуживали, честно говоря. Конференция еще продолжится завтра и
послезавтра, а я уже начинаю сомневаться в том стоит ли оно потраченного
времени, но так как лучших альтернатив пока на горизонте не видно -
скорее всего снова туда съезжу...&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 22 Oct 2009 21:28:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2009-10-22:event/2009/riw-2009-den-pervyjj/</guid><category>RIW</category><category>RIW-2009</category><category>выставка</category><category>ИНТЕРНЕТ-2009</category><category>конференция</category></item><item><title>РИТ: Высокие нагрузки</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2008/rit-vysokie-nagruzki/</link><description>&lt;p&gt;Если кто не в курсе, 22 и 23 сентября в Москве проходила конференция для
разработчиков высоконагруженных систем. Не знаю могу ли я себя
полноценно отнести к этой категории людей, но тем не менее данной
мероприятие я сегодня посетил, пост будет опубликован скорее всего
несколько позже, но начинаю писать прямо с ходу в первый же день
конференции. Здесь будут лишь мои личные впечатления вперемешку с кратким пересказом происходившего. Что ж, приступим.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="predistoriia"&gt;Предистория&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Попал я на данное мероприятие достаточно тривиально: благодаря акции для
студентов, предоставляющей бесплатное участие по результатам
online-тестирования (не знаю заплатил ли бы я недельную зарплату за
участие, если бы ее не было, хотя впринципе со скидками тоже не так уж и
много получилось бы), а также стратежно добавленной в RSS-агрегатор
нужной ленте новостей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Само же тестирование меня несколько позабавило. Не знаю кто его
составлял, но суть его была примерно в следующем: за полтора часа
предлагплось ответить на 10 вопросов, семь из которых формулировалось
примерно как "какой результат будет получен после выполнения программы
&amp;lt;код на перле&amp;gt;". Основной прикол был в том, что этот код написан на Perl
там сказано не было, если честно с первого вопроса я его даже не
признал, приняв за какой-то псевдо-код. На втором вопросе до меня
дошла-таки истина, благодаря не столь отдаленному во времени посещению
&lt;a href="https://www.insight-it.ru/event/2008/yapcrussia-2008-may-perl/"&gt;YAPC::Russia 2008 "May Perl"&lt;/a&gt; и, в
частности, проходившему там мастер-классу &lt;em&gt;Ивана Сережкина&lt;/em&gt;. Дальнейшее
тестированме проходило с открытым &lt;code&gt;vim&lt;/code&gt;'ом и &lt;code&gt;/bin/perl&lt;/code&gt; под рукой,
лишь один или два вопроса пришлось неторопливо погуглить...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За пару дней до конференции на почту пришло-таки поздравление с успешным
прохождением тестирования и приглашением. В планы на эти два дня входило
как минимум посещение ВУЗа и работы, но особого труда их освободить не
составило. Так я и оказался сегодня утром в "Инфопространстве".&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="den-pervyi"&gt;День первый&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Добравшись-таки до точки назначения на 20 минут позже запланированного
открытия регистрация я как раз успел к ее началу. В нагрузку к бэйджику
девушки выдали пакетик с программкой и кучей макулатуры, а также адский
круглый девайс, на проверку оказавшийся шлепанцами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оставшееся до открытия время пришлось коротать по большей части изучая
программку и здороваясь с тем очень скромным количеством лично знакомых
мне людей, которые тоже посетили данное мероприятие. На удивление с ходу
увидел много каким-то непонятным образом виртуально-знакомых лиц, с
которыми лично определенно никогда не общался. Конференция проходила в
два потока, так что в процессе ознакомления с программкой пришлось и
определяться с более полезными для себя докладами; на практике дело
оказалось непростым, так как даже прилагавшаяся книжечка с тезисами не
позволяла заранее оценить качество доклада. В итоге в этом нелегком деле
даже пришлось припомнить пару когда-то давно прочитанных статей по
эвристике - очень помогло.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После непродолжительно-формального открытия начался первый доклад от
Анатолия Орлова из Яндекс. Доклад был, как ни странно, вводно-обзорным,
и посвящен он был по большей части взгляду на потенциальную нагрузку на
веб-сервера с точки зрения оборудования и операционной системы. Никаких
деталей, достаточно тривиально, но напомнить никогда не помешает, да и
со своей задачей - задать соответствующий настрой в аудитории он
определенно справился.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После непродолжительного перерыва на кофе слово перешло еще одному
представителю компании Яндекс - Филиппу Дельгядо. На этот раз речь пошла
о веб-проектах средних размеров, которым необходимо справляться с
серьезной нагрузкой (наравне с прочими нефункциональными требованиями)
но с несколько другой точки зрения, программиста. Выступление также
носило обзорный характер и содержало в себе повествования о достаточно
большом количестве граблей, на которые могут натыкаться те или иные
проекты. На самом деле по затрагиваемым темам мне в свое время довелось
прочитать достаточно много материалов, пару раз споткнуться на практике
и даже написать пару постов, так что лично я рассматривал этот доклад
как закрепление знакомых тем. Разве что затронутый вопрос
горизонтального масштабирования хранения данных меня несколько смутил:
не знаю, может быть я несколько не в теме или еще что, но суть была
примерно такова, что под partitioning'ом рассматривались только
псевдо-универсальные решения, входящие в комплект некоторых СУБД, в то
время как sharding'ом было предложено понимать все остальные,
"самопальные", решения, специфичные для конкретного проекта. Я же
почему-то всегда рассматривал такой подход как нечто
концептуально-общее, так как конкретика реализации не важна, а важна
сама идея данного подхода, и считаю эти два слова достаточно близкими
синонимами (ровно как и многочисленные их русские аналоги), хотя может
быть я и не прав...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующее выступление было, пожалуй, лучшим из увиденных мной в первый
день. В программке оно значилось как: "Как писать высокопроизводительные
веб-сервера", Антон Самохвалов (Яндекс). Были рассмотрен ряд возможных
подходов к написанию веб-серверов: начиная банальными неработоспособными
однопоточными вариантами и заканчивая противопоставлению вполне рабочих
вариантов: threads, &lt;abbr title="Finite State Machine"&gt;FSM&lt;/abbr&gt; и co-routine. Докладчик оказался убежденным сторонником подхода с использованием co-routine или на худой конец thread'ов, а также
использующего схожую идеологию веб-сервера от ASF. Презентация сыграла
лишь роль детонатора для последующей бурной дискуссии с участием многих
слушателей, а также ведущего этой секции - Игоря Сысоева, по
совместительству разработчика известного в "узких" кругах проекта nginx.
Ничего удивительного, что обсуждение плавно перетекло в Holy War:
Threads vs &lt;abbr title="Finite State Machine"&gt;FSM&lt;/abbr&gt;, но в отличии от знаменитых войн анонимусов на
linux.org.ru, шоу выдалось захватывающим и информационно-полезным.
Основными аргументами были даже не цифры о производительности,
полученные ребятами из Яндекса в полу-синтетических тестах (Антон
активно упоминал тот факт, что на примере базового поиска Яндекса
использованние thread'ы давало примерно 10% прирост производительности
по сравнению с &lt;abbr title="Finite State Machine"&gt;FSM&lt;/abbr&gt;), а скорее споры о maintenability кода и его
простоте, а также теоретических пределах использования этих подходов в
разных условиях (речь даже дошла до гипотетических ситуаций с
использованием более чем четырехядерных процессоров). Довелось выслушать
мнения профессионалов по обе стороны "баррикад" и самостоятельно сделать
все требуемые выводы, самый банальный и немаловажный из которых
заключается просто в том факте, что оба подхода имеют право на жизнь в
реальных проектах и какой из них использовать очень во многом зависит от
личных предпочтений разработчиков и специфики проекта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Далее по расписанию был запланировал обеденный перерыв, на котором я
решил заглянуть в аудиторию параллельного потока (где весь день
рассказывали о различных системах хранения данных). В это время там как
раз проходил доклад Павла Уварова из Рамблер о их собственной разработке
для хранения и передачи данных под названием HCS (читается почему-то как
"хикс"). Самое начало доклада я, к сожалению, пропустил, но почти с
первых же увиденных мной слайдов проект меня заинтересовал. Суть данной
технологии примерно характеризуется ее названием: Hierarchically
Compressed Stream. С одной стороны это формат хранения иерархически
структурированных данных, с другой же - данные в нем представляют
обычный файл, который легко обернуть в произвольный протокол передачи
потоковых данных (т.е. например просто раздавать через любой
HTTP-сервер). По представленным в презентации benchmark'ам запись и
линейный доступ к данным в этом формате происходит в разы, а то и
порядки быстрее по сравнению с РСУБД, а для ускорения случайного
доступа, на сколько я понял, имеется возможность построения индекса по
верхнему уровню иерархии. Помимо всего прочего, Павел обрадовал
аудиторию, что данная технология в ближайшем времени будет опубликована
в opensource, обязательно надо будет попробовать ее в деле как только
появится возможность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вернувшись после обеда в аудиторию первого потока я сверился с
программкой и обнаружил, что сейчас будут рассказывать про архитектуру
сервиса SpyLog. Выступление Сергея Скворцова было очень общим и не
углублялось в какие-либо детали, если априори представлять себе как
работают сервисы веб-аналитики в целом, то становилось и вовсе скучно.
Единственной конкретикой было разве что упоминание о том, что для сбора
первичных данных используется nginx (модифицированный, если я правильно
понял)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После этого доклада можно было стать свидетелем повествования работников
mail.ru сначала об их собственной разработке под названием Imagine
Framework, которая тоже вполне соответствует своему названию: ее можно
разве что представить - ни одного примера кода, закрыт для использования
только в рамках mail.ru, много слов ни о чем и общий стиль изложения в
духе "вот какую клевую штуку мы придумали, но никому не дадим и не
покажем". В общем я даже, если честно, не понял для какого он языка
программирования предназначен и чем он лучше (или хотябы просто
отличается) от opensource аналогов (упоминались собственные системы
кэширования, мониторинга и бинарный протокол). В итоге я до конца так и
не дослушал и ушел снова в соседний поток слушать про хранение
слабосвязанных данных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Илья Космодемьянцев из SUP Fabrik вел рассказ о том, как могут
развиваться события, если тот или иной проект сталкивается с хранением
данных, плохо вписывающихся в модель РСУБД. Разработчикам приходят мысли
о создании собственного специфического формата хранения данных, о том с
какими проблемами могут столкнуться в процессе. Возможные варианты
решения проблем также рассматривались, например в виде написания не
формата хранения данных, а собственного хранилища для, например, MySQL -
это может помочь избежать части проблем. Помимо этого выдвигалось очень
спорное предложение о создании некого "UseCase API", которое могло бы
позволить инкапсулировать для бэкэнда все особенности хранения данных в
случае их нетрадиционности. Хотя на практике подобные методики
применяются достаточно давно, особенно в объектно-ориентированных языках
программирования в виде data-access objects.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После еще одного кофе-брейка оставалось лишь два заключительных доклада
первого дня, из которых я решил посетить нечто под названием "Масштабный
Jabber-кластер, IM и не только" от Андрея Федоровского из РБК. Начало
доклада было достаточно примитивным - что такое Jabber и с чем его едят,
всем это и без того было известно, так что было достаточно скучно. Даже
обзор доступных расширений не открыл ничего нового - все те же давно
знакомые вещи, разве что некий интерес вызвал процесс отправки бинарных
данных (т.е. произвольных файлов): было заявлено что отправка файла
временно обрывает поток XML-данных и отправляет вместо него бинарный
поток, но не заставил себя ждать очевидный вопрос: а как же тогда
происходит общение в этот момент. Вокруг этого образовалась небольшая
дискуссия, но к консенсусу прийти так и не удалось. Далее пошел рассказ
собственно о том как на сегодняшний день можно построить
Jabber-кластер - подробностей повествованию явно не хватало, но суть
была примерно такова: единственным более-менее сносным Jabber-сервером
является ejabberd, написанный на до сих пор экзотическом языке Erlang
(что впоследствии подтвердили сотрудники Яндекс: в своем проекте
Я.Онлайн они используют тоже его). По-умолчанию он использует нативное
для Erlang хранилище данных под названием Mnesia, но в том проекте РБК,
на основе которого и строился весь доклад (правда я так и не понял как
он называется), почему-то побоялись его использовать (видимо из-за
нежелания разбираться в том как оно функционирует) и использовали
имеющуюся возможность интеграции с более традиционной СУБД - PostgreSQL.
В дискуссии после доклада речь шла скорее о самом ejabberd, Erlang'е,
острой нехватке программистов на нем и тому подобных вещах, чем о самом
докладе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подошедший к концу первый день конференции оставил массу положительных
впечатлений и тем для размышления. Практическая полезность конференции
не вызывает никаких сомнений, чего-то подобное невозможно увидеть и
услышать в интернете или где-либо еще. Были конечно же и негативные
моменты в виде абсолютно бестолковых докладов, но обычно это удавалось с
ходу обнаружить и вовремя ретироваться в соседний поток.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="den-vtoroi"&gt;День второй&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Вот уже почти как неделю никак не могу найти времени дописать этот пост,
в связи с жесткой нехваткой свободного времени, благодаря работе и
учебе, так что позволю себе опубликовать пока в недописанном варианте.
Как дойдут руки - обязательно допишу, благо во второй день тоже было
несколько интересных выступлений, из которых особенно запомнилось
выступление Тимура Хайруллина из Яндекс о методиках нагрузочного
тестирования.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Thu, 02 Oct 2008 01:49:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-10-02:event/2008/rit-vysokie-nagruzki/</guid><category>highload</category><category>Life</category><category>ProfyClub</category><category>высокие нагрузки</category><category>конференция</category><category>Масштабируемость</category><category>РИТ</category></item><item><title>YAPC::Russia 2008 May Perl</title><link>https://www.insight-it.ru//event/2008/yapcrussia-2008-may-perl/</link><description>&lt;p&gt;В результате цепочки достаточно случайных факторов сегодня попал на
данное мероприятие, представляющее собой конференцию разработчиков на
&lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;. Пока впечатления еще не улетучились - решил вот
выразить их здесь в словестной форме.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Началось все с того, что мне в голову взбрела достаточно глупая мысль
съездить к 9 утра субботы на лекции в университет, ни о какой
конференции я не знал естественно. Не знаю как я умудрился вовремя
проснуться, но так или иначе я выбрался из дома и отправился в свой ВУЗ,
правда несколько изменив своей традиции делать это на метро - ранним
утром на машине добраться до туда мне можно существенно быстрее, да и
комфортнее. Лекции были по какому-то скучному предмету, так что я решил
прогуляться и наткнулся случайно в коридоре на своего знакомого по имени
Петр Федин, который, как оказалось, участвовал в организации этого
мероприятия. Именно он и поведал мне о проведении в нашем ВУЗе (то есть
ГУ-ВШЭ) конференции &lt;em&gt;"May Perl"&lt;/em&gt;, а также порекомендовал ее посетить.
Собственно говоря в тот момент она только начиналась, и я не нашел
ничего лучше кроме как согласиться, так как возвращаться на лекцию
продолжать читать книжку на телефоне мне явно не хотелось.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первые впечатления после попадания в аудиторию, где проводилась
конференция, достаточно своеобразные: достаточно большое количество
людей, там находящихся, состояло из двух групп - одна из них очень
неорганизованно что-то делала в той части аудитории, где обычно
преподаватель находится (как я в итоге понял - это была регистрация на
конференцию), а другая была своеобразной пародией на студентов -
тихо-мирно сидела за партами. Все это сопровождалось массой разного рода
девайсов, валяющихся, казалось бы, где попало: фотоаппараты, камеры,
ноутбуки конечно же в огромном количестве, позабавила лежащая на столе
чья-то кепка с надписью &lt;strong&gt;root&lt;/strong&gt;. Как я понял обстановка вполне
нормальная для подобного рода мероприятий, но я все равно не очень люблю
находиться в подобных скоплениях народа, видимо по-этому я раньше
никогда не присутствовал на конференциях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Спустя какое-то время суета закончилась и начался первый доклад. Сразу
хочу сказать, что разработчиком на &lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt; я даже примерно не
являюсь. Сталкивался я с этим языком программирования всего дважды:
когда копался в исходниках &lt;a href="/tag/livejournal/"&gt;Livejournal&lt;/a&gt; на предмет
осознавания общих принципов использования в нем
&lt;a href="/tag/memcached/"&gt;memcached&lt;/a&gt; и когда недавно тут разбирался с
неправильным определением страны по IP в блоге, скрипт который мне
удалось найти для решения этой задачей был как раз на &lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;,
но как надо он не работал - в итоге пришлось заняться доработкой его под
конкретную задачу, не смотря на то, что языка я по сути не знаю и ни
разу на нем ничего полноценно не писал. Первый доклад был достаточно
продолжительным и охватывал серьезную тему асинхронного вывода на
примере библиотеки &lt;strong&gt;IO::Lambda&lt;/strong&gt;, если честно в суть повествования я
вник далеко не сразу, поначалу большая часть моего сознания занималась
тем, что осознавала малознакомый синтаксис. Ближе к концу доклада я
наконец-то смог осознать картину, которая представляла собой по сути
framework для реализации обработчиков различных событий, связанных с
обменом данными. Насколько это эффективно мне судить сейчас сложно, но
подход к программированию достаточно интересный и, возможно, наиболее
рациональный в данном контексте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Далее был обзор различных профайлеров для Perl-приложений, по большей
части не очень информативно, скорее просто демонстрация некоторых
решений этой задачи. Из них мне запомнился разве что &lt;strong&gt;kcachegrind&lt;/strong&gt;,
который мне в свое время доводилось совсем чуть-чуть использовать, а
сегодня о нем рассказали несколько новых для меня вещей, а также
показали пару способов визуализировать данные, полученные с помощью
профайлинга.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Следующим пунктом программы был очень поверхностный рассказ о
&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt;. К этому моменту я
уже вполне привык к &lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;'у и трудностей с пониманием кода
больше не испытывал, так что понимать было существенно проще. Суть
доклада заключалась в обзоре возможностей, предоставляемым эти
окружением. Оно предоставляет возможность работы приложения как на очень
низком уровне, так и с помощью предоставляемых высокоуровневых
абстракций и framework'ов. Система имеет модульную структуру, основу
которой составляют модули &lt;strong&gt;&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt;::Kernel&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt;::Session&lt;/strong&gt;, а
остальные строятся на их базе и позволяют программисту пользоваться
широким предоставляемым набором инструментов для решения задач различной
сложности путем построения логики приложения в виде совокупности
обработчиков событий, вызываемых как вручную так и при взаимодействии с
внешними объектами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После этого выступления конференция fork'анулась на две аудитории: в
одной проходил мастер-класс по все тому же
&lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt; с Иваном Сережкиным
из Яндекс, куда я собственно и пошел, а в другой (как я понял) - обзор
framework'а &lt;strong&gt;Jifty&lt;/strong&gt;. Мастер-класс был достаточно впечатляющим, даже
при том что я ежедневно пользуюсь &lt;a href="/tag/linux/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, я был несколько
удивлен увиденной мной на экране проектора операционной системой: очень
минималистичный оконный менеджер с массой рабочих столов, на которых
располагалось куча приложений, по большей части консольных.
Дополнительное впечатление произвел владелец этой системы, который
пользовался ей на удивление быстро и слаженно. Сам мастер-класс
заключался в реализации средствами &lt;abbr title="Perl Object Environment"&gt;POE&lt;/abbr&gt; на ходу придумываемой задачи, которую на ходу же и меняли по определенным причинам (по большей части благодаря своеобразности организации доступа в интернет в здании). Как и любой нормальный программист, ведущий мастер-класс человек (не знаю как это правильно называется одним словом), в процессе очень активно и эффективно пользовался мануалами, а
также советами и предложениями коллег. Процесс написания кода
сопровождался подробнейшими комментариями, так что даже я прекрасно
понимал что и зачем пишется в данный момент и вообще о чем идет речь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда первая часть мастер-класса закончилась я поднялся наверх
посмотреть на окончания доклада о &lt;strong&gt;Jifty&lt;/strong&gt;, правда на тот момент
докладчик уже отвечал на вопросы, так что я получил лишь общее
представление о данном продукте. Далее по программе был большой перерыв
на обед, на котором я решил отправиться домой, так как целый час
перерыва слоняться в институте без дела ради еще одного доклада особого
желания не было.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конференция продолжится завтра, не знаю соберусь ли я туда съездить,
впрочем свою долю впечатлений и информации я уже определенно получил.
Эта конференция достаточно сильно изменила мое представление о
&lt;a href="/tag/perl/"&gt;Perl&lt;/a&gt;, как о языке программирования, причем в лучшую
сторону. Возможно даже она подтолкнет меня изучить его более детально,
правда для этого нужно сначала найти достаточно свободного времени...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В заключении хочу извиниться за малоинформативный пост, не знаю кому он
вообще может быть интересен, но если вдруг Вы все же дочитали до конца:
&lt;a href="/feed/"&gt;спасибо за внимание!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Sat, 17 May 2008 16:58:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-05-17:event/2008/yapcrussia-2008-may-perl/</guid><category>IO::Lambda</category><category>Jifty</category><category>kcachegrind</category><category>May Perl</category><category>Perl</category><category>POE</category><category>YAPC</category><category>конференция</category></item></channel></rss>