<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Insight IT</title><link>https://www.insight-it.ru/</link><description></description><atom:link href="https://www.insight-it.ru/tag/amazon-sqs/feed/index.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Mon, 28 Jul 2008 20:35:00 +0400</lastBuildDate><item><title>Amazon Web Services</title><link>https://www.insight-it.ru//linux/2008/amazon-web-services/</link><description>&lt;p&gt;Если Вы уже успели прочитать статью про &lt;a href="https://www.insight-it.ru/highload/2008/arkhitektura-amazon/"&gt;архитектуру Amazon&lt;/a&gt;, то Вы уже знаете, что
этот проект активно использует сервис-ориентированную архитектуру для
максимально эффективной организации взаимодействия между всеми
подпроектами. Этот подход используется практически во всех начинаниях
Amazon и во многом благодаря ему они выпустили в свет групу сервисов под
общим названием &lt;em&gt;Amazon Web Services&lt;/em&gt;.
&lt;!--more--&gt;
Идея их достаточно проста: они предоставляют практически все
необходимое для запуска веб-проектов абсолютно произвольной
направленности и практически неограниченных масштабов. Причем они
старались учесть все возможные потребности потребителей и именно
по-этому сервисов в эту группу входит четыре:&lt;/p&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Elastic Cloud 2&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;"Практически любой высоконагруженный сервис требует внушительных
вычислительных мощностей" - вполне закономерное высказывание, именно
проблемы с ним связанные и призван решить данный сервис. Сервис
предоставляет в распоряжение пользователей виртуальные машины
сопоставимые по производительности с "железными" серверами в
считанные минуты, причем имеется возможность настраивать изначальный
набор программного обеспечения и конфигурацию виртуального
оборудования. Размещаемые на таких виртуальных машинах сервисы могут
наращивать вычислительные мощности существенно быстрее по сравнению
с использованием dedicated или colocation хостинга.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Simple Storage Service&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Этот сервис по сути представляет собой "бездонное" хранилище для
произвольных файлов. Функционал достаточно прост: положить, забрать,
удалить. Доступ возможен с использованием нескольких предоставляемых
интерфейсов, а доступ к файлам может быть ограничен. Казалось бы
ничего особенного, но во многих интернет-проектах такая возможность
может оказаться полезной.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;SimpleDB&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Позиционируется как сервис для предоставления доступа к
структурированным данным. С точки зрения разработчика проще
охарактеризовать его как нереляционную базу данных. Схема данных
генерируется в процессе эксплуатирования сервиса - заранее ее
указывать не нужно, а запросы в какой-то степени напоминают сильно
ограниченный SQL с возможностью только самых примитивных операций:
сравнение, объединение, пересечение и т.п. У этой системы есть
несколько аналогов, среди них Apache HBase и Hypertable.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;&lt;strong&gt;Simple Queue Service&lt;/strong&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Более экзотический сервис - предоставляет возможность создания
распределенных очередей сообщений для обеспечения взаимодействия
других компонентов системы, которые предполагается, что будут
размещены в Amazon EC2. Далеко не всем веб-проектам такая
функциональность нужна, но если она все же понадобится - этот сервис
здорово упростит жизнь разработчикам.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Все это можно было бы легко узнать и просто посетив &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/15233a10/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.amazon.com/AWS-home-page-Money/b/ref=sc_iw_l_0_3435361_2?ie=UTF8&amp;amp;node=3435361&amp;amp;no=3435361&amp;amp;me=A36L942TSJ2AJA"&gt;официальный их сайт&lt;/a&gt;,
но не в этом суть - написать этот пост меня подтолкнул тот факт, что мне
довелось столкнуться с этими сервисами и на личном опыте по работе.
Собственно говоря просто хочу поделиться впечатлениями :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Знакомство было не долгим - всего пару недель, да и поиграться удалось
по большей части лишь с &lt;strong&gt;Amazon EC2&lt;/strong&gt; и совсем чуть-чуть с &lt;strong&gt;S3&lt;/strong&gt;.
Первое впечатление произвел их &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/70ee3bf7/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://docs.amazonwebservices.com/AWSEC2/2008-02-01/GettingStartedGuide/"&gt;Getting Started Guide&lt;/a&gt; -
все просто и лаконично, еще даже до получения доступа к сервису у меня
сложилось четкое представление о том, как он работает - несомненный
плюс. После получения всех необходимых ключей от аккаунта (их было
несколько, запутаться достаточно легко, но документация всегда спасала)
можно сразу же приступать к работе с сервисом, скачав набор консольных
утилит. Первым делом стоит взглянуть на ассортимент предоставляемых
операционных систем для установки на будущие виртуальные машины - на
первый взгляд представлены все популярные дистрибутивы Linux, что в
общем-то более, чем достаточно (но при более детальном рассмотрении это
оказалось далеко не так: различается в них только набор программного
обеспечения, а ядро везде одно и то же - от Fedora 8). Так что выбор
предстоит хоть и непростой, но скорее его стоит основывать его на личном
предпочтении и удобстве, а не на каких-то других соображениях - разница
в итоге будет невелика. Я лично остановил свой выбор на Debian Etch - не
знаю по каким соображениям, да и не важно это вовсе, как впоследствии
оказалось. Сделав свой выбор и подождав буквально несколько секунд можно
узнать по какому URL располагается свежесозданная виртуальная машина
(хочется отметить, что у утилиты их создания есть параметр "количество",
то есть создавать их можно целыми пачками).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Взмахнув волшебной палочкой (всмысле парой команд в локальной консоли)
пользователь попадает в виртуальную консоль не менее виртуального
сервера, с которым можно работать абсолютно так же, как и с настоящим
железным сервером - варианты использования ограничиваются лишь
воображением и требованиями проекта, который планируется там размещать.
Останавливаться на дальнейшем смысла не вижу - все сугубо индивидуально.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;S3&lt;/strong&gt; использовался мной лишь для хранения созданных модифицированных
образов операционных систем, но своему описанию он соответствует
абсолютно полностью: файлы загружаются простейшим образом, абсолютно не
забивая себе голову о том, как они там будут храниться (хотя сервис на
самом деле имеет под собой достаточно непростую структуру).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На закуску я оставил ложку дегтя - их ценовую политику. За пару недель
достаточно неактивного, "ознакомительного" использования счет легко
достиг отметки в пятьсот долларов. EC2 тарифицируется по часам - от 10
до 80 центов в час за виртуальную машину плюс трафик (более детально
можно посмотреть на все том же &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/9662bc8a/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://www.amazon.com/EC2-AWS-Service-Pricing/b/ref=sc_fe_l_2?ie=UTF8&amp;amp;node=201590011&amp;amp;no=3435361&amp;amp;me=A36L942TSJ2AJA"&gt;официальном сайте&lt;/a&gt;).
Там же и указаны гарантируемые вычислительные мощности и объем дискового
пространства и оперативной памяти. На практике же все остальные
параметры системы (пропускная способность сетевых интерфейсов, скорость
чтения/записи на диски и так далее) делятся между всеми виртуальными
машинами, располагаемыми на одной физической и по большей части это
происходит по принципу "как повезет", хотя наблюдаются и некоторые
закономерности: узлам за 40-80 центов/час дается явный приоритет при
доступе к дискам (что, впрочем, упоминается в их &lt;a href="https://www.insight-it.ru/goto/1b09ebb2/" rel="nofollow" target="_blank" title="http://docs.amazonwebservices.com/AWSEC2/2007-08-29/DeveloperGuide/"&gt;Developer Guide&lt;/a&gt;),
но, как оказалось, приоритет этот настолько высок, что скорость записи
отличается между ними более чем на порядок - в 15-20 раз, такое вот
несколько удивительное наблюдение. Интернет-канал же тоже делится -
ограничения сверху достичь не удалось, но есть предположение, что в
сумме "на всех" он равен гигабиту на физическую машину.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом сервис производит достаточно положительные впечатления (если
закрыть глаза на цены) - быстро и удобно, да и сфера его использования
вовсе не ограничивается веб-проектами, его запросто можно приспособить и
к, скажем, научным исследованиям, связанным с моделированием
чего-нибудь, да и вообще к решению любых задач, требующих больших
вычислительных мощностей. Жалко, что не удалось поближе познакомится с
остальными веб-сервисами Amazon - они также кажутся достаточно
интересными, если взглянуть со стороны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Напоследок хочется напомнить, что подписаться на RSS &lt;a href="/feed/"&gt;никогда не поздно&lt;/a&gt;, а помочь развитию блога можно &lt;a href="https://www.insight-it.ru/guest-posts/"&gt;написав гостевой пост&lt;/a&gt;. А то сам я, как не трудно заметить, в последнее
время почти не справляюсь с относительно регулярным написанием новых
информативных постов...&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Иван Блинков</dc:creator><pubDate>Mon, 28 Jul 2008 20:35:00 +0400</pubDate><guid>tag:www.insight-it.ru,2008-07-28:linux/2008/amazon-web-services/</guid><category>Amazon</category><category>Amazon EC2</category><category>Amazon S3</category><category>Amazon SimpleDB</category><category>Amazon SQS</category><category>AWS</category><category>Debian</category><category>Fedora</category><category>Linux</category></item></channel></rss>